{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "A. Kantonale Massnahmen zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Footnotes:",
                "[^1]: Example footnote."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "1",
                    "type": "footnote",
                    "content": [
                        "Example footnote."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zielsetzung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "- Gem\u00e4ss Art. 6 Abs. 2 EnG ist die Energieversorgung Sache der Energiewirtschaft. Bund und Kantone sorgen f\u00fcr die Rahmenbedingungen, die erforderlich sind, damit die Energiewirtschaft diese Aufgabe im Gesamtinteresse erf\u00fcllen kann. Weiter sorgt der Kanton gem\u00e4ss Art. 106 Kantonsverfassung (LS 101) f\u00fcr eine sichere und wirtschaftliche Elektrizit\u00e4tsversorgung.",
                "- Die bereits getroffenen Massnahmen sowie der gegenw\u00e4rtige PV-Ausbau leisten einen wichtigen Beitrag, sind allerdings noch nicht ausreichend zur Sicherung der Stromversorgung, insbesondere in den kritischen Wintermonaten. Die hohe Importabh\u00e4ngigkeit im Strombereich ist ein wesentliches Risiko f\u00fcr die Versorgungssicherheit. Aufgrund dieser Ausgangslage ist es zweckm\u00e4ssig, auf kantonaler Ebene zus\u00e4tzliche Massnahmen zur Sicherstellung der Versorgungssicherheit vorzusehen. Einerseits soll mit erweiterten Vorschriften die Stromerzeugung mit PV auf neuen und bestehenden D\u00e4chern erh\u00f6ht werden. Anderseits soll mit einem Auftrag an die Stromnetzbetreiber die saisonale Energiespeicherung unterst\u00fctzt werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "B",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vorschrift zur Stromerzeugung auf grossen D\u00e4chern"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die Energiestrategie 2022 des Regierungsrates (RRB Nr. 947/2022) geht im Einklang mit den Energieperspektiven 2050+ des Bundes f\u00fcr 2050 von einer umsetzbaren PV-Erzeugung im Kanton Z\u00fcrich von 3,5 TWh pro Jahr aus. Um dieses Ziel zu erreichen, muss der j\u00e4hrliche Zubau an PV im Kanton von heute rund 100 Megawattpeak (MWp) auf rund 200 MWp gesteigert und auf dieser Menge l\u00e4ngerfristig gehalten werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die im Auftrag der Baudirektion 2023 durch die Z\u00fcrcher Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften (ZHAW) erstellte Studie \u00abPhotovoltaik-Potenzial auf Infrastrukturbauten und bei weiteren sehr grossen Anlagen im Kanton Z\u00fcrich\u00bb weist folgende Potenziale aus: auf D\u00e4chern 5,9 TWh/Jahr, an Fassaden 2,2 TWh/Jahr, \u00fcber landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen (nur Potenzial \u00fcber Dauerkulturen wie Obst- oder Beerenplantagen ber\u00fccksichtigt) 0,9 TWh/Jahr, auf Parkpl\u00e4tzen 0,2 TWh/Jahr, auf Abwasserreinigungsanlagen 0,04 TWh/Jahr und entlang von Kantonsstrassen 0,03 TWh/Jahr. Das ermittelte Gesamtpotenzial umfasst somit rund 9,3 TWh/Jahr und entspricht damit gerade etwa dem gesamten Strombedarf im Kanton Z\u00fcrich. Der gr\u00f6sste Anteil f\u00e4llt dabei in den Sommermonaten an. Das Potenzial f\u00fcr das Winterhalbjahr betr\u00e4gt rund 2,8 TWh/Jahr, jenes f\u00fcr die Wintermonate Dezember bis Februar rund 1,0 TWh/Jahr. Dies zeigt, dass die Solarenergie auch einen Beitrag zur Versorgungssicherheit im Winter leisten kann."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Das mit Abstand gr\u00f6sste Potenzial zur Solarstromerzeugung im Kanton Z\u00fcrich liegt somit auf der verst\u00e4rkten Nutzung geeigneter D\u00e4cher. Deshalb soll die bestehende Vorgabe zur Eigenstromerzeugung bei Neubauten mit Eigenverbrauch erh\u00f6ht werden. Zudem soll bei bestehenden und neuen Dachfl\u00e4chen ab 300 m\u00b2, auch solchen ohne Eigenverbrauch, eine vollfl\u00e4chige Nutzung zur Stromerzeugung verlangt werden, sofern die Wirtschaftlichkeit gegeben ist. Gem\u00e4ss der Studie der ZHAW entfallen auf die D\u00e4cher mit einer Gr\u00f6sse von mehr als 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Mit den vorgesehenen Gesetzesanpassungen wird auch dem Anliegen der \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 267/2020 betreffend Das Potenzial einheimischer Solarenergie besser nutzen Rechnung getragen."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "D",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Erl\u00e4uterungen zu den einzelnen Bestimmungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Stromerzeugung auf D\u00e4chern"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Vorbemerkung: Anpassung BBV I"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "\u00a7 10 c EnerG verlangt bei Neubauten, dass ein Teil der ben\u00f6tigten Elektrizit\u00e4t auf dem Grundst\u00fcck selbst erzeugt wird. Gem\u00e4ss \u00a7 47 b der Besonderen Bauverordnung I vom 6. Mai 1981 (BBV I, LS 700.21) betr\u00e4gt die Leistung mindestens 10 Watt pro Quadratmeter Energiebezugsfl\u00e4che (W/m\u00b2 EBF). Zur EBF eines Geb\u00e4udes z\u00e4hlen alle beheizten und klimatisieren Fl\u00e4chen. Die EBF ist eine gute Referenzfl\u00e4che f\u00fcr den Vergleich von Energieverbrauchswerten von Geb\u00e4uden. Einer Anforderung mit Bezug zur EBF steht somit immer ein Energieverbrauch entgegen. Das heisst, der mit einer PV-Anlage selbst produzierte Strom kann \u2013 zumindest teilweise \u2013 selbst verbraucht werden. Das ist aus wirtschaftlicher Sicht interessant. Die Vorgabe von 10 W/m\u00b2 EBF stammt aus der Zeit der Entwicklung der Mustervorschriften der Kantone im Energiebereich, Ausgabe 2014, und ber\u00fccksichtigte die damaligen wirtschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr PV-Anlagen. Mit dieser Vorgabe bleibt bei den meisten Bauten ein grosser Teil eines Dachs ohne PV-Belegung."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Beim Minergie-Standard galt schon seit 2017 eine PV-Pflicht von 10 W/m\u00b2 EBF f\u00fcr neue Geb\u00e4ude. Es zeigte sich, dass mit dieser Anforderung in der Regel ein grosser Teil der Dachfl\u00e4chen nicht genutzt wird. Entsprechend wurden die Anforderungen von Minergie 2023 erh\u00f6ht. Sowohl bei Minergie-Neubauten wie auch bei -Sanierungen muss nun die gesamte geeignete Dachfl\u00e4che mit PV-Modulen belegt sein. Auch in anderen Kantonen werden heute h\u00f6here Anforderungen gestellt, bspw. 20 W/m\u00b2 EBF im Kanton Neuenburg und 30 W/m\u00b2 EBF im Kanton Schaffhausen. Es ist daher angezeigt, eine h\u00f6here Anforderung zu stellen."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Im Rahmen der Umsetzung dieser Vorlage soll die Vorgabe in \u00a7 47 b BBV I auf 30 W/m\u00b2 EBF erh\u00f6ht werden. Dabei soll weiterhin eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der anrechenbaren Geb\u00e4udefl\u00e4che verlangt werden, so dass die Vorschrift in der Regel mit einer PV-Anlage auf dem Dach ohne zus\u00e4tzlichen Einbezug der Fassade erf\u00fcllt werden kann."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 16 a: Verteilnetzbetreiber - a. F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr f\u00f6rdern die Netzbetreiber die saisonale Speicherung von Energie. Sie schliessen sich daf\u00fcr zusammen. Die F\u00f6rderung erfolgt durch:"
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list",
                            "content": [],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "a",
                                    "type": "list_item",
                                    "content": [
                                        "wettbewerbliche Ausschreibungen"
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "b",
                                    "type": "list_item",
                                    "content": [
                                        "Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen, die der Erprobung, Anwendung und Bekanntmachung von neuartigen Technologien und Prozessen dienen."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Die neuen \u00a7\u00a7 16 a und 16 b EnerG dienen der Finanzierung von Massnahmen zur Erh\u00f6hung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr durch saisonale Speicherung von Energie. F\u00fcr die Umsetzung geeigneter Massnahmen sollen die Stromnetzbetreiber beauftragt werden. Sie sollen hierzu wettbewerbliche Ausschreibungen durchf\u00fchren, analog zu den Ausschreibungen des Bundes f\u00fcr Effizienzmassnahmen (Art. 19\u201322 der Energieverordnung vom 1. November 2017 (EnV, SR 730.01). Dabei sollen die Projekte und Programme mit dem besten Verh\u00e4ltnis zwischen beantragtem F\u00f6rderbeitrag und der damit durch saisonale Speicherung erzielten Stromerzeugung und/oder Stromeinsparung im Winterhalbjahr (Kostenwirksamkeit in Rp./kWh) den Zuschlag erhalten. Weiter soll auch die finanzielle Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen zur saisonalen Speicherung m\u00f6glich sein, die der Erprobung (Pilot- und Demonstrationsphase), Anwendung (Marktzulassungs- und Markteinf\u00fchrungsphase) und Bekanntmachung (Marktdurchdringungsphase) von neuartigen Technologien und Prozessen dienen und sich noch in einem Entwicklungsstadium befinden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 16 b: Verteilnetzbetreiber - b. Berichterstattung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die Berichterstattung \u00fcber die die Art und Wirksamkeit der ergriffenen Massnahmen erfolgt j\u00e4hrlich durch die Netzbetreiber an die Baudirektion und alle vier Jahre durch den Regierungsrat an den Kantonsrat.",
                "Die Wirksamkeit der Massnahmen soll regelm\u00e4ssig \u00fcberpr\u00fcft und der Baudirektion j\u00e4hrlich zur Kenntnis gebracht werden. Falls die Ergebnisse der F\u00f6rderung nicht den kantonalen Zielen entsprechen, kann die Baudirektion Vorgaben erlassen (\u00a7 16 a Abs. 5). Dem Kantonsrat soll alle vier Jahre ein Bericht zur Wirksamkeit der Massnahmen zur Kenntnis gebracht werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 17: Vollzug - a. Regierungsrat"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "- [1.] Abs. 1 unver\u00e4ndert.",
                "- [2.] Die Verordnungsbestimmungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a und b bed\u00fcrfen der Genehmigung durch den Kantonsrat.",
                "- Gem\u00e4ss dem geltenden \u00a7 17 Abs. 2 EnerG unterstehen die per Verordnung geregelten Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss Abschnitt III EnerG (\u00a7 17 Abs. 1 lit. c) der Genehmigung durch den Kantonsrat. Damit aufgrund von neuen Erkenntnissen, technologischen Entwicklungen und \u00c4nderungen auf nationaler Ebene die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen zeitnah angepasst werden k\u00f6nnen, soll diese Genehmigungspflicht gestrichen werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "E. Auswirkungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Auswirkungen auf den Kanton"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "- Die Anpassungen der energetischen Vorschriften bedeuten f\u00fcr den Kanton einen etwas erh\u00f6hten Vollzugsaufwand f\u00fcr die Schulung der Fachleute, die Beratung der Gemeinden und die Information der Bev\u00f6lkerung. Im Zusammenhang mit der neuen F\u00f6rderung der Energiespeicherung erh\u00e4lt der Kanton zus\u00e4tzliche Aufgaben (Abstimmung mit den Netzbetreibern, Controlling der Jahresabschl\u00fcsse des Speicherfonds, gegebenenfalls Erlass von Vorgaben an die Netzbetreiber, Berichterstattung an den Kantonsrat). Insgesamt d\u00fcrfte sich ein Stellenbedarf von rund einer Vollzeitstelle ergeben. Dieser Stellenbedarf umfasst sowohl die Fach- (haupts\u00e4chlich umfassendes Projektmanagement sowie Fachexpertise) als auch die Unterst\u00fctzungsleistungen (haupts\u00e4chlich Administration, Finanzen, IT, Recht, Kommunikation)."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Auswirkungen auf die Gemeinden"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "- Der Vollzug der erweiterten Vorgaben zur Installation von Solaranlagen betrifft die Gemeinden. Die Vollzugsverfahren bleiben dabei grunds\u00e4tzlich dieselben. Mit der Einf\u00fchrung einer Frist f\u00fcr die Installation einer Solaranlage auf grossen, geeigneten D\u00e4chern bei bestehenden Bauten bis sp\u00e4testens 2040 kommt ein zus\u00e4tzlicher Prozess hinzu. Es ist vorgesehen, dass der Kanton die Gemeinden insbesondere bei der fr\u00fchzeitigen und regelm\u00e4ssigen Information zu dieser Bestimmung und auch bei deren Umsetzung unterst\u00fctzt. Insgesamt ergibt sich mittelfristig somit ein etwas erh\u00f6hter Aufwand f\u00fcr die Gemeinden, wobei die technische Pr\u00fcfung der Vorhaben wie bisher durch die private Kontrolle gem\u00e4ss \u00a7\u00a7 4 ff. der Besonderen Bauverordnung I (BBV I, LS 700.21) erfolgen kann."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "footnote",
            "content": [],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Auswirkungen auf Private und Unternehmen, Regulierungsfolgeabsch\u00e4tzung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Mit den geplanten Massnahmen wird ein Beitrag geleistet zur Erh\u00f6hung der Stromversorgungssicherheit. Davon profitieren alle Endverbraucherinnen und Endverbraucher im Kanton. Ein grosser Teil der Wertsch\u00f6pfung der durch die neuen Vorschriften und die F\u00f6rderung ausgel\u00f6sten Massnahmen bleibt in der Region. Das regionale Gewerbe profitiert durch das Erbringen von Dienstleistungen im Zusammenhang mit Finanzierung, Installation, Wartung und Versicherung von PV-Anlagen, Energiespeichern und weiteren Massnahmen. Die Endverbraucherinnen und Endverbraucher k\u00f6nnen mit Kauf der entsprechenden Stromprodukte oder von Herkunftsnachweisen lokal erzeugten, erneuerbaren Strom beziehen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die vorgesehenen erweiterten Vorschriften zu Solaranlagen betreffen die Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer von Geb\u00e4uden. Bei der Erh\u00f6hung der Vorgabe in \u00a7 47b BBV I von 10 auf 30 W/m\u00b2 Energiebezugsfl\u00e4che sind die zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr die gr\u00f6ssere Solaranlage in der Regel durch die h\u00f6heren Ertr\u00e4ge aus der Stromerzeugung gedeckt. Es soll weiterhin eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der anrechenbaren Geb\u00e4udefl\u00e4che verlangt werden, so dass die Vorschrift in der Regel mit einer PV-Anlage auf dem Dach ohne zus\u00e4tzlichen Einbezug der Fassade erf\u00fcllt werden kann. Die Vorschrift f\u00fcr grosse D\u00e4cher gem\u00e4ss dem neuen \u00a7 10d EnerG muss nur umgesetzt werden, wenn die Wirtschaftlichkeit gegeben ist. Wer die Anlage nicht selbst erstellen m\u00f6chte, kann diese auch von Dritten (z. B. Energieversorgungsgesellschaften oder Energiegenossenschaften) erstellen lassen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Bei der F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung erh\u00f6ht sich der Stromtarif f\u00fcr die Endverbraucherinnen und Endverbraucher durch den Zuschlag auf die Netznutzungsentgelte zur \u00c4ufnung des Fonds beim h\u00f6chsten Abgabesatz von 0,5 Rappen pro kWh um rund 2%. Beim H\u00f6chstsatz entrichtet ein Haushalt mit 4000 kWh Stromverbrauch somit Fr. 20 pro Jahr und ein Gewerbebetrieb mit einem Verbrauch von 100 000 kWh Strom Fr. 500 pro Jahr in den Speicherfonds. F\u00fcr Unternehmen, die durch die Abgabe in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden, kann der Regierungsrat eine teilweise R\u00fcckerstattung der Abgabe vorsehen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Auswirkungen auf die Energieversorgung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Mit den erweiterten Vorschriften zu Solaranlagen und der Schaffung des kantonalen Speicherfonds sollen der Ausbau der Stromerzeugung mit erneuerbaren Energien sowie die saisonale Speicherung von Strom unterst\u00fctzt werden. Mit diesen Massnahmen leistet der Kanton einen Beitrag zur St\u00e4rkung einer sicheren, einheimischen, erneuerbaren und effizienten Stromversorgung. Dies ist zur Erreichung der erforderlichen Dekarbonisierung zwingend erforderlich. Weiter kann der Selbstversorgungsgrad des Kantons im Strombereich erh\u00f6ht und die Strompreisabh\u00e4ngigkeit vermindert werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Erf\u00fcllung der Motionen KR-Nrn. 267/2020 und 268/2020"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "content",
            "content": [
                "Mit den vorgesehenen Anpassungen des EnerG werden die Forderungen der am 24. Oktober 2022 vom Kantonsrat an den Regierungsrat \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 267/2022 und der am 5. Dezember 2022 vom Kantonsrat an den Regierungsrat \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 268/2022 erf\u00fcllt. Die Motion KR-Nr. 267/2020 verlangt gesetzliche Grundlagen, um die Investitionen in die Erzeugung von Solarstrom im Kanton Z\u00fcrich deutlich zu steigern. Mit der Motion KR-Nr. 268/2020 sollen gesetzliche Grundlagen f\u00fcr einen koordinierten Ausbau und die F\u00f6rderung der dezentralen Stromspeicherm\u00f6glichkeiten geschaffen werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "LS 730.1"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "This document specifies the technical requirements for the LS 730.1 system, including performance metrics and operational guidelines. The system is designed to be user-friendly and efficient, ensuring optimal functionality in various environments."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Technical Requirements"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "The LS 730.1 must meet the following specifications:",
                "- Compatibility with existing systems.",
                "- User interface must be intuitive and responsive.",
                "- Performance should exceed industry standards."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Operational Guidelines"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Operators must adhere to the following guidelines to ensure the proper functioning of the LS 730.1:",
                "- Regular system updates must be performed.",
                "- All user feedback should be documented and analyzed."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Conclusion"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "The LS 730.1 represents a significant advancement in technology that fulfills various operational needs effectively.",
                "Overall satisfaction of operators is a top priority for the maintenance of this system."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiegesetz (EnerG)"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "(vom 19. Juni 1983)"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "LS 730.1"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                ""
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiegesetz (EnerG)"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "\u00c4nderung vom ...........; St\u00e4rkung der Versorgungssicherheit durch Solard\u00e4cher und Saisonspeicher"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Der Kantonsrat,"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "nach Einsichtnahme in den Antrag des Regierungsrates vom (...) und der [Kommission] vom (...),"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "beschliesst:"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Das Energiegesetz vom 19. Juni 1983 wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "III",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Besondere Massnahmen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiesparmassnahmen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiesparmassnahmen und Nutzung erneuerbarer Energien"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "In den letzten Jahren haben sich Energiesparmassnahmen und die Nutzung erneuerbarer Energien zu zentralen Themen entwickelt. Dies ist nicht nur aufgrund der steigenden Energiekosten und der Ersch\u00f6pfung fossiler Brennstoffe, sondern auch im Hinblick auf den Klimawandel von gro\u00dfer Bedeutung."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "footnote",
            "content": [
                "Energieeffizienz und erneuerbare Energien sind Schl\u00fcsselkomponenten der nachhaltigen Entwicklung. Hierbei gibt es verschiedene Ans\u00e4tze, die von der Politik, der Industrie und der Zivilgesellschaft unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Solaranlagen auf grossen D\u00e4chern"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die Errichtung von Solaranlagen auf grossen D\u00e4chern bietet viele Vorteile und Potenziale f\u00fcr die Nutzung erneuerbarer Energien. Diese Systeme sind besonders geeignet f\u00fcr industrielle und gewerbliche Geb\u00e4ude, wo grosse Dachfl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung stehen. Die Installation von Solaranlagen kann nicht nur zur Reduzierung der Energiekosten beitragen, sondern auch zur Steigerung der Nachhaltigkeit eines Unternehmens.",
                "Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen solche Solaranlagen auch zur Stromproduktion f\u00fcr das \u00f6ffentliche Netz beitragen. Manche Betreiber entscheiden sich sogar daf\u00fcr, \u00fcbersch\u00fcssigen Strom zu verkaufen, und nutzen damit eine zus\u00e4tzliche Einnahmequelle."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die Herausforderungen bei der Installation von Solaranlagen auf grossen D\u00e4chern umfassen Technik, Genehmigungen und die finanzielle Machbarkeit. So m\u00fcssen die D\u00e4cher h\u00e4ufig verst\u00e4rkt werden, um das zus\u00e4tzliche Gewicht der Solarpanels tragen zu k\u00f6nnen. Zudem sind je nach Region unterschiedliche gesetzliche Vorgaben zu beachten.",
                "Nicht zuletzt ist auch die richtige Wahl der Solarpanels und der Inverter von grosser Bedeutung, um eine hohe Effizienz zu gew\u00e4hrleisten."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Insgesamt stellen Solaranlagen auf grossen D\u00e4chern eine lohnenswerte Investition dar, die sowohl \u00f6kologische als auch \u00f6konomische Vorteile bietet. Sie leisten einen wichtigen Beitrag zur Energiewende und helfen Unternehmen, nachhaltiger zu wirtschaften."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "footnote",
            "content": [
                "Eine wichtige \u00dcberlegung ist die M\u00f6glichkeit, dass F\u00f6rderungen oder steuerliche Vorteile f\u00fcr die Installation von Solaranlagen verf\u00fcgbar sind."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 10 d"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "- [1.]",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "a.",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "bei Neubauten"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "b.",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "bei der umfassenden Sanierung des Dachs oder sp\u00e4testens bis 2040."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "- [2.]",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": []
        },
        {
            "label": "prognosen</span>",
            "type": "content",
            "content": [
                "Gem\u00e4ss einer Studie der ZHAW entfallen auf die D\u00e4cher mit einer Gr\u00f6sse von \u00fcber 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern. Mit dem neuen \u00a7 10 d EnerG sollen grosse, geeignete Dachfl\u00e4chen sowohl bei Neubauten (lit. a) als auch bei bestehenden Bauten (lit. b) m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig f\u00fcr die Erzeugung von Solarstrom genutzt werden, sofern dies technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich ist und nicht \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen. Letztere Bedingung fordert, dass im Einzelfall eine Abw\u00e4gung mit anderen \u00f6ffentlichen Interessen \u2013 insbesondere Schutzinteressen (bspw. Denkmalschutz) \u2013 vorgenommen wird. Je nach Ergebnis der Interessenabw\u00e4gung kann die Pflicht zur Installation einer PV-Anlage vermindert werden oder ganz entfallen. Bei bestehenden Bauten soll die Installation einer Solaranlage zum Zeitpunkt einer umfassenden Dachsanierung oder sp\u00e4testens bis 2040 erfolgen.",
                "Bei der Berechnung der Wirtschaftlichkeit soll analog zur bew\u00e4hrten Regelung beim W\u00e4rmeerzeugerersatz bei bestehenden Bauten (vgl."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vorentwurf"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Betriebskosten sowie des Ertrags \u00fcber die Lebensdauer die Anlage nicht wirtschaftlich ist."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "3",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Die Verordnung regelt die Einzelheiten."
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "[3]",
                            "type": "footnote",
                            "content": [
                                "Die Verordnung regelt die Einzelheiten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Erl\u00e4uterungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "content",
            "content": [
                "\u00a7 11 EnerG und \u00a7 47 d BBV i) eine Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage erfolgen. Zu den Investitionskosten geh\u00f6ren alle Investitionen, die direkt auf die Installation der Anlage zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, wie die Kosten der eigentlichen Anlage, aber auch allf\u00e4llige Zusatzkosten wie Netzverst\u00e4rkungen. Zu den Betriebskosten gez\u00e4hlt werden bspw. die Kosten f\u00fcr Versicherungen oder Z\u00e4hlermieten. Die Einzelheiten werden in der Verordnung geregelt. Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "content",
            "content": [
                "In der Verordnung sind die Einzelheiten zu regeln. Die Vorschrift gem\u00e4ss dem neuen \u00a7 10 d EnerG soll nur f\u00fcr grosse, geeignete D\u00e4cher gelten. Vorgesehen sind folgende Regelungen:"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "1",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Als Kriterium f\u00fcr die Eignung einer Dachfl\u00e4che soll die Klassifizierung basierend auf der mittleren j\u00e4hrlichen Einstrahlung pro Quadratmeter (kWh/m\u00b2/Jahr) verwendet werden. Diese Methode verwendet auch das Bundesamt f\u00fcr Energie (BFE) f\u00fcr die Klassierung der Eignung der Bauten auf www.sonnendach.ch. Jedes bestehende Geb\u00e4ude kann damit mit der Eingabe der Adresse beurteilt werden. F\u00fcr Neubauten kann eine Absch\u00e4tzung aufgrund der umliegenden bestehenden Bauten oder einer Berechnung vorgenommen werden. Der Vorteil dieser Klassifizierung liegt in der einfachen Verst\u00e4ndlichkeit, der Vergleichbarkeit zwischen verschiedenen Standorten in der Schweiz und der direkten Verkn\u00fcpfung mit dem Stromertrag pro Quadratmeter einer PV-Anlage. Die Pflicht zur Belegung soll f\u00fcr Dachfl\u00e4chen mit der Eignung gut bis hervorragend (und nur sofern die Wirtschaftlichkeit gegeben ist) gelten:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "2",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "| Klassierung | mittlere j\u00e4hrliche Einstrahlung |",
                        "|-------------|----------------------------------|",
                        "| Gering | < 800 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                        "| Mittel | \u2265 800 und < 1000 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                        "| Gut | \u2265 1000 und < 1200 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                        "| sehr gut | \u2265 1200 und < 1400 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                        "| Hervorragend | \u2265 1400 kWh / m\u00b2 / Jahr |"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "3",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Es ist vorgesehen, Geb\u00e4ude mit geeigneten Dachfl\u00e4chen von mindestens 300 m\u00b2 der Vorschrift zu unterstellen. Gem\u00e4ss der Studie der ZHAW w\u00fcrden mit der Belegung aller Fl\u00e4chen \u00fcber 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern ausgesch\u00f6pft. Im Mantelerlass verwendet der Bund in Art. 45a EnG 300 m\u00b2 anrechenbare Geb\u00e4udefl\u00e4che als Schwellenwert."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Erl\u00e4uterungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1.1",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Dachgr\u00f6sse ist in der Regel \u00e4hnlich gross wie die anrechenbare Geb\u00e4udefl\u00e4che."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Zur Bestimmung, ob die Mindestdachgr\u00f6sse erreicht wird, soll die Summe aller geeigneten Dachfl\u00e4chen eines Geb\u00e4udes massgebend sein. Dabei sollen Dachfl\u00e4chen, auf denen nicht mindestens eine rechteckige Fl\u00e4che von z. B. 10 m\u00b2 mit einer Solaranlage belegt werden kann (beispielsweise aufgrund der Form der Dachfl\u00e4che, Lukarnen, usw.), nicht dazuz\u00e4hlen."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Als \u00abumfassende Sanierung\u00bb eines Daches soll der Ersatz der Eindeckung oder der Abdeckung (Wetterschutzschicht) festgelegt werden. Beispielsweise ist das bei Schr\u00e4gd\u00e4chern der Ersatz der Ziegel oder bei Flachd\u00e4chern die vollfl\u00e4chige Erneuerung der Schichten \u00fcber dem Beton. Reparaturen von unter der Mindestgr\u00f6sse liegenden Teilbereichen einer Dachfl\u00e4che sollen nicht als Ausl\u00f6ser gelten."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "In Anlehnung an die Umsetzung von \u00a7 10 c EnerG bei Neubauten (vgl. \u00a7 47 b Abs. 1 BBV 1) soll eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der geeigneten Dachfl\u00e4che verlangt werden. Damit wird ber\u00fccksichtigt, dass f\u00fcr die Nutzung eines Dachs noch andere Bed\u00fcrfnisse bestehen, z. B. Liftaufbauten, Erschliessungswege oder Sicherheitsabst\u00e4nde. Bei bestehenden Bauten sollen bestehende Nutzungen des Dachs, soweit sie eine Installation einer Solaranlage verhindern, zus\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt werden."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "F\u00fcr die Berechnung der Wirtschaftlichkeit mit Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage sind die Regeln festzulegen (bspw. betreffend Lebensdauer, Diskontsatz, Stromertrag, usw.). Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Schliesslich sind auch die Ausnahmen zu definieren. Bspw. soll die Frist um zehn Jahre bis 2050 verl\u00e4ngert werden, wenn der Nachweis erbracht wird, dass im Zeitraum zwischen 2040 und 2050 ein wesentlicher Eingriff in die Dachstruktur wie bspw. eine Dachaufstockung, eine Dachsanierung oder ein Ersatzneubau vorgesehen ist."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "In der Verordnung soll eine Regelung f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle vorgesehen werden, f\u00fcr den Fall, dass ein Eigent\u00fcmer die Investitionskosten trotz der Wirtschaftlichkeit \u00fcber die Lebenszeit nicht tragen kann. Dies d\u00fcrfte jedoch selten zur Anwendung kommen, da zur Erf\u00fcllung der Auflage das Dach auch einem Dritten (Contractor) vermietet werden kann."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "F\u00f6rderung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Verteilnetzbetreiber"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "a",
            "type": "heading",
            "content": [
                "F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "\u00a7 16 a.",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 16 a."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr f\u00f6rdern die Netzbetreiber die saisonale Speicherung von Energie. Sie schliessen sich daf\u00fcr zusammen. Die F\u00f6rderung erfolgt durch:"
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list",
                            "content": [],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "a.",
                                    "type": "list_item",
                                    "content": [
                                        "wettbewerbliche Ausschreibungen"
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "b.",
                                    "type": "list_item",
                                    "content": [
                                        "Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen, die der Erprobung, Anwendung und Bekanntmachung von neuartigen Technologien und Prozessen dienen."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "F\u00fcr die F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs. 1 erheben die Netzbetreiber eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge und legen diese unverz\u00fcglich in den Speicherfonds ein. Die Netzbetreiber erheben die Abgabe mit einem Zuschlag auf die Netznutzungsentgelte. Sie ist auf der Stromrechnung gesondert auszuweisen."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Regierungsrat legt die H\u00f6he der Abgabe gem\u00e4ss Abs. 2 fest. Sie betr\u00e4gt h\u00f6chstens 0,5 Rappen pro Kilowattstunde."
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat kann in H\u00e4rtef\u00e4llen f\u00fcr Endverbraucherinnen und Endverbraucher, die durch die Abgabe in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigt werden, eine teilweise R\u00fcckerstattung der bezahlten Abgabe vorsehen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Die Baudirektion kann Vorgaben zur F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs. 1 erlassen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "b. Berichterstattung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 16 b."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die Berichterstattung \u00fcber die die Art und Wirksamkeit der ergriffenen Massnahmen erfolgt j\u00e4hrlich durch die Netzbetreiber an die Baudirektion und alle vier Jahre durch den Regierungsrat an den Kantonsrat."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "IV",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Schlussbestimmungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vollzug"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Hier steht der Haupttext \u00fcber den Vollzug. Es enth\u00e4lt wichtige Informationen und vielleicht sogar Fu\u00dfnoten wie diese.[^1]"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "footnote",
            "content": [
                "Dies ist eine Fu\u00dfnote mit zus\u00e4tzlichen Informationen."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Regierungsrat"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                ""
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 17."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Der Regierungsrat regelt durch Verordnung:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Durchf\u00fchrung der kantonalen Energieplanung"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Rechte und Pflichten der Beteiligten bei der Mitwirkung an der Energieplanung im Sinne von \u00a7 5"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss Abschnitt III,"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vollzug"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Der Vollzug beschreibt die Umsetzung von Gesetzen und Vorschriften durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Institutionen. Dies umfasst die Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen, die Kontrolle der Einhaltung von Regeln und die Durchsetzung von rechtlichen Vorg\u00e4ngen. Es ist entscheidend, dass der Vollzug effizient und transparent gestaltet wird, um das Vertrauen der B\u00fcrger in die Rechtsstaatlichkeit zu st\u00e4rken. Die Beteiligten m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig geschult werden, um m\u00f6gliche Herausforderungen im Vollzugsprozess zu bew\u00e4ltigen."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Regierungsrat"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                ""
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 17 Abs. 1 unver\u00e4ndert."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Vollzug,"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "die Aufgaben der Gemeinden,"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "die Umsetzung von Bundesvorschriften zur Erf\u00fcllung der Klimaschutzziele im Geb\u00e4udebereich."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        }
    ]
}