{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "I",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Das Bundesgesetz \u00fcber Radio und Fernsehen (RTVG)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die Bundesversammlung der Schweizerischen Eidgenossenschaft, nach Einsicht in den Bericht der eidgen\u00f6ssischen Kommission f\u00fcr Verkehr und Fernmeldewesen des St\u00e4nderates und in die Stellungnahme des Bundesrates, beschliesst:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "1",
                    "type": "heading",
                    "content": [
                        "\u00c4nderungen am RTVG"
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "Art. 1",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Sach\u00fcberschrift, Abs. 1 und 1bis Gegenstand und Geltungsbereich"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Dieses Gesetz regelt:"
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "a)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "die Veranstaltung, die Aufbereitung, die \u00dcbertragung und den Empfang von Radio- und Fernsehprogrammen."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "b)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "die F\u00f6rdermassnahmen zugunsten der elektronischen Medien."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "label": "1bis",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Soweit in diesem Gesetz nichts anderes vorgesehen ist, richtet sich die fernmelde-technische \u00dcbertragung von Programmen nach dem Fernmeldegesetz vom 30. April 1997 (FMG)."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 2",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Bst. abis"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "In diesem Gesetz bedeuten:"
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "abis.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Elektronische Medien: Medienangebote, die fernmeldetechnisch \u00fcbertragen werden, f\u00fcr die Allgemeinheit bestimmt sind und nach redaktionellen Kriterien zusammengestellt werden."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 38",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Abs. 3, 2. Satz"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Eine Konzession mit Abgabenanteil erteilt."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "2",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Lokalen TV-Stationen mit einer eigenst\u00e4ndigen und regelm\u00e4ssigen Berichterstattung \u00fcber nationale und kantonale Politik kann eine zus\u00e4tzliche Konzession mit Abgabenanteil erteilt werden."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 40",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Abs. 1 Einleitungsteil und Abs. 2, 3. Satz"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Die Abgabenanteile f\u00fcr Veranstalter betragen 6 bis 8 Prozent des Ertrages der Abgabe f\u00fcr Radio und Fernsehen."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 68a",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Abs. 1 Bst. h"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Der Bundesrat bestimmt die H\u00f6he der Abgabe f\u00fcr Haushalte und f\u00fcr Unternehmen."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "2",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Massgebend ist der Bedarf f\u00fcr:"
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "h.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "die F\u00f6rdermassnahmen zugunsten der elektronischen Medien (Art. 76\u201376c)."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "II",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Sonstiges"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dieses Gesetz untersteht dem fakultativen Referendum."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Bundesrat bestimmt das Inkrafttreten."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        }
    ]
}