{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Projet DSJS / novembre 2024"
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Loi d'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'interdiction de se dissimuler le visage"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "du ..."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Actes concern\u00e9s (num\u00e9ros RSF):"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Nouveau:       -"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Modifi\u00e9(s):    31.1 | 33.1"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Abrog\u00e9(s):     -"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le Grand Conseil du canton de Fribourg"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vu la loi f\u00e9d\u00e9rale du 29 septembre 2023 sur l'interdiction de se dissimuler le visage (LIDV);"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vu le message du Conseil d'Etat du xx;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Sur proposition de cette autorit\u00e9,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "D\u00e9cr\u00e8te:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "I."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "*Aucune modification principale.*"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "II."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'acte RSF 31.1 (Loi d'application du code p\u00e9nal (LACP), du 06.10.2006) est modifi\u00e9 comme il suit:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 1 al. 2bis (nouveau)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2bis.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle contient des dispositions relatives \u00e0 la mise en \u0153uvre d'autres lois f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re p\u00e9nale ne faisant pas l'objet d'une l\u00e9gislation d'application sp\u00e9cifique."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 12a al. 1 (modifi\u00e9)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La personne qui porte des objets propres \u00e0 porter atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 corporelle ou \u00e0 causer un dommage mat\u00e9riel lors de manifestations impliquant un usage accru du domaine public est punie de l'amende."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Intitul\u00e9 de section apr\u00e8s Art. 21 (nouveau)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "4a Dispositions d'application d'autres lois f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re p\u00e9nale"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 22a (nouveau)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'interdiction de se dissimuler le visage (LIDV)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le pr\u00e9fet ou la pr\u00e9f\u00e8te du lieu o\u00f9 se d\u00e9roule la manifestation ou l'action, est comp\u00e9tente-e pour statuer sur la demande d'autorisation de se dissimuler le visage au sens de l'article 2 alin\u00e9a 3 LIDV."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La demande doit \u00eatre faite aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente dans un d\u00e9lai raisonnable et contenir notamment les informations suivantes:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a) informations relatives \u00e0 la personne requ\u00e9rante;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "b) expos\u00e9 du motif de la demande;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "c) description de la manifestation ou l'action pour laquelle la demande est faite, ainsi que le lieu, la date et l'heure."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Avant de statuer sur la demande, le pr\u00e9fet ou la pr\u00e9f\u00e8te requiert le pr\u00e9avis de la Police cantonale et de la commune concern\u00e9e."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'acte RSF 33.1 (Loi sur les amendes d'ordre de droit cantonal et de droit f\u00e9d\u00e9ral (LCAO), du 06.10.2021) est modifi\u00e9 comme il suit:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 20 al. 1"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En cas d'\u00e9chec de la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e d'amende d'ordre, les infractions aux l\u00e9gislations suivantes sont d\u00e9nonc\u00e9es au pr\u00e9fet:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "i.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "*(modifi\u00e9)* l\u00e9gislation cantonale sur la d\u00e9tention des chiens;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "j.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "*(nouveau)* l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale sur l'interdiction de se dissimuler le visage."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "III."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Aucune abrogation d'actes dans cette partie."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "IV."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Clauses finales**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La pr\u00e9sente loi est soumise au referendum l\u00e9gislatif. Elle n'est pas soumise au referendum financier."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Conseil d'Etat fixe la date d'entr\u00e9e en vigueur de la pr\u00e9sente loi."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "Signatures",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                ""
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}