{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "children": [
                {
                    "label": "Fundst. od. Gesch.-Nr.",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        ""
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vernehmlassungsversion vom 17. September 2024"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Arbeitsverh\u00e4ltnis (Personalgesetz, PG)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00c4nderung vom [Datum]"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Betroffene SRL-Nummern:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Neu:                 \u2013"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ge\u00e4ndert:            23 | 51 | 150 | 400a | 501 | 800 | 880"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Aufgehoben:          \u2013"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Grosse Rat des Kantons Luzern,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "nach Einsicht in die Botschaft des Regierungsrates vom 19. September 2000[^GR 2001 429],"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "beschliesst:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "I."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Arbeitsverh\u00e4ltnis (Personalgesetz, PG) vom 26. Juni 2001[^SRL Nr. 51] (Stand 1. September 2021) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 1 Abs. 1, Abs. 4 (ge\u00e4ndert), Abs. 4bis (neu), Abs. 6 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dieses Gesetz ordnet das Arbeitsverh\u00e4ltnis der Angestellten"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a. **(ge\u00e4ndert)** des Kantons und seiner selbst\u00e4ndigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten und K\u00f6rperschaften,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die \u00fcbrigen Gemeinwesen gem\u00e4ss \u00a7 2 Unterabsatz c k\u00f6nnen die Arbeitsverh\u00e4ltnisse ihrer Angestellten durch rechtsetzende Erlasse selbst\u00e4ndig regeln. Ausgenommen sind die Lehrpersonen der Volksschulen und der Musikschulen sowie die Fachpersonen der schulischen Dienste. Die \u00a7\u00a7 65, 68 und 70 ff. (Rechtsschutz) sind f\u00fcr die Gemeinden und die Gemeindeverb\u00e4nde zwingend."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4bis.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr selbst\u00e4ndige \u00f6ffentlich-rechtliche Anstalten und K\u00f6rperschaften, an welchen der Kanton eine Mehrheitsbeteiligung h\u00e4lt (50 Prozent des Kapitals oder des Stimmrechts) und f\u00fcr Organisationen wie Zweckverb\u00e4nde, bei welchen der Kanton Mitglied ist, ist das kantonale Personalrecht vollumf\u00e4nglich anwendbar. Die selbst\u00e4ndigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten und K\u00f6rperschaften, an welchen der Kanton ohne Mehrheit beteiligt ist, sind verpflichtet, ihre Angestellten bei der Luzerner Pensionskasse zu versichern und das absolute Lohnminimum und Lohnmaximum gem\u00e4ss der Besoldungsordnung f\u00fcr das Staatspersonal vom 12. September 2011[^SRL Nr. 73] einzuhalten."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "6.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Besondere rechtsetzende Bestimmungen \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Arbeitsverh\u00e4ltnis, insbesondere jene des Bildungsrechts, bleiben vorbehalten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 2 Abs. 1"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                ""
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**aufgehoben**"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** Gemeinwesen sind der Kanton, die Gemeinden, die Gemeindeverb\u00e4nde und die Landeskirchen sowie deren selbst\u00e4ndige \u00f6ffentlich-rechtliche Anstalten und K\u00f6rperschaften."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 8 Abs. 1 *(ge\u00e4ndert)*, Abs. 2 *(ge\u00e4ndert)*, Abs. 3 *(aufgehoben)*"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Arbeitsverh\u00e4ltnis wird durch \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag begr\u00fcndet."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Es kann in besonderen vom Regierungsrat bezeichneten F\u00e4llen hinsichtlich des Besoldungsanspruchs, der Arbeitszeit, der Ferien, der beruflichen Vorsorge sowie der Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses von diesem Gesetz abgewichen werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**aufgehoben**"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 11 Abs. 1 *(ge\u00e4ndert)*"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die von gesetzgebenden Organen oder Beh\u00f6rden gew\u00e4hlten Angestellten werden f\u00fcr eine Amtsdauer von vier Jahren gew\u00e4hlt."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 12 Abs. 1 *(ge\u00e4ndert)*"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Einseitige \u00c4nderung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses *(\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)*"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Bei der einseitigen \u00c4nderung wesentlicher Bestandteile des Arbeitsverh\u00e4ltnisses sind die Fristen und Termine gem\u00e4ss \u00a7 16 einzuhalten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 12a"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00c4nderung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses im gegenseitigen Einvernehmen _(\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)_"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 21 Abs. 1 _(ge\u00e4ndert)_"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Aufl\u00f6sung oder \u00c4nderung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "infolge dauernder Arbeitsunf\u00e4higkeit _(\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)_"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ist die oder der Angestellte wegen Krankheit oder Unfall dauernd ausserstande, die Dienstpflichten voll zu erf\u00fcllen, wird das Arbeitsverh\u00e4ltnis unter Einhaltung der vorgeschriebenen Fristen und Termine aufgel\u00f6st oder einseitig ge\u00e4ndert."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 25a _(neu)_"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Folgen der rechtswidrigen \u00c4nderung oder der rechtswidrigen Beendigung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die rechtswidrige einseitige \u00c4nderung wesentlicher Bestandteile oder die rechtswidrige Beendigung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses begr\u00fcnden einen Anspruch auf Entsch\u00e4digung, nicht aber auf Fortsetzung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses. Vorbehalten bleibt die Nichtigkeit einer Beendigung zur Unzeit."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Entsch\u00e4digung wird unter W\u00fcrdigung der Umst\u00e4nde des konkreten Einzelfalles pauschal festgelegt, darf aber den Betrag eines Jahreslohnes (13 Monatsl\u00f6hne) der oder des Angestellten nicht \u00fcbersteigen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Bei der Bemessung der Entsch\u00e4digung k\u00f6nnen insbesondere"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a. der Grad der Rechtswidrigkeit,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "b. der Anlass und das Vorgehen bei der \u00c4nderung oder der Beendigung,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "c. ein allf\u00e4lliges Mitverschulden der oder des Angestellten,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "d. die Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "e. das Alter der oder des Angestellten und"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "f. die wirtschaftlichen Folgen"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "ber\u00fccksichtigt werden."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 28 Abs. 1 _(ge\u00e4ndert)_, Abs. 2 _(ge\u00e4ndert)_, Abs. 3 _(neu)_, Abs. 4 _(neu)_, Abs. 5 _(neu)_"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Datenbearbeitung _(\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)_"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Personendaten von Angestellten sowie von Stellenbewerbenden d\u00fcrfen in Papierform und in Informationssystemen bearbeitet werden, wenn dies zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach diesem Gesetz notwendig ist, insbesondere f\u00fcr"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a. _(neu)_ die Rekrutierung von Angestellten,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "b. _(neu)_ die Begr\u00fcndung, \u00c4nderung und Beendigung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "c. _(neu)_ die Durchf\u00fchrung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Besonders sch\u00fctzenswerte Personendaten d\u00fcrfen bearbeitet werden, wenn dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Aufgaben nach Absatz 1 notwendig ist. Dazu geh\u00f6ren insbesondere"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "(neu) Daten \u00fcber den Gesundheitszustand,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "(neu) Daten aus vertrauens\u00e4rztlichen Gutachten,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "(neu) Daten aus einer Personen\u00fcberpr\u00fcfung."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Bei der Bearbeitung von Daten in Informationssystemen des Kantons oder damit beauftragten Dritten sind die kantonalen Vorschriften \u00fcber den Datenschutz sowie zur Informatik einzuhalten. Die Informationssysteme d\u00fcrfen f\u00fcr eine personenbezogene Datenanalyse gem\u00e4ss dem kantonalen Gesetz \u00fcber den Schutz von Personendaten vom 2. Juli 1990[^SRL Nr. 38] verwendet werden, wenn dies f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Aufgaben nach Absatz 1 notwendig ist."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Personendaten von Stellenbewerbenden sind bei Nichtanstellung zu vernichten, wenn die betroffene Person der weiteren Aufbewahrung nicht zustimmt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat regelt das N\u00e4here."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 28a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Elektronische Zustellung von Daten"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Dienststelle Personal darf Daten \u00fcber gesicherte Informatikkan\u00e4le elektronisch zustellen. Bestimmungen \u00fcber die Schriftlichkeit von Entscheiden bleiben vorbehalten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 29a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Personalakten"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Angestellten haben das Recht auf Einsicht in ihre Personalakten."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sie k\u00f6nnen verlangen, dass falsche pers\u00f6nliche Daten berichtigt und unvollst\u00e4ndige erg\u00e4nzt werden. Enthalten die Personalakten Angaben, die mit dem Arbeitsverh\u00e4ltnis in keinem unmittelbaren Zusammenhang stehen, kann ihre Entfernung verlangt werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Titel nach \u00a7 36 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "6.3 Finanzielle Unterst\u00fctzung zur Vereinbarkeit von Beruf und Familie"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 37 Abs. 2 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat regelt eine besondere Sozialzulage. Er kann weitere finanzielle Beitr\u00e4ge zur Unterst\u00fctzung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf vorsehen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 44 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 2 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "R\u00fcckforderung und Verrechnung (\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Gemeinwesen fordert zu Unrecht erbrachte finanzielle Leistungen im Zusammenhang mit einem Arbeitsverh\u00e4ltnis zur\u00fcck."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Forderungen und R\u00fcckforderungen des Gemeinwesens oder der Pensionskasse, die mit dem Arbeitsverh\u00e4ltnis zusammenh\u00e4ngen, k\u00f6nnen mit Besoldungs- oder sonstigen Anspr\u00fcchen der Angestellten verrechnet werden, soweit sie pf\u00e4ndbar sind."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 56a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Schadenminderungspflicht bei Arbeitsunf\u00e4higkeit"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Angestellten sind verpflichtet, bei Arbeitsunf\u00e4higkeit das ihnen Zumutbare zur Schadenminderung vorzukehren."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Verletzen die Angestellten die Pflicht zur Schadenminderung, kann die Lohnfortzahlung oder die Entsch\u00e4digung vor\u00fcbergehend oder dauernd gek\u00fcrzt oder verweigert werden. Zust\u00e4ndig f\u00fcr den Entscheid ist die Beh\u00f6rde gem\u00e4ss \u00a7 67."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Angestellten m\u00fcssen vorher schriftlich gemahnt und auf die Rechtsfolgen hingewiesen werden. Es ist ihnen dazu das rechtliche Geh\u00f6r nach \u00a7 65 Absatz 2 zu gew\u00e4hren."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 63 Abs. 2 (ge\u00e4ndert), Abs. 3, Abs. 4 (aufgehoben)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Luzerner Pensionskasse versichert die Angestellten des Kantons und seiner selbst\u00e4ndigen Anstalten und K\u00f6rperschaften sowie die Lehrpersonen und Fachpersonen der schulischen Dienste der luzernischen Gemeinden im Sinn der beruflichen Vorsorge gegen die wirtschaftlichen Folgen von Alter, Invalidit\u00e4t und Tod."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Es gelten folgende Abweichungen:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Aufz\u00e4hlung unver\u00e4ndert."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Vorstand",
                                "c. **(ge\u00e4ndert)** besteht aus zw\u00f6lf Mitgliedern, von denen sechs als Arbeitnehmervertretung von den aktiv Versicherten und sechs als Arbeitgebervertretung vom Regierungsrat f\u00fcr je eine Amtsdauer gew\u00e4hlt werden,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "aufgehoben"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 63b Abs. 2 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ein allf\u00e4lliger Koordinationsabzug erfolgt unter Ber\u00fccksichtigung des Besch\u00e4ftigungsgrades der versicherten Angestellten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 65 Abs. 2 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Angestellten sind vor Erlass eines sie belastenden Entscheids, insbesondere bei einseitiger \u00c4nderung oder bei K\u00fcndigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses, nach entsprechender schriftlicher Orientierung m\u00fcndlich oder schriftlich anzuh\u00f6ren."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Here is the document content formatted as requested:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 66 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 2 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Begr\u00fcndung, die \u00c4nderung und die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses (\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Begr\u00fcndung, die \u00c4nderung und die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses ist unter Vorbehalt abweichender Bestimmungen:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "c.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "(ge\u00e4ndert) die oberste Verwaltungsbeh\u00f6rde eines Gemeinwesens f\u00fcr ihre Angestellten und f\u00fcr die Angestellten ihrer selbst\u00e4ndigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten und K\u00f6rperschaften,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Vorsteher oder die Vorsteherin der Dienststelle kann Entscheide \u00fcber die Begr\u00fcndung, die \u00c4nderung und die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses mittels Regelung der Unterschriftsberechtigung nach \u00a7 11 der Verordnung \u00fcber die Organisation, die F\u00fchrung und die Kontrolle der kantonalen Verwaltung (OV)[^SRL Nr.36] der Abteilungsleitung \u00fcbertragen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 68 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Personalrechtliche Entscheide sind nach den Grunds\u00e4tzen des Verwaltungsrechtspflegegesetzes anfechtbar, soweit dieses Gesetz nichts anderes bestimmt."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 70 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Personalrechtliche Entscheide, durch die ein Arbeitsverh\u00e4ltnis einseitig wesentlich ge\u00e4ndert oder beendet wird oder durch die eine Sanktion nach \u00a7 56a Absatz 2 ausgesprochen wird, k\u00f6nnen mit Verwaltungsgerichtsbeschwerde beim Kantonsgericht angefochten werden. Das Kantonsgericht pr\u00fcft auch das Ermessen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 72 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 2 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gerichtliche Entscheide \u00fcber Beschwerden gegen die \u00c4nderung oder die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses (\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "H\u00e4lt eine gerichtliche Beschwerdeinstanz einen Entscheid \u00fcber die \u00c4nderung oder die Beendigung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses f\u00fcr rechtswidrig, erl\u00e4sst sie einen entsprechenden Feststellungsentscheid."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Gleichzeitig mit dem Feststellungsentscheid entscheidet die Beschwerdeinstanz \u00fcber eine Entsch\u00e4digung gem\u00e4ss \u00a7 25a."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 73 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Beschwerden gegen die einseitige \u00c4nderung oder gegen die Beendigung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses, die an eine gerichtliche Beschwerdeinstanz gerichtet sind, haben keine aufschiebende Wirkung."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 74 Abs. 2 (ge\u00e4ndert), Abs. 3 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Amtliche Kosten und Parteientsch\u00e4digung** *(\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)*"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Abweichend von \u00a7 199 ff. VRG k\u00f6nnen kantonalen Instanzen Parteientsch\u00e4digungen auferlegt werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Vorbehalten bleiben F\u00e4lle mutwilliger Beschwerdef\u00fchrung."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 75 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 2 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Im Klageverfahren beurteilt das Kantonsgericht Verm\u00f6gensanspr\u00fcche aus \u00f6ffentlich-rechtlichen Arbeitsverh\u00e4ltnissen sowie personalrechtliche Entscheide der Gemeinden, der Gemeindeverb\u00e4nde und der Landeskirchen sowie deren selbst\u00e4ndigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten und K\u00f6rperschaften."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ausgenommen sind verm\u00f6gensrechtliche Anspr\u00fcche im Zusammenhang mit der einseitigen wesentlichen \u00c4nderung oder der Beendigung von \u00f6ffentlich-rechtlichen Arbeitsverh\u00e4ltnissen. Diese werden im Verfahren nach \u00a7 70 Absatz 1 i.V.m. \u00a7 25a beurteilt."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "II."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Haftungsgesetz (HG) vom 13. September 1988[^SRL Nr. 23] (Stand 1. Januar 2021) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 4 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 2 (ge\u00e4ndert), Abs. 3 (ge\u00e4ndert), Abs. 4 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Gemeinwesen haftet f\u00fcr den vollen Schaden, den Angestellte[^Gem\u00e4ss Personalgesetz vom 26. Juni 2001, in Kraft seit dem 1. Januar 2003 (G 2002 305), wurde in den \u00a7\u00a7 4, 6 und 9-12 sowie im Titel vor \u00a7 10 die Bezeichnung \u00abBeamter\u00bb durch \u00abAngestellter\u00bb ersetzt.] Dritten in Aus\u00fcbung amtlicher Verrichtungen widerrechtlich zuf\u00fcgen, sofern es nicht nachweist, dass den Angestellten kein Verschulden zur Last f\u00e4llt. Urteilsunf\u00e4higkeit der Angestellten hebt die Haftpflicht nicht auf."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Wird ein Entscheid im Rechtsmittelverfahren ge\u00e4ndert, haftet das Gemeinwesen nur beim Nachweis, dass der oder die Angestellte oder die Beh\u00f6rde die Widerrechtlichkeit beabsichtigt hat. Die Rechtm\u00e4ssigkeit rechtskr\u00e4ftiger Entscheide kann im Haftpflichtverfahren nicht \u00fcberpr\u00fcft werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Bei Selbstverschulden gesch\u00e4digter Dritter wird der Schadenersatz herabgesetzt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dritte haben gegen Angestellte keinen Anspruch."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 6 Abs. 1 *(ge\u00e4ndert)*"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Haftpflichtig ist das Gemeinwesen, in dessen Dienstverh\u00e4ltnis der oder die Angestellte steht, oder das Private mit amtlichen Verrichtungen betraut hat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 9 Abs. 1 *(ge\u00e4ndert)*"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Hat ein Gemeinwesen in Erf\u00fcllung seiner Haftpflicht Schadenersatz geleistet, kann es auf andere Gemeinwesen zur\u00fcckgreifen, wenn sie ebenfalls haftpflichtig sind oder wenn der oder die Angestellte in ihren Interessen gehandelt hat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 10 Abs. 1 *(ge\u00e4ndert)*"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Angestellte haften dem Gemeinwesen f\u00fcr den Schaden, den sie ihm widerrechtlich und vors\u00e4tzlich oder grobfahrl\u00e4ssig verursacht haben."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 11 Abs. 1 *(ge\u00e4ndert)*"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Hat das Gemeinwesen in Erf\u00fcllung seiner Haftpflicht Schadenersatz geleistet, greift es auf den Angestellten oder die Angestellte zur\u00fcck, wenn er oder sie den Schaden widerrechtlich und vors\u00e4tzlich oder grobfahrl\u00e4ssig verursacht hat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 13 Abs. 1 *(ge\u00e4ndert)*"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Hat das Gemeinwesen an Stelle Privater einer gesch\u00e4digten Drittperson f\u00fcr Schaden aus amtlichen Verrichtungen Ersatz leisten m\u00fcssen, steht ihm gegen die Privaten in gleichem Umfang ein Ersatzanspruch zu."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 14 Abs. 1 *(ge\u00e4ndert)*"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Gemeinwesen kann auf die Ersatzforderung ganz oder teilweise verzichten, wenn es unter W\u00fcrdigung aller Umst\u00e4nde als gerechtfertigt erscheint. Dabei sind insbesondere der Hergang der Sch\u00e4digung, das bisherige dienstliche Verhalten und eine allf\u00e4llige finanzielle Notlage des oder der Haftpflichtigen zu beachten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 16 Abs. 1 *(ge\u00e4ndert)*, Abs. 2 *(ge\u00e4ndert)*"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Schadenersatzforderung erlischt, wenn die Klage nicht innert drei Jahren seit Kenntnis des Schadens und des oder der Haftpflichtigen, sp\u00e4testens aber f\u00fcnf Jahre nach dem Eintritt des Schadens, eingereicht wird."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die R\u00fcckgriffsforderung erlischt, wenn die Klage nicht innert Jahresfrist seit der Anerkennung des Schadenersatzanspruchs der Drittperson durch das Gemeinwesen oder seit der rechtskr\u00e4ftigen Feststellung des Schadenersatzanspruchs eingereicht wird."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gemeindegesetz (GG) vom 4. Mai 2004[^SRL Nr. 150] (Stand 1. Januar 2018) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 31 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 2 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Gemeinderat stellt den Gemeindeschreiber oder die Gemeindeschreiberin an."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Als Gemeindeschreiber oder -schreiberin kann angestellt werden, wer das F\u00e4higkeitszeugnis als Gemeindeschreiber oder -schreiberin des Kantons Luzern erworben oder eine vergleichbare Ausbildung abgeschlossen hat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gesetz \u00fcber die Volksschulbildung (VBG) vom 22. M\u00e4rz 1999[^SRL Nr. 400a] (Stand 1. Januar 2024) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 47 Abs. 2"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Bildungskommission"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "e. **(ge\u00e4ndert)** stellt die Schulleitung an,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 48 Abs. 2"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Schulleitung"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "c. **(ge\u00e4ndert)** stellt die Lehrpersonen, die Fachpersonen der schulischen Dienste und der Tagesstrukturen an und trifft die \u00fcbrigen personalrechtlichen Entscheide,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gesetz \u00fcber die Gymnasialbildung (GymBG) vom 12. Februar 2001[^SRL Nr. 501] (Stand 1. Januar 2020) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 26a Abs. 1"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die vom Regierungsrat in der Verordnung als zust\u00e4ndig bezeichnete Dienststelle"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "i. **(ge\u00e4ndert)** stellt den Rektor oder die Rektorin an unter Mitwirkung der Schulkommission, der Schulleitung und einer Vertretung der Lehrpersonen,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "j.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** stellt den Schulleiter oder die Schulleiterin der Maturit\u00e4tsschule f\u00fcr Erwachsene an unter Mitwirkung der Schulkommission und des Rektors oder der Rektorin derjenigen Kantonsschule, welcher die Maturit\u00e4tsschule f\u00fcr Erwachsene angegliedert ist, sowie einer Vertretung der Lehrpersonen der Maturit\u00e4tsschule f\u00fcr Erwachsene."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 28 Abs. 1ter (ge\u00e4ndert), Abs. 2"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1ter",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Rektor oder die Rektorin ist den \u00fcbrigen Schulleitungsmitgliedern vorgesetzt und stellt diese \u2013 mit Ausnahme des Schulleiters oder der Schulleiterin der Maturit\u00e4tsschule f\u00fcr Erwachsene \u2013 unter Mitwirkung der Schulkommission, der zust\u00e4ndigen Dienststelle und einer Vertretung der Lehrpersonen an."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Schulleitung"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "bbis.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** stellt die Lehrpersonen unter Mitwirkung der Schulkommission an,"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "5."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gesundheitsgesetz (GesG) vom 13. September 2005[^SRL Nr. 800] (Stand 1. September 2021) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 3 Abs. 2 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Er w\u00e4hlt die Fachkommissionen gem\u00e4ss \u00a7 5 und stellt die Fachpersonen gem\u00e4ss den \u00a7\u00a7 6\u201310 dieses Gesetzes an. Er kann die Aufgaben dieser Fachpersonen ganz oder teilweise Dritten \u00fcbertragen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "6."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Einf\u00fchrungsgesetz zu den Bundesgesetzen \u00fcber die Alters- und Hinterlassenenversicherung und \u00fcber die Invalidenversicherung (Gesetz \u00fcber das Sozialversicherungszentrum; SoVZG) vom 10. September 2018[^SRL Nr. 880] (Stand 1. Januar 2019) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 7 Abs. 2"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Verwaltungsrat"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** stellt die Gesch\u00e4ftsleitung und deren Vorsitzenden oder Vorsitzende an,"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 14 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 2 (ge\u00e4ndert), Abs. 3 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Gemeinderat stellt zur Sicherstellung der ordnungsgem\u00e4ssen F\u00fchrung der AHV-Zweigstelle einen Leiter oder eine Leiterin an und stellt das notwendige Personal zur Verf\u00fcgung."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Anstellung des Leiters oder der Leiterin der AHV-Zweigstelle ist vom Verwaltungsrat zu genehmigen. Die Genehmigung erfolgt nach dem Bestehen einer von der Ausgleichskasse durchgef\u00fchrten F\u00e4higkeitspr\u00fcfung."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ist die ordnungsgem\u00e4sse F\u00fchrung einer Zweigstelle nicht gew\u00e4hrleistet, trifft die Ausgleichskasse die erforderlichen Massnahmen und beantragt dem Verwaltungsrat n\u00f6tigenfalls den Widerruf der Genehmigung der Anstellung des Leiters oder der Leiterin der AHV-Zweigstelle."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "III."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Keine Fremdaufhebungen."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "IV."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die \u00c4nderung tritt am 1. Januar 2026 in Kraft. Sie unterliegt dem fakultativen Referendum."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Luzern,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Im Namen des Kantonsrates"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Pr\u00e4sident:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Staatsschreiber:"
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}