{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zusammenfassung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Der Umstieg von fossilen Heizungen auf W\u00e4rmepumpen sowie der Umstieg auf Elektromobilit\u00e4t wird in den n\u00e4chsten Jahrzehnten zu einem Anstieg des Stromverbrauchs f\u00fchren. Mittelfristig wird zudem die Stromerzeugung aus der Kernkraft in der Schweiz schrittweise zur\u00fcckgehen. Es ist jedoch nicht sicher, dass die Schweiz jederzeit gen\u00fcgend Strom aus dem Ausland importieren kann.",
                "Um die Stromversorgungssicherheit in der Schweiz und im Kanton Z\u00fcrich in Zukunft sicherzustellen, sind daher ein starker und rascher Ausbau der erneuerbaren Energien sowie verst\u00e4rkte Investitionen in die Energieeffizienz n\u00f6tig. Zur Integration der erneuerbaren Energien ins Stromnetz sind zudem Speicher erforderlich, insbesondere zum Ausgleich saisonaler Schwankungen von Stromerzeugung und -verbrauch. Aktuell bietet der Strommarkt nicht die n\u00f6tigen finanziellen Anreize f\u00fcr diese Investitionen in der Schweiz. Daher sind politische Massnahmen erforderlich.",
                "Gem\u00e4ss Art. 6 Abs. 2 des Energiegesetzes vom 30. September 2016 (EnG, SR 730.0) ist die Energieversorgung Sache der Energiewirtschaft. Bund und Kantone sorgen f\u00fcr die Rahmenbedingungen, die erforderlich sind, damit die Energiewirtschaft diese Aufgabe im Gesamtinteresse erf\u00fcllen kann. Weiter sorgt der Kanton gem\u00e4ss Art. 106 der Kantonsverfassung f\u00fcr eine sichere und wirtschaftliche Elektrizit\u00e4tsversorgung.",
                "Auf Bundesebene wurden bereits Massnahmen zur Unterst\u00fctzung der erneuerbaren Energien ergriffen und weitere sind in Planung. Der Ausbau der Stromerzeugung aus"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Kantonale Massnahmen zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die kantonalen Beh\u00f6rden haben verschiedene Massnahmen zur Sicherstellung der Stromversorgungssicherheit ergriffen. Dazu geh\u00f6ren unter anderem die F\u00f6rderung von erneuerbaren Energien, der Ausbau der Stromnetze sowie die Entwicklung von Notfallpl\u00e4nen f\u00fcr kritische Infrastrukturen. Diese Initiativen sind entscheidend, um die Energieversorgung auch in Zeiten von Krisen und Engp\u00e4ssen gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen.",
                "Zudem werden die B\u00fcrger:innen dazu aufgerufen, ihren Stromverbrauch zu optimieren und nachhaltige Energien zu nutzen."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "footnote",
            "content": [],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "footnote",
            "content": [],
            "children": []
        },
        {
            "label": "D",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Erl\u00e4uterungen zu den einzelnen Bestimmungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Hier beginnen die Erl\u00e4uterungen zu den einzelnen Bestimmungen, die in den folgenden Abschnitten ausf\u00fchrlich behandelt werden. Zum Beispiel kann eine Bestimmung spezifische Anforderungen oder Bedingungen enthalten, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, und erf\u00e4hrt hier eine detaillierte Beschreibung. Weitere wichtige Aspekte und Beispiele werden ebenfalls erw\u00e4hnt.",
                "Zus\u00e4tzlich ist zu beachten, dass es in einigen F\u00e4llen Fu\u00dfnoten gibt, die wichtige Hinweise oder Verweise auf weiterf\u00fchrende Informationen enthalten. Hier ist ein Beispieltext, der eine Fu\u00dfnote behandelt.[^1]"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "footnote",
            "content": [
                "Hier steht die Erkl\u00e4rung f\u00fcr die Fu\u00dfnote oder ein Verweis auf eine Quelle."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr f\u00f6rdern die Netzbetreiber die saisonale Speicherung von Energie. Sie schliessen sich daf\u00fcr zusammen. Die F\u00f6rderung erfolgt durch:"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "a",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "wettbewerbliche Ausschreibungen"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "b",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen, die der Erprobung, Anwendung und Bekanntmachung von neuartigen Technologien und Prozessen dienen."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 16 b: Verteilnetzbetreiber - b. Berichterstattung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die Berichterstattung \u00fcber die die Art und Wirksamkeit der ergriffenen Massnahmen erfolgt j\u00e4hrlich durch die Netzbetreiber an die Baudirektion und alle vier Jahre durch den Regierungsrat an den Kantonsrat.",
                "Die Wirksamkeit der Massnahmen soll regelm\u00e4ssig \u00fcberpr\u00fcft und der Baudirektion j\u00e4hrlich zur Kenntnis gebracht werden. Falls die Ergebnisse der F\u00f6rderung nicht den kantonalen Zielen entsprechen, kann die Baudirektion Vorgaben erlassen (\u00a7 16 a Abs. 5). Dem Kantonsrat soll alle vier Jahre ein Bericht zur Wirksamkeit der Massnahmen zur Kenntnis gebracht werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 17: Vollzug - a. Regierungsrat"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "- [1.] Abs. 1 unver\u00e4ndert.",
                "- [2.] Die Verordnungsbestimmungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a und b bed\u00fcrfen der Genehmigung durch den Kantonsrat.",
                "- Gem\u00e4ss dem geltenden \u00a7 17 Abs. 2 EnerG unterstehen die per Verordnung geregelten Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss Abschnitt III EnerG (\u00a7 17 Abs. 1 lit. c) der Genehmigung durch den Kantonsrat. Damit aufgrund von neuen Erkenntnissen, technologischen Entwicklungen und \u00c4nderungen auf nationaler Ebene die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen zeitnah angepasst werden k\u00f6nnen, soll diese Genehmigungspflicht gestrichen werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "E. Auswirkungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Auswirkungen auf den Kanton"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die Anpassungen der energetischen Vorschriften bedeuten f\u00fcr den Kanton einen etwas erh\u00f6hten Vollzugsaufwand f\u00fcr die Schulung der Fachleute, die Beratung der Gemeinden und die Information der Bev\u00f6lkerung. Im Zusammenhang mit der neuen F\u00f6rderung der Energiespeicherung erh\u00e4lt der Kanton zus\u00e4tzliche Aufgaben (Abstimmung mit den Netzbetreibern, Controlling der Jahresabschl\u00fcsse des Speicherfonds, gegebenenfalls Erlass von Vorgaben an die Netzbetreiber, Berichterstattung an den Kantonsrat). Insgesamt d\u00fcrfte sich ein Stellenbedarf von rund einer Vollzeitstelle ergeben. Dieser Stellenbedarf umfasst sowohl die Fach- (haupts\u00e4chlich umfassendes Projektmanagement sowie Fachexpertise) als auch die Unterst\u00fctzungsleistungen (haupts\u00e4chlich Administration, Finanzen, IT, Recht, Kommunikation)."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Auswirkungen auf die Gemeinden"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "- Der Vollzug der erweiterten Vorgaben zur Installation von Solaranlagen betrifft die Gemeinden. Die Vollzugsverfahren bleiben dabei grunds\u00e4tzlich dieselben. Mit der Einf\u00fchrung einer Frist f\u00fcr die Installation einer Solaranlage auf grossen, geeigneten D\u00e4chern bei bestehenden Bauten bis sp\u00e4testens 2040 kommt ein zus\u00e4tzlicher Prozess hinzu. Es ist vorgesehen, dass der Kanton die Gemeinden insbesondere bei der fr\u00fchzeitigen und regelm\u00e4ssigen Information zu dieser Bestimmung und auch bei deren Umsetzung unterst\u00fctzt. Insgesamt ergibt sich mittelfristig somit ein etwas erh\u00f6hter Aufwand f\u00fcr die Gemeinden, wobei die technische Pr\u00fcfung der Vorhaben wie bisher durch die private Kontrolle gem\u00e4ss \u00a7\u00a7 4 ff. der Besonderen Bauverordnung I (BBV I, LS 700.21) erfolgen kann."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Auswirkungen auf Private und Unternehmen, Regulierungsfolgeabsch\u00e4tzung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "- Mit den geplanten Massnahmen wird ein Beitrag geleistet zur Erh\u00f6hung der Stromversorgungssicherheit. Davon profitieren alle Endverbraucherinnen und Endverbraucher im Kanton. Ein grosser Teil der Wertsch\u00f6pfung der durch die neuen Vorschriften und die F\u00f6rderung ausgel\u00f6sten Massnahmen bleibt in der Region. Das regionale Gewerbe profitiert durch das Erbringen von Dienstleistungen im Zusammenhang mit Finanzierung, Installation, Wartung und Versicherung von PV-Anlagen, Energiespeichern und weiteren Massnahmen. Die Endverbraucherinnen und Endverbraucher k\u00f6nnen mit Kauf der entsprechenden Stromprodukte oder von Herkunftsnachweisen lokal erzeugten, erneuerbaren Strom beziehen.",
                "- Die vorgesehenen erweiterten Vorschriften zu Solaranlagen betreffen die Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer von Geb\u00e4uden. Bei der Erh\u00f6hung der Vorgabe in \u00a7 47b BBV I von 10 auf 30 W/m\u00b2 Energiebezugsfl\u00e4che sind die zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr die gr\u00f6ssere Solaranlage in der Regel durch die h\u00f6heren Ertr\u00e4ge aus der Stromerzeugung gedeckt. Es soll weiterhin eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der anrechenbaren Geb\u00e4udefl\u00e4che verlangt werden, so dass die Vorschrift in der Regel mit einer PV-Anlage auf dem Dach ohne zus\u00e4tzlichen Einbezug der Fassade erf\u00fcllt werden kann. Die Vorschrift f\u00fcr grosse D\u00e4cher gem\u00e4ss dem neuen \u00a7 10d EnerG muss nur umgesetzt werden, wenn die Wirtschaftlichkeit gegeben ist. Wer die Anlage nicht selbst erstellen m\u00f6chte, kann diese auch von Dritten (z. B. Energieversorgungsgesellschaften oder Energiegenossenschaften) erstellen lassen.",
                "Bei der F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung erh\u00f6ht sich der Stromtarif f\u00fcr die Endverbraucherinnen und Endverbraucher durch den Zuschlag auf die Netznutzungsentgelte zur \u00c4ufnung des Fonds beim h\u00f6chsten Abgabesatz von 0,5 Rappen pro kWh um rund 2%. Beim H\u00f6chstsatz entrichtet ein Haushalt mit 4000 kWh Stromverbrauch somit Fr. 20 pro Jahr und ein Gewerbebetrieb mit einem Verbrauch von 100 000 kWh Strom Fr. 500 pro Jahr in den Speicherfonds. F\u00fcr Unternehmen, die durch die Abgabe in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden, kann der Regierungsrat eine teilweise R\u00fcckerstattung der Abgabe vorsehen."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Auswirkungen auf die Energieversorgung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Mit den erweiterten Vorschriften zu Solaranlagen und der Schaffung des kantonalen Speicherfonds sollen der Ausbau der Stromerzeugung mit erneuerbaren Energien sowie die saisonale Speicherung von Strom unterst\u00fctzt werden. Mit diesen Massnahmen leistet der Kanton einen Beitrag zur St\u00e4rkung einer sicheren, einheimischen, erneuerbaren und effizienten Stromversorgung. Dies ist zur Erreichung der erforderlichen Dekarbonisierung zwingend erforderlich. Weiter kann der Selbstversorgungsgrad des Kantons im Strombereich erh\u00f6ht und die Strompreisabh\u00e4ngigkeit vermindert werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "F. Erf\u00fcllung der Motionen KR-Nrn. 267/2020 und 268/2020"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Mit den vorgesehenen Anpassungen des EnerG werden die Forderungen der am 24. Oktober 2022 vom Kantonsrat an den Regierungsrat \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 267/2022 und der am 5. Dezember 2022 vom Kantonsrat an den Regierungsrat \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 268/2022 erf\u00fcllt. Die Motion KR-Nr. 267/2020 verlangt gesetzliche Grundlagen, um die Investitionen in die Erzeugung von Solarstrom im Kanton Z\u00fcrich deutlich zu steigern. Mit der Motion KR-Nr. 268/2020 sollen gesetzliche Grundlagen f\u00fcr einen koordinierten Ausbau und die F\u00f6rderung der dezentralen Stromspeicherm\u00f6glichkeiten geschaffen werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiegesetz (EnerG)"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "(vom 19. Juni 1983)"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiegesetz (EnerG)"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "content",
            "content": [
                "\u00c4nderung vom ...........; St\u00e4rkung der Versorgungssicherheit durch Solard\u00e4cher und Saisonspeicher"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "content",
            "content": [
                "Der Kantonsrat,"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "content",
            "content": [
                "nach Einsichtnahme in den Antrag des Regierungsrates vom (...) und der [Kommission] vom (...)",
                "beschliesst:",
                "Das Energiegesetz vom 19. Juni 1983 wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "5",
            "type": "footnote",
            "content": [
                "1"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "1",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Energiegesetz vom 19. Juni 1983"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "III",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Besondere Massnahmen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "In diesem Abschnitt werden besondere Massnahmen er\u00f6rtert, die in bestimmten Situationen erforderlich sind. Diese umfassen pr\u00e4ventive und reaktive Strategien, um unterschiedlichen Herausforderungen zu begegnen. Die Massnahmen k\u00f6nnen je nach Situation stark variieren, erfordern jedoch stets eine detaillierte Analyse und pr\u00e4zise Planung, um effektiv eingesetzt zu werden."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "footnote",
            "content": [
                "[^1] Fu\u00dfnote zur speziellen Massnahme."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiesparmassnahmen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiesparmassnahmen und Nutzung erneuerbarer Energien"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "This section discusses energy-saving measures and the utilization of renewable energy sources."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Solaranlagen auf grossen D\u00e4chern"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die Installation von Solaranlagen auf grossen D\u00e4chern bietet eine hervorragende M\u00f6glichkeit, erneuerbare Energie zu nutzen und die Energiekosten signifikant zu senken. Viele Unternehmen und Einrichtungen erkennen zunehmend den Nutzen von Photovoltaikanlagen, insbesondere auf Industriehallen und gro\u00dfen Gesch\u00e4ftsr\u00e4umen. Diese Art von Investition stellt auch einen wichtigen Beitrag zur Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes dar und f\u00f6rdert die nachhaltige Entwicklung. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen durch die Nutzung der Dachfl\u00e4chen zus\u00e4tzliche Einnahmen generiert werden, indem \u00fcbersch\u00fcssiger Strom ins Netz eingespeist wird.",
                "Kritische Faktoren bei der Installation sind die Statik des Dachs, die Ausrichtung und der Neigungswinkel sowie die Regelungen der \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden. Bei der Planung sollten auch m\u00f6gliche Beschattungen, z. B. durch umliegende B\u00e4ume oder Geb\u00e4ude, ber\u00fccksichtigt werden. Auch die Wartung und Pflege der Solaranlage sind wichtige Aspekte, um eine optimale Leistung \u00fcber die Lebensdauer der Anlage sicherzustellen."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "footnote",
            "content": [],
            "children": []
        },
        {
            "label": "\u00a7 10 d",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 10 d"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Auf grossen, geeigneten D\u00e4chern ist fl\u00e4chendeckend eine Solaranlage zu installieren, wenn dies technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich ist und nicht \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen:"
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "a)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "bei Neubauten"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "bei der umfassenden Sanierung des Dachs oder sp\u00e4testens bis 2040."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Von den Anforderungen ausgenommen ist, wer nachweist, dass bei Ber\u00fccksichtigung der Investitionskosten und der"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vorentwurf"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Betriebskosten sowie des Ertrags \u00fcber die Lebensdauer die Anlage nicht wirtschaftlich ist."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Die Verordnung regelt die Einzelheiten."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "footnote",
            "content": [
                "Die Verordnung regelt die Einzelheiten."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Erl\u00e4uterungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "\u00a7 11 EnerG und \u00a7 47 d BBV i) eine Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage erfolgen. Zu den Investitionskosten geh\u00f6ren alle Investitionen, die direkt auf die Installation der Anlage zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, wie die Kosten der eigentlichen Anlage, aber auch allf\u00e4llige Zusatzkosten wie Netzverst\u00e4rkungen. Zu den Betriebskosten gez\u00e4hlt werden bspw. die Kosten f\u00fcr Versicherungen oder Z\u00e4hlermieten. Die Einzelheiten werden in der Verordnung geregelt. Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen.",
                "In der Verordnung sind die Einzelheiten zu regeln. Die Vorschrift gem\u00e4ss dem neuen \u00a7 10 d EnerG soll nur f\u00fcr grosse, geeignete D\u00e4cher gelten. Vorgesehen sind folgende Regelungen:",
                "Als Kriterium f\u00fcr die Eignung einer Dachfl\u00e4che soll die Klassifizierung basierend auf der mittleren j\u00e4hrlichen Einstrahlung pro Quadratmeter (kWh/m\u00b2/Jahr) verwendet werden. Diese Methode verwendet auch das Bundesamt f\u00fcr Energie (BFE) f\u00fcr die Klassierung der Eignung der Bauten auf www.sonnendach.ch. Jedes bestehende Geb\u00e4ude kann damit mit der Eingabe der Adresse beurteilt werden. F\u00fcr Neubauten kann eine Absch\u00e4tzung aufgrund der umliegenden bestehenden Bauten oder einer Berechnung vorgenommen werden. Der Vorteil dieser Klassifizierung liegt in der einfachen Verst\u00e4ndlichkeit, der Vergleichbarkeit zwischen verschiedenen Standorten in der Schweiz und der direkten Verkn\u00fcpfung mit dem Stromertrag pro Quadratmeter einer PV-Anlage. Die Pflicht zur Belegung soll f\u00fcr Dachfl\u00e4chen mit der Eignung gut bis hervorragend (und nur sofern die Wirtschaftlichkeit gegeben ist) gelten:"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "| Klassierung | mittlere j\u00e4hrliche Einstrahlung |",
                "|-------------|----------------------------------|",
                "| Gering | < 800 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                "| Mittel | \u2265 800 und < 1000 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                "| Gut | \u2265 1000 und < 1200 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                "| sehr gut | \u2265 1200 und < 1400 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                "| Hervorragend | \u2265 1400 kWh / m\u00b2 / Jahr |"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Es ist vorgesehen, Geb\u00e4ude mit geeigneten Dachfl\u00e4chen von mindestens 300 m\u00b2 der Vorschrift zu unterstellen. Gem\u00e4ss der Studie der ZHAW w\u00fcrden mit der Belegung aller Fl\u00e4chen \u00fcber 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern ausgesch\u00f6pft. Im Mantelerlass verwendet der Bund in Art. 45a EnG 300 m\u00b2 anrechenbare Geb\u00e4udefl\u00e4che als Schwellenwert. Die"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "F\u00f6rderung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "a",
            "type": "heading",
            "content": [
                "F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Verteilnetzbetreiber"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [],
            "children": []
        },
        {
            "label": "\u00a7",
            "type": "heading",
            "content": [
                "16 a."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr f\u00f6rdern die Netzbetreiber die saisonale Speicherung von Energie. Sie schliessen sich daf\u00fcr zusammen. Die F\u00f6rderung erfolgt durch: "
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "a)",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "wettbewerbliche Ausschreibungen"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "b)",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen, die der Erprobung, Anwendung und Bekanntmachung von neuartigen Technologien und Prozessen dienen."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "F\u00fcr die F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs. 1 erheben die Netzbetreiber eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge und legen diese unverz\u00fcglich in den Speicherfonds ein. Die Netzbetreiber erheben die Abgabe mit einem Zuschlag auf die Netznutzungsentgelte. Sie ist auf der Stromrechnung gesondert auszuweisen."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Der Regierungsrat legt die H\u00f6he der Abgabe gem\u00e4ss Abs. 2 fest. Sie betr\u00e4gt h\u00f6chstens 0,5 Rappen pro Kilowattstunde."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "1)",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Der Regierungsrat kann in H\u00e4rtef\u00e4llen f\u00fcr Endverbraucherinnen und Endverbraucher, die durch die Abgabe in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigt werden, eine teilweise R\u00fcckerstattung der bezahlten Abgabe vorsehen."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "2)",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Die Baudirektion kann Vorgaben zur F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs. 1 erlassen."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "b. Berichterstattung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                ""
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "###",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 16 b."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die Berichterstattung \u00fcber die die Art und Wirksamkeit der ergriffenen Massnahmen erfolgt j\u00e4hrlich durch die Netzbetreiber an die Baudirektion und alle vier Jahre durch den Regierungsrat an den Kantonsrat."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "IV. Schlussbestimmungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                ""
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "footnote",
            "content": [],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vollzug"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Der Vollzug bezeichnet die Durchsetzung von Gesetzen oder Verordnungen. Er ist ein zentrales Element des Rechtsstaats, da er gew\u00e4hrleisten soll, dass normative Vorgaben tats\u00e4chlich in der Praxis umgesetzt werden. Die verschiedenen Aspekte des Vollzugs umfassen unter anderem die \u00dcberwachung, Kontrolle und eventuelle Sanktionierung von Gesetzes\u00fcbertretungen.",
                "Ein effektiver Vollzug erfordert geeignete Ressourcen, wie geschultes Personal und entsprechende Technologien. Oftmals sind auch mehrere Institutionen und Verwaltungen beteiligt, was die Koordination und Kommunikation zwischen den Beteiligten zu einer wesentlichen Herausforderung macht."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Regierungsrat"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "\u00a7 17.",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 17."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "list",
            "content": [],
            "children": [
                {
                    "label": "1.",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "Der Regierungsrat regelt durch Verordnung:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "a.",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "die Durchf\u00fchrung der kantonalen Energieplanung,"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "b.",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "die Rechte und Pflichten der Beteiligten bei der Mitwirkung an der Energieplanung im Sinne von \u00a7 5,"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "c.",
                    "type": "list_item",
                    "content": [
                        "die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss Abschnitt III,"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vollzug"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "###",
            "type": "heading",
            "content": [
                "a. Regierungsrat"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 17 Abs. 1 unver\u00e4ndert."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "- [d.] die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Vollzug,",
                        "- [e.] die Aufgaben der Gemeinden,",
                        "- [f.] die Umsetzung von Bundesvorschriften zur Erf\u00fcllung der Klimaschutzziele im Geb\u00e4udebereich."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "2",
                    "type": "footnote",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Die Verordnungsbestimmungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a\u2013c bed\u00fcrfen der Genehmigung durch den Kantonsrat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Die Verordnungsbestimmungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a und b bed\u00fcrfen der Genehmigung durch den Kantonsrat."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Gem\u00e4ss dem geltenden \u00a7 17 Abs. 2 EnerG unterstehen die per Verordnung geregelten Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss Abschnitt III EnerG (\u00a7 17 Abs. 1 lit. c) der Genehmigung durch den Kantonsrat. Damit aufgrund von neuen Erkenntnissen, technologischen Entwicklungen und \u00c4nderungen auf nationaler Ebene die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen zeitnah angepasst werden k\u00f6nnen, soll diese Genehmigungspflicht gestrichen werden."
            ],
            "children": []
        }
    ]
}