{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "I",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vorentwurf Bundesgesetz \u00fcber Radio und Fernsehen (RTVG)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die Bundesversammlung der Schweizerischen Eidgenossenschaft, nach Einsicht in den Bericht der eidgen\u00f6ssischen Kommission f\u00fcr Verkehr und Fernmeldewesen des St\u00e4nderates und in die Stellungnahme des Bundesrates, beschliesst:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Minderheit (Friedli Esther, Stark) Nichteintreten"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "II",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00c4nderungen des Bundesgesetzes vom 24. M\u00e4rz 2006 \u00fcber Radio und Fernsehen"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "1",
                    "type": "heading",
                    "content": [
                        "Art. 1 Sach\u00fcberschrift, Abs. 1 und 1bis Gegenstand und Geltungsbereich"
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Dieses Gesetz regelt:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list",
                            "content": [],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "a)",
                                    "type": "list_item",
                                    "content": [
                                        "die Veranstaltung, die Aufbereitung, die \u00dcbertragung und den Empfang von Radio- und Fernsehprogrammen."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "b)",
                                    "type": "list_item",
                                    "content": [
                                        "die F\u00f6rdermassnahmen zugunsten der elektronischen Medien."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "1bis",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Soweit in diesem Gesetz nichts anderes vorgesehen ist, richtet sich die fernmelde-technische \u00dcbertragung von Programmen nach dem Fernmeldegesetz vom 30. April 1997."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "2",
                    "type": "heading",
                    "content": [
                        "Art. 2 Bst. abis"
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "In diesem Gesetz bedeuten:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "abis",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Elektronische Medien: Medienangebote, die fernmeldetechnisch \u00fcbertragen werden, f\u00fcr die Allgemeinheit bestimmt sind und nach redaktionellen Kriterien zusammengestellt werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "3",
                    "type": "heading",
                    "content": [
                        "Art. 76 Aus- und Weiterbildung"
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Das BAKOM kann unabh\u00e4ngige Institutionen, die dauerhaft praxisnahe Aus- und Weiterbildungen f\u00fcr redaktionell t\u00e4tige Mitarbeitende von elektronischen Medien anbieten, auf ihr Gesuch hin finanziell unterst\u00fctzen, insbesondere Grundausbildungen und Weiterbildungen im Informationsjournalismus."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Die Diplome und Zertifikate dieser Institutionen m\u00fcssen von der Branche anerkannt sein."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "4",
                    "type": "heading",
                    "content": [
                        "Art. 76a Selbstregulierung der Branche"
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Das BAKOM kann in der Branche anerkannte Organisationen, die Regeln f\u00fcr die journalistische Praxis entwickeln und deren Einhaltung beaufsichtigen, auf ihr Gesuch hin finanziell unterst\u00fctzen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "III",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Fakultatives Referendum"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "1",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dieses Gesetz untersteht dem fakultativen Referendum."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "2",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Bundesrat bestimmt das Inkrafttreten."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        }
    ],
    "footnotes": [
        {
            "id": "1",
            "content": [
                "BBl 2024..."
            ]
        },
        {
            "id": "2",
            "content": [
                "BBl 2024..."
            ]
        },
        {
            "id": "3",
            "content": [
                "SR 784.40"
            ]
        },
        {
            "id": "4",
            "content": [
                "SR 784.10"
            ]
        }
    ]
}