{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Projet de loi sur les eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le GRAND CONSEIL de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d\u00e9cr\u00e8te ce qui suit :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "vu l'article 76 de la constitution f\u00e9d\u00e9rale du 18 avril 1999;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "vu la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux, du 24 janvier 1991 (ci-apr\u00e8s : la"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "loi f\u00e9d\u00e9rale);"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "vu la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement des cours d'eau, du 21 juin 1991 ;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "vu la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'utilisation des forces hydrauliques, du 22 d\u00e9cembre"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1916;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "vu l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la garantie de l'approvisionnement en eau"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "potable lors d'une p\u00e9nurie grave du 19 ao\u00fbt 2020 ;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "vu la constitution de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve du 14 octobre 2012,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "en particulier son article 159;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "vu la loi ratifiant l'extension au canton de Gen\u00e8ve de l'accord de Karlsruhe"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sur la coop\u00e9ration transfronti\u00e8re entre les collectivit\u00e9s territoriales et"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "organismes publics locaux du 22 avril 2004 ;"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Titre I Principes et dispositions g\u00e9n\u00e9rales"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre I Buts et principes"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 1 Buts"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La pr\u00e9sente loi vise \u00e0 prot\u00e9ger durablement la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 des eaux, la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des \u00eatres vivants, \u00e0 garantir l'usage ad\u00e9quat des ressources en eau, ainsi qu'\u00e0 pr\u00e9server et r\u00e9tablir au maximum la dynamique naturelle et les fonctions des eaux et des \u00e9cosyst\u00e8mes qui en d\u00e9pendent."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En particulier, elle vise \u00e0:"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "assurer une gestion coh\u00e9rente des eaux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "d\u00e9terminer les principes et les objectifs permettant d'assurer la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 des eaux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "fixer les r\u00e8gles et les actions de protection des eaux ainsi que de l'am\u00e9nagement et de la renaturation du lac, des cours d'eau et des rives;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "d.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "assurer la protection des personnes et des biens contre les actions dommageables dues aux eaux superficielles ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "e.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "d\u00e9finir et r\u00e9gler l'usage commun et l'usage accru des eaux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "f.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "r\u00e9gler l'approvisionnement en eau potable, en particulier en cas de p\u00e9nurie;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "g.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "garantir le d\u00e9veloppement et le fonctionnement ad\u00e9quat des syst\u00e8mes d'assainissement et promouvoir la valorisation des eaux qui y transitent et de leurs nutriments en tant que ressources;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "h.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "d\u00e9velopper dans toute la mesure du possible la valorisation et la gestion des eaux pluviales en milieux urbanis\u00e9s;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "i.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "assurer l'information de la population et encourager la recherche, la formation, ainsi que la sensibilisation \u00e0 la valeur de l'eau et des milieux aquatiques;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "j.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "assurer l'acc\u00e8s aux secteurs de baignades des rives du lac."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La pr\u00e9sente loi contient \u00e9galement les dispositions d'ex\u00e9cution de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux, du 24 janvier 1991, de loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement des cours d'eau, du 21 juin 1991, de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'utilisation des forces hydrauliques, du 22 d\u00e9cembre 1916, de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la garantie de l'approvisionnement en eau potable lors d'une p\u00e9nurie grave du 19 ao\u00fbt 2020."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 2 Champ d'application"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La pr\u00e9sente loi s'applique aux eaux superficielles et aux eaux souterraines, qu'elles soient priv\u00e9es ou publiques, y compris les eaux pluviales."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La loi sur les ressources du sous-sol du 7 avril 2017 est r\u00e9serv\u00e9e."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 3 Principes g\u00e9n\u00e9raux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'eau est un bien commun. Chacun est tenu de la prot\u00e9ger et de l'utiliser avec parcimonie."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Conform\u00e9ment au principe de causalit\u00e9, les frais de pr\u00e9vention et de r\u00e9paration des atteintes sont \u00e0 la charge de celui qui les cause."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "2"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les eaux font l'objet d'une gestion publique, durable et int\u00e9gr\u00e9e tenant compte notamment des enjeux \u00e9cosyst\u00e9miques, climatiques, sanitaires, culturels, \u00e9conomiques, r\u00e9cr\u00e9atifs et \u00e9ducatifs."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans son action, le canton coop\u00e8re au niveau international et intercantonal, ainsi qu'avec les communes."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre II Dispositions g\u00e9n\u00e9rales"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 4 D\u00e9finitions"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Au sens de la pr\u00e9sente loi, on entend par :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "a)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**grand cycle de l'eau**, les flux hydrologiques naturels ayant lieu entre la mer et les eaux, soit, \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire genevois, la dynamique naturelle des \u00e9coulements des eaux pluviales, des eaux superficielles et des eaux souterraines ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**petit cycle de l'eau**, les flux hydrologiques destin\u00e9s \u00e0 l'utilisation de la ressource depuis le point de pr\u00e9l\u00e8vement jusqu'\u00e0 son rejet dans le milieu naturel apr\u00e8s traitement si n\u00e9cessaire au sein des installations d'assainissement ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**eaux**, en fonction de leur provenance et de leur distribution naturelle:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "les eaux pluviales ou m\u00e9t\u00e9oriques, constitu\u00e9es par les pr\u00e9cipitations atmosph\u00e9riques;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "les eaux superficielles, au sens du droit f\u00e9d\u00e9ral, en particulier le lac et les cours d'eau;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "les eaux souterraines, au sens du droit f\u00e9d\u00e9ral; en fonction de leur volume et de leur position g\u00e9ologique, qui se subdivisent en nappes profondes, nappes principales et nappes de faible capacit\u00e9;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "d)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**nappes d'accompagnement**, les nappes en forte relation hydraulique avec un cours d'eau et qui soutiennent le d\u00e9bit d'\u00e9tiage;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "e)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**eaux brutes**, les eaux faisant l'objet d'un usage accru, pr\u00e9lev\u00e9es dans le grand cycle de l'eau et distribu\u00e9es sans traitement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "f)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**rives**, constitu\u00e9es du lit majeur n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9coulement des crues, et de la v\u00e9g\u00e9tation, non comprise dans le lit et les berges, existante ou potentielle ayant un rapport direct avec les fonctions biologiques du cours d'eau et du lac;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "g)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**pr\u00e9l\u00e8vement**, l'action d'extraire d\u00e9finitivement ou temporairement un volume d'eau souterraine ou de surface, par exemple au moyen de captages, pompages, d\u00e9rivations etc.;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "h)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**canalisation**, l'installation publique de collecte des eaux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "i)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**branchement**, l'installation priv\u00e9e de collecte des eaux;"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "j) raccordement, la jonction entre la canalisation et le branchement."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 5 Eaux du domaine public"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sous r\u00e9serve des droits priv\u00e9s valablement constitu\u00e9s, toutes les eaux superficielles font partie du domaine public cantonal ou communal."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le L\u00e9man (ci-apr\u00e8s: le lac), le Rh\u00f4ne, l'Arve, l'Allondon, le Nant d'Avril, la Drize, l'Hermance, l'Aire, la Laire, la Seymaz, la Versoix, ainsi que tous les tron\u00e7ons des cours d'eau formant fronti\u00e8re nationale font partie du domaine public cantonal."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les nappes d'eaux souterraines principales et profondes font partie du domaine public cantonal."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Grand Conseil peut int\u00e9grer au domaine public cantonal les cours d'eau, les nappes d'accompagnement ou toutes autres eaux dans la mesure o\u00f9 elles pr\u00e9sentent un int\u00e9r\u00eat public significatif notamment pour les cycles et pour certains usages."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les autres eaux superficielles font partie du domaine public communal dans les limites de leurs territoires."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "6.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Conseil d'Etat \u00e9tablit les cartes de r\u00e9f\u00e9rence des eaux superficielles et souterraines du domaine public. Ces cartes ont force obligatoire pour les autorit\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 6 Utilit\u00e9 publique"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'ali\u00e9nation d'emprises, de droits et d'immeubles est d\u00e9clar\u00e9e d'utilit\u00e9 publique au sens de l'article 3 de la loi sur l'expropriation pour cause d'utilit\u00e9 publique, du 10 juin 1933 lorsqu'elle est n\u00e9cessaire :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a) \u00e0 des travaux d'am\u00e9nagement, de renaturation, de protection et d'entretien important et de surveillance des cours d'eau, de leurs rives, ainsi que des eaux souterraines ;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "b) \u00e0 l'\u00e9tablissement des infrastructures n\u00e9cessaires \u00e0 l'approvisionnement en eau potable;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "c) \u00e0 l'\u00e9tablissement de r\u00e9seaux publics d'assainissement et des installations de traitement des eaux."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans ces cas, toute acquisition d'immeubles ou constitution de servitude, ou toute fixation d'indemnit\u00e9 qui n'a pas lieu de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 est soumise aux dispositions relatives \u00e0 l'expropriation pour cause d'utilit\u00e9 publique."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 7 Autorit\u00e9 comp\u00e9tente"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "4"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sous r\u00e9serve de dispositions particuli\u00e8res qui attribuent la comp\u00e9tence \u00e0 une autre autorit\u00e9, le Conseil d'Etat d\u00e9signe le d\u00e9partement charg\u00e9 de l'application de la pr\u00e9sente loi (ci-apr\u00e8s: le d\u00e9partement)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement ex\u00e9cute les t\u00e2ches relevant de la police de la protection des eaux et du service d'intervention en cas d'accident au sens de l'article 49 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux, du 24 janvier 1991."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement peut d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 des entit\u00e9s de droit public ou de droit priv\u00e9 l'accomplissement de t\u00e2ches d'ex\u00e9cution, notamment en mati\u00e8re de contr\u00f4le et de surveillance."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 8 Situations particuli\u00e8res"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En cas de situation particuli\u00e8re, le Conseil d'Etat est comp\u00e9tent pour ordonner par voie d'arr\u00eat\u00e9 les mesures n\u00e9cessaires destin\u00e9es \u00e0 faire cesser, limiter dans le temps ou pr\u00e9venir les dangers et atteintes \u00e0 l'environnement, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ou \u00e0 l'\u00e9conomie."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il y a situation particuli\u00e8re dans les cas o\u00f9 un risque majeur, tel qu'une pollution, une inondation, une p\u00e9nurie ou une s\u00e9cheresse, est av\u00e9r\u00e9 :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) pour le bon fonctionnement du lac, des cours d'eau et des eaux souterraines;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) pour la sant\u00e9 publique;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) pour l'\u00e9conomie ou d'autres secteurs vitaux de la soci\u00e9t\u00e9."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 9 Commission consultative de l'eau"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il est cr\u00e9\u00e9 une commission consultative de l'eau (ci-apr\u00e8s : la commission consultative), laquelle a pour mission d'assister le d\u00e9partement dans le cadre de :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) l'\u00e9tablissement de la planification directrice ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) l'\u00e9valuation des situations particuli\u00e8res;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) toute autre question que le d\u00e9partement d\u00e9cide de lui soumettre."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La commission consultative est une commission officielle au sens de la loi sur les commissions officielles du 18 septembre 2009."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sa composition, ainsi que ses modalit\u00e9s de fonctionnement sont d\u00e9finies par voie r\u00e8glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 10 Solidarit\u00e9 internationale"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement veille \u00e0 encourager des projets de solidarit\u00e9 internationale touchant \u00e0 l'eau, instruits selon les dispositions de la loi sur le financement de la solidarit\u00e9 internationale, du 4 octobre 2001, et de son r\u00e8glement d'application, du 19 juin 2002."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "5"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Here is the full document content formatted as markdown:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "A cette fin, il peut accorder son expertise \u00e0 des porteurs de projets en vue de leur d\u00e9veloppement et de leur suivi."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les crit\u00e8res et modalit\u00e9s d'octroi de soutiens techniques ou de conseils du d\u00e9partement ainsi que des financements sont pr\u00e9cis\u00e9s par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre III Strat\u00e9gie et planification"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 11 Strat\u00e9gie"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement propose au Conseil d'Etat une strat\u00e9gie cantonale de l'eau destin\u00e9e \u00e0 piloter et coordonner la gestion publique des eaux, en tenant compte notamment :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) des principes de gestion int\u00e9gr\u00e9e et durable;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) du contexte r\u00e9gional et transfrontalier;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) des coordinations transversales n\u00e9cessaires;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "d) de l'\u00e9tat et de l'\u00e9volution des ressources en eau et des \u00e9cosyst\u00e8mes qui en d\u00e9pendent;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "e) des usages, en particulier des besoins en eau potable;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "f) de l'\u00e9volution des contextes \u00e9cologique, climatique et l\u00e9gislatif."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La strat\u00e9gie cantonale de l'eau est adopt\u00e9e par le Conseil d'Etat et revue p\u00e9riodiquement en fonction de l'\u00e9volution significative du contexte, notamment des points de vue \u00e9cologique et l\u00e9gislatif."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 12 Planification directrice"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement \u00e9tablit la planification directrice de l'eau au moyen des sch\u00e9mas de protection, d'am\u00e9nagement et de gestion des eaux (ci-apr\u00e8s : sch\u00e9mas) des bassins versants hydrologiques en tenant compte de la planification des ressources du sous-sol au sens de la loi sur les ressources du sous-sol du 7 avril 2017. Il consulte les communes et les milieux concern\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les sch\u00e9mas d\u00e9terminent les objectifs \u00e0 atteindre par bassins versants pour r\u00e9pondre aux principes et buts de la pr\u00e9sente loi."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les sch\u00e9mas sont approuv\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 du Conseil d'Etat publi\u00e9 dans la Feuille d'avis officielle."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 13 Syst\u00e8me d'informations et \u00e9tudes de base"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Afin de garantir une bonne connaissance de l'\u00e9tat et de l'\u00e9volution des eaux et de soutenir la mise en \u0153uvre de la pr\u00e9sente loi, le d\u00e9partement g\u00e8re un syst\u00e8me d'information sur les eaux en coordination avec les partenaires concern\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "6"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement effectue et coordonne notamment les relev\u00e9s, la saisie et la collecte des donn\u00e9es, la r\u00e9alisation des cartes et les \u00e9tudes de base d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9gional et cantonal utiles \u00e0 la strat\u00e9gie, \u00e0 la planification directrice et \u00e0 la surveillance conform\u00e9ment aux modalit\u00e9s d\u00e9finies par voie r\u00e9glementaire et aux dispositions de la loi sur la g\u00e9oinformation[^Projet de loi (PL 13451), d\u00e9pos\u00e9 par le Conseil d'Etat le 27 mars 2024, renvoy\u00e9 sans d\u00e9bat \u00e0 la commission d'am\u00e9nagement du canton]."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il met en place les syst\u00e8mes de veilles et d'alerte n\u00e9cessaires en vue d'anticiper les dangers et les situations particuli\u00e8res."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Titre II Grand cycle de l'eau, protection et gestion des eaux"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre I Protection et gestion des eaux"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 14 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il est interdit de porter atteinte aux eaux publiques ou priv\u00e9es, notamment par des rejets polluants ou par des travaux, et de jeter, de d\u00e9poser ou de d\u00e9verser dans ou hors des eaux des substances de toute nature pouvant soit directement, soit indirectement, les polluer ou les alt\u00e9rer d'une fa\u00e7on quelconque."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le lac, les cours d'eau, leurs rives et les eaux souterraines doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s afin de pr\u00e9server et de r\u00e9tablir leurs fonctions, notamment hydrauliques, \u00e9cologiques et sociales, en particulier les ressources pour l'approvisionnement en eau potable. Le fonctionnement naturel des r\u00e9gimes hydrologiques et s\u00e9dimentaires doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 ou reconstitu\u00e9 autant que possible."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans toute la mesure du possible, les eaux pluviales doivent \u00eatre valoris\u00e9es en les retenant \u00e0 la source, en particulier dans les milieux urbanis\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 15 Secteurs, zones et p\u00e9rim\u00e8tres de protection des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les secteurs, zones et p\u00e9rim\u00e8tres de protection des eaux au sens de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux, du 24 janvier 1991, sont d\u00e9finis par voie r\u00e9glementaire."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 16 Espace minimal"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Afin d'assurer la protection contre les crues et pr\u00e9server leurs fonctions biologiques et hydrauliques, le d\u00e9partement d\u00e9finit un espace minimal pour chaque cours d'eau sur la base :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "des surfaces inondables;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "de leur dynamique naturelle;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "des surfaces d'\u00e9rosion;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "d.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "des fonctions \u00e9cologiques du cours d'eau."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'espace minimal ne peut \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 l'espace r\u00e9serv\u00e9 aux eaux tel que d\u00e9fini dans la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les surfaces agricoles sises dans l'espace minimal du cours d'eau ne sont pas soumises \u00e0 des restrictions d'exploitation particuli\u00e8res, autres que celles d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues dans la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement \u00e9tablit une cartographie des espaces minimaux, qui est adopt\u00e9e et modifi\u00e9e selon la proc\u00e9dure pr\u00e9vue par la loi g\u00e9n\u00e9rale sur les zones de d\u00e9veloppement du 29 juin 1957 pour les plans localis\u00e9s de quartier, appliqu\u00e9e par analogie."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 17 Surfaces inconstructibles"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aucune construction ou installation, tant en sous-sol qu'en \u00e9l\u00e9vation, ne peut \u00eatre \u00e9difi\u00e9e \u00e0 une distance de moins de 10, 30 ou 50 m de la limite du cours d'eau en fonction de l'importance de ce dernier et du contexte territorial. Le d\u00e9partement \u00e9tablit une cartographie des surfaces inconstructibles, qui est adopt\u00e9e et modifi\u00e9e selon la proc\u00e9dure pr\u00e9vue par la loi g\u00e9n\u00e9rale sur les zones de d\u00e9veloppement du 29 juin 1957 pour les plans localis\u00e9s de quartier, appliqu\u00e9e par analogie."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Au cas o\u00f9 l'espace minimal d\u00e9fini pour un cours d'eau est sup\u00e9rieur aux distances mentionn\u00e9es \u00e0 l'alin\u00e9a pr\u00e9c\u00e9dent, un plan de zone \u00e0 prot\u00e9ger ou un plan de site fixant notamment la surface inconstructible d'un cours d'eau peut \u00eatre \u00e9tabli."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans le cadre de projets de constructions et apr\u00e8s consultation des communes concern\u00e9es, le d\u00e9partement charg\u00e9 des constructions peut, sur pr\u00e9avis du d\u00e9partement charg\u00e9 de l'application de la loi, accorder des d\u00e9rogations, pour autant que celles-ci ne portent pas atteinte aux fonctions du cours d'eau et de ses rives ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de personnes et des biens pour :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "des constructions ou installations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral dont l'emplacement est impos\u00e9 par leur destination;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "des constructions ou installations en relation avec le cours d'eau;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "lorsque l'objet est de faible importance et se situe hors de l'espace minimal;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "d.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "des constructions ou installations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui devront \u00eatre d\u00e9finies dans un plan de zone ou un plan de site."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ces d\u00e9rogations peuvent \u00eatre assorties de charges ou conditions."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "8"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les constructions et installations existantes d\u00fbment autoris\u00e9es, qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 leur destination mais qui ne sont pas conformes \u00e0 l'affectation de la zone, b\u00e9n\u00e9ficient en principe de la garantie de la situation acquise. Le d\u00e9partement charg\u00e9 des constructions, sur pr\u00e9avis du d\u00e9partement charg\u00e9 de l'application de la loi, peut autoriser la r\u00e9novation de telles constructions et installations, leur transformation partielle, leur agrandissement mesur\u00e9 ou leur reconstruction pour autant qu'elles ne portent pas une atteinte significative aux fonctions du cours d'eau et de ses rives ou \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de personnes et des biens."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "6.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les surfaces inconstructibles pr\u00e9vues par les plans d'affectation du sol vis\u00e9s aux alin\u00e9as 1 et 2 entrent dans le calcul de l'indice d'utilisation du sol pour autant qu'elles se superposent \u00e0 des zones \u00e0 b\u00e2tir adopt\u00e9es conform\u00e9ment aux buts, principes et proc\u00e9dures pr\u00e9vues par la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, du 22 juin 1979, ou \u00e0 des secteurs d\u00e9j\u00e0 largement b\u00e2tis."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 18 Protection contre l'action dommageable due aux eaux superficielles"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement assure la protection des personnes et les biens mat\u00e9riels importants contre les effets dommageables des eaux par une gestion int\u00e9gr\u00e9e des risques."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les surfaces inondables ne peuvent \u00eatre r\u00e9duites que si ces r\u00e9ductions ne portent pas atteinte aux fonctions du cours d'eau et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des personnes et des biens."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La protection des personnes et des biens mat\u00e9riels est assur\u00e9e en priorit\u00e9 par des mesures d'am\u00e9nagement du territoire et d'entretien. Lorsque ces mesures ne suffisent pas, des mesures de protection sont r\u00e9alis\u00e9es pour ramener les risques \u00e0 un niveau acceptable et am\u00e9liorer les fonctions naturelles du cours d'eau."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement \u00e9labore \u00e0 cet effet les documents de base permettant d'identifier, de localiser et de quantifier les types de dangers, les \u00e9v\u00e9nements et les risques aff\u00e9rents."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les zones de danger au sens de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale se r\u00e9partissent en 4 cat\u00e9gories, \u00e0 savoir :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les zones de danger \u00e9lev\u00e9, o\u00f9 toute construction doit \u00eatre interdite \u00e0 l'exception d'ouvrages dont l'emplacement est impos\u00e9 par leur destination, sous r\u00e9serve de l'agrandissement de peu d'importance, de l'adaptation ou de la transformation, qui peuvent \u00eatre autoris\u00e9s sous certaines conditions;"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "9"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les zones de danger moyen, o\u00f9 seuls peuvent \u00eatre autoris\u00e9s les ouvrages qui ne mettent pas en danger des biens ou des personnes et qui ne sont pas de nature \u00e0 polluer les eaux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les zones de danger faible, o\u00f9 les constructions peuvent faire l'objet de restrictions particuli\u00e8res, seules les constructions particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables \u00e9tant interdites;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "d.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les zones de danger r\u00e9siduel, o\u00f9 les constructions sont autoris\u00e9es mais o\u00f9 les constructions particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables peuvent faire l'objet de r\u00e9serves et de mesures de protection sp\u00e9cifiques."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "6 Le d\u00e9partement \u00e9tablit une cartographie des zones de danger qui est adopt\u00e9e et modifi\u00e9e selon la proc\u00e9dure pr\u00e9vue par la loi g\u00e9n\u00e9rale sur les zones de d\u00e9veloppement du 29 juin 1957 pour les plans localis\u00e9s de quartier, appliqu\u00e9e par analogie."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "7 Pour les constructions et installations existantes d\u00fbment autoris\u00e9es, situ\u00e9es en zones de danger \u00e9lev\u00e9 ou moyen et pr\u00e9sentant un d\u00e9ficit flagrant de protection, le d\u00e9partement prend les mesures adapt\u00e9es pour prot\u00e9ger les biens et les personnes, apr\u00e8s en avoir \u00e9valu\u00e9 l'opportunit\u00e9 et selon les possibilit\u00e9s. Les propri\u00e9taires qui profitent directement ou indirectement des am\u00e9liorations induites par ces mesures peuvent \u00eatre tenus de participer de mani\u00e8re \u00e9quitable \u00e0 leurs co\u00fbts."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre II Am\u00e9nagement et renaturation des cours d'eau"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section 1 Principes et devoirs d'intervention"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 19 Principe"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans le cadre du grand cycle de l'eau, tous travaux d'am\u00e9nagement, d'entretien et de renaturation des cours d'eau et de leurs rives doivent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 pr\u00e9server leur capacit\u00e9 d'\u00e9coulement, favoriser leurs fonctions \u00e9cologiques, tenir compte notamment de la protection des sites, de la faune et de la flore et viser \u00e0 att\u00e9nuer les actions dommageables dues \u00e0 l'eau."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les dispositions du pr\u00e9sent chapitre s'appliquent par analogie au lac."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 20 Entretien courant des cours d'eau, des rives et de la Rade"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'entretien des cours d'eau et des rives est \u00e0 la charge du propri\u00e9taire du fonds."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "10"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les propri\u00e9taires sont tenus d'ex\u00e9cuter, \u00e0 leurs frais, les petits travaux d'entretien courant et le nettoyage de cours d'eau contigus \u00e0 leur domaine, notamment pour l'enl\u00e8vement de d\u00e9p\u00f4ts amen\u00e9s naturellement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'autorit\u00e9 de surveillance peut exiger du propri\u00e9taire l'enl\u00e8vement des arbres ou autres obstacles de son bien-fonds tomb\u00e9s dans le cours d'eau, l'abattage de la v\u00e9g\u00e9tation pouvant compromettre la stabilit\u00e9 des rives et le reboisement n\u00e9cessaire pour la protection des rives. Ces travaux sont d\u00e9finis d'entente avec l'autorit\u00e9."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les dragages de la rade sont \u00e0 la charge des Services industriels de Gen\u00e8ve."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 21 Travaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les travaux d'am\u00e9nagement, de protection et d'entretien qui vont au-del\u00e0 de l'entretien courant, font l'objet d'une autorisation d\u00e9livr\u00e9e par le d\u00e9partement et sont pr\u00e9cis\u00e9s par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ils sont \u00e9tudi\u00e9s :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) pour le domaine public cantonal par le d\u00e9partement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) pour le domaine public communal par les communes, \u00e9ventuellement avec l'appui du d\u00e9partement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) pour les bien-fonds priv\u00e9s par les propri\u00e9taires, \u00e9ventuellement avec l'appui du d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les travaux sont ex\u00e9cut\u00e9s \u00e0 leurs frais et sous leur direction."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les modalit\u00e9s des travaux li\u00e9s au faucardage du lac sont pr\u00e9cis\u00e9es par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les alin\u00e9as 1 \u00e0 3 sont applicables par analogie aux mesures de protection contre l'action dommageable des eaux."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 22 Indemnisation et obligation des communes et des tiers"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sur le domaine public communal ou sur les biens-fonds priv\u00e9s, l'Etat peut indemniser, totalement ou partiellement, des travaux d'am\u00e9nagement, de protection ou d'entretien qui pr\u00e9sentent un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En cas de carence des communes ou des propri\u00e9taires concern\u00e9s ou de d\u00e9saccord entre eux, le Conseil d'Etat peut faire ex\u00e9cuter, \u00e0 leurs frais, les travaux d'am\u00e9nagement et d'entretien des cours d'eau et des rives."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'autorisations ou de concessions d'utiliser le domaine public, ainsi que les titulaires de droits mobiliers ou immobiliers qui profitent directement ou indirectement des am\u00e9nagements r\u00e9alis\u00e9s, peuvent \u00eatre tenus de participer, de mani\u00e8re \u00e9quitable, aux co\u00fbts des travaux d'am\u00e9nagement et d'entretien ainsi qu'\u00e0 ceux des \u00e9tudes pr\u00e9alables."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "11"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section 2 Renaturation"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 23 Principe"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans la perspective du d\u00e9veloppement durable et de l'adaptation aux changements climatiques, les cours d'eau et leur paysage doivent \u00eatre renatur\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "A cet effet, il convient notamment de :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "a)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "maintenir et laisser libre de toutes interventions le trac\u00e9 encore naturel ou proche de l'\u00e9tat naturel des cours d'eau;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "b)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "reconstituer les conditions permettant aux cours d'eau de s'\u00e9couler dans un trac\u00e9 naturel et de retrouver des biotopes proches de l'\u00e9tat naturel, chaque fois que cela est possible;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "c)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "r\u00e9am\u00e9nager les rives afin qu'elles puissent, chaque fois que cela est possible, retrouver leurs fonctions;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "d)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "remettre \u00e0 ciel ouvert les tron\u00e7ons des cours d'eau enterr\u00e9s, lorsque cela est possible."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 24 Mise en \u0153uvre"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La renaturation comprend le cours d'eau, ses berges, son environnement imm\u00e9diat et, lorsque c'est n\u00e9cessaire, la ma\u00eetrise de l'hydrologie et de l'hydrog\u00e9ologie. Au besoin, elle peut faire l'objet d'un plan de zone \u00e0 prot\u00e9ger ou d'un plan de site d\u00e9limitant les zones alluviales, les zones inondables et les zones tampon."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement \u00e9tablit, \u00e0 chaque l\u00e9gislature, un programme de renaturation des cours d'eau du canton, lequel est soumis au Conseil d'Etat. Il d\u00e9finit un ordre de priorit\u00e9s et fixe un calendrier."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 25 Financement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le programme de renaturation est \u00e0 la charge du canton. Il est financ\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 la loi sur la gestion administrative et financi\u00e8re de l'Etat, du 4 octobre 2013, selon une priorit\u00e9 d\u00e9finie par le Conseil d'Etat."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Titre III Usages et utilisations des eaux"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre I G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 26 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "12"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement met en \u0153uvre toute d\u00e9marche utile \u00e0 la sensibilisation de la population et des acteurs concernant la valeur des eaux, ainsi qu'\u00e0 leurs usages."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement veille \u00e0 faire conna\u00eetre toute mesure visant \u00e0 la gestion parcimonieuse et aux \u00e9conomies n\u00e9cessaires de la ressource en coop\u00e9ration avec tout op\u00e9rateur charg\u00e9 de l'approvisionnement ou le b\u00e9n\u00e9ficiaire d'une concession d'utilisation."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 27 Usage commun"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Chacun peut, dans les limites des lois et des r\u00e8glements et dans la mesure o\u00f9 il ne porte pas atteinte aux droits priv\u00e9s d'autrui, utiliser les eaux notamment pour naviguer, se baigner, abreuver les animaux ou capter de l'eau sans moyen m\u00e9canique."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les secteurs de baignade des rives du lac, propri\u00e9t\u00e9 des collectivit\u00e9s publiques, sont accessibles au public en principe gratuitement. Un acc\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9 en fonction du domicile est prohib\u00e9."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Demeure r\u00e9serv\u00e9 l'acc\u00e8s aux secteurs de baignade disposant d'infrastructures ou offrant des prestations d'une certaine importance, qui peut \u00eatre payant. Les prix d'entr\u00e9e diff\u00e9renci\u00e9s en fonction du domicile sont prohib\u00e9s. La tarification ne doit pas constituer une mesure excluant de l'acc\u00e8s aux secteurs de baignade certaines cat\u00e9gories de la population."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les nappes d'eau souterraine du domaine public sont soustraites \u00e0 l'usage commun."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 28 Usage accru"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Toute utilisation des eaux qui exc\u00e8de l'usage commun, notamment par pompage, pr\u00e9l\u00e8vement ou d\u00e9rivation \u00e0 des fins \u00e9nerg\u00e9tiques, industrielles, agricoles, d'approvisionnement en eau potable ou d'arrosage est subordonn\u00e9e \u00e0 une autorisation ou une concession."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 29 Principes d'arbitrage"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement veille \u00e0 la bonne coh\u00e9rence entre les usages communs et accrus des eaux."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En cas de situation particuli\u00e8re au sens de l'article 8, l'approvisionnement de la population en eau potable et la sauvegarde des fonctionnements des \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont privil\u00e9gi\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre II Autorisations, concessions et financement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "13"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 30         Autorisations et concessions"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement accorde les autorisations et concessions en tenant compte, en particulier, d'une utilisation parcimonieuse de la ressource et des principes d'arbitrage fix\u00e9s \u00e0 l'article 29 al.1 de la loi."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement peut imposer des charges et conditions et prescrire un mode d'exploitation collectif en vue de respecter les buts de la pr\u00e9sente loi."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'octroi d'une autorisation ou d'une concession peut \u00eatre refus\u00e9 ou retir\u00e9, notamment lorsqu'elle est de nature \u00e0 porter atteinte :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a) aux objectifs g\u00e9n\u00e9raux de la l\u00e9gislation environnementale, aux objectifs pr\u00e9vus dans les sch\u00e9mas et dans le plan de gestion des ressources du sous-sol ;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "b) \u00e0 la qualit\u00e9 et au d\u00e9bit des eaux et des esp\u00e8ces qui en d\u00e9pendent ou des milieux naturels;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "c) \u00e0 la fertilit\u00e9 du sol ou \u00e0 la stabilit\u00e9 du terrain;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "d) aux int\u00e9r\u00eats de la p\u00eache, de la sylviculture ou de la protection des sites;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "e) \u00e0 l'exercice d'un droit, \u00e0 l'exploitation d'installations existantes ou \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 l'extension futures d'installations d'int\u00e9r\u00eat public."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'autorisations ou de concessions sont tenus de tol\u00e9rer sans indemnit\u00e9 toute restriction temporaire de leur exploitation r\u00e9sultant de travaux d'int\u00e9r\u00eat public ou des mesures li\u00e9es \u00e0 la lutte contre l'incendie, la pollution, la p\u00e9nurie et la s\u00e9cheresse."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Lorsque l'utilisation prend fin pour quelque cause que ce soit, le b\u00e9n\u00e9ficiaire est tenu, \u00e0 la demande du d\u00e9partement et conform\u00e9ment \u00e0 ses prescriptions, de proc\u00e9der \u00e0 la suppression ou \u00e0 la d\u00e9molition totale ou partielle des ouvrages et des installations, ainsi qu'\u00e0 la remise en \u00e9tat des lieux."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "6.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour le surplus, les dispositions de la loi sur le domaine public, du 24 juin 1961 s'appliquent \u00e9galement."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 31         Emoluments et redevances"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les autorisations et concessions sont soumises au paiement d'un \u00e9molument administratif et d'une redevance annuelle."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les \u00e9moluments administratifs sont per\u00e7us lors de la d\u00e9livrance de l'autorisation ou de la concession, de leur renouvellement ou de leur modification."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le montant de l'\u00e9molument administratif varie entre 100 et 50 000 francs en fonction de la complexit\u00e9 ou de la dur\u00e9e d'examen du dossier."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les redevances annuelles sont calcul\u00e9es :"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "14"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "pour l'utilisation de l'eau comme force hydraulique, conform\u00e9ment \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'utilisation des forces hydrauliques, du 22 d\u00e9cembre 1916, et au r\u00e8glement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral concernant le calcul des redevances en mati\u00e8re de droits d'eau, du 12 f\u00e9vrier 1918;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "pour le pr\u00e9l\u00e8vement destin\u00e9 \u00e0 toute autre utilisation des eaux, en fonction de la capacit\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vement, de la quantit\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9e, de leur destination ou de leur transformation, selon un montant variant de 2 \u00e0 10 centimes par m\u00e8tre cube d'eau utilis\u00e9e."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement peut renoncer temporairement \u00e0 pr\u00e9lever tout ou partie des redevances annuelles pour des autorisations ou des concessions concernant des projets d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "6.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En cas de d\u00e9faut de paiement de la redevance annuelle :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "l'autorisation ou la concession peut \u00eatre retir\u00e9e;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les ouvrages ou installations peuvent \u00eatre enlev\u00e9s d'office."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "7.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le r\u00e8glement d'application fixe les modalit\u00e9s de calcul et de perception des \u00e9moluments et redevances."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 32         Fonds pour la pr\u00e9servation des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Afin de pouvoir garantir les qualit\u00e9s, quantit\u00e9s et fonctions de base des eaux et la p\u00e9rennit\u00e9 de leurs usages, le d\u00e9partement g\u00e8re un fonds pour la pr\u00e9servation des eaux."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ce dernier doit permettre de couvrir, en particulier, les frais li\u00e9s notamment:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00e0 la connaissance et la surveillance des eaux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "aux actions de sensibilisation au respect et aux usages coh\u00e9rents et parcimonieux des eaux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "aux actions de d\u00e9pollution, de restauration et d'am\u00e9lioration des eaux et des milieux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "d.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "au d\u00e9veloppement de techniques ou mesures innovantes utiles \u00e0 la protection et \u00e0 l'utilisation parcimonieuse des eaux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "e.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "au renforcement des usages communs et \u00e0 la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la ressources;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "f.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "aux contributions aux actions de solidarit\u00e9 au sein des bassins versants."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le fonds pour la pr\u00e9servation des eaux est aliment\u00e9 par:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "une part de la redevance au sens de l'article 31 alin\u00e9a 4 lettre b de la loi;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "une part de la taxe au sens de l'article 76 alin\u00e9a 1 lettre f de la loi."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Conseil d'Etat fixe les modalit\u00e9s de fonctionnement du fonds et veille \u00e0 l'affectation des d\u00e9penses li\u00e9es au pr\u00e9l\u00e8vement en amont, et celles li\u00e9es aux"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "15"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "rejets en aval, de sorte \u00e0 respecter les principes de consommateur-payeur et de pollueur-payeur."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les modalit\u00e9s d'alimentation et d'utilisation du fonds sont fix\u00e9es par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 33 Ex\u00e9cution et entretien des ouvrages et installations"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les ouvrages et installations doivent \u00eatre construits et entretenus conform\u00e9ment aux conditions de l'autorisation ou de la concession et \u00e0 l'\u00e9tat de la technique."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'autorisation ou de concessions sont tenus de v\u00e9rifier au minimum tous les 10 ans si leur ouvrages ou installations sont conformes \u00e0 l'\u00e9tat de la technique et proc\u00e9der aux adaptations n\u00e9cessaires."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'autorisation ou de concessions sont responsables du dommage direct ou indirect caus\u00e9 \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 publique ou \u00e0 des tiers par la pr\u00e9sence des ouvrages et des installations et par leur exploitation."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 34 Utilisation de la force hydraulique"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les conditions d'octroi de la concession de force hydraulique sont r\u00e9gies par la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'utilisation des forces hydrauliques, du 22 d\u00e9cembre 1916."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La concession est d\u00e9livr\u00e9e par le Grand Conseil. Si la concession porte sur une puissance inf\u00e9rieure \u00e0 1 MW, elle est d\u00e9livr\u00e9e par le Conseil d'Etat qui peut d\u00e9l\u00e9guer par voie r\u00e9glementaire cette comp\u00e9tence au d\u00e9partement pour des installations de peu d'importance ou pour une utilisation de courte dur\u00e9e."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement soumet la demande d'une concession de force hydraulique et les plans aux communes int\u00e9ress\u00e9es et aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales comp\u00e9tentes pour pr\u00e9avis et ouvre simultan\u00e9ment une enqu\u00eate publique d'une dur\u00e9e de 30 jours."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 35 Pr\u00e9l\u00e8vement et utilisation des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Tout pr\u00e9l\u00e8vement et utilisation des eaux, quelle que soit leur dur\u00e9e, est soumis \u00e0 une concession du Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour des installations de peu d'importance ou pour une utilisation de courte dur\u00e9e, le Conseil d'Etat peut d\u00e9l\u00e9guer au d\u00e9partement par voie r\u00e9glementaire la comp\u00e9tence de d\u00e9livrer une autorisation."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 36 R\u00e9alimentation de la nappe du Genevois"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Afin d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de la ressource et de garantir la capacit\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vement d'eau destin\u00e9e \u00e0 l'alimentation en eau potable, la nappe du"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "16"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Genevois fait l'objet d'op\u00e9rations de r\u00e9alimentation artificielle, assur\u00e9es par les Services industriels de Gen\u00e8ve."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Afin d'assurer la couverture de leurs co\u00fbts, les Services industriels peuvent demander une participation financi\u00e8re aux autres b\u00e9n\u00e9ficiaires pr\u00e9levant de l'eau dans la nappe. Sont r\u00e9serv\u00e9es les dispositions de Convention relative \u00e0 la protection, \u00e0 l'utilisation, \u00e0 la r\u00e9alimentation et au suivi de la nappe souterraine franco-suisse du Genevois du 18 d\u00e9cembre 2007."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les modalit\u00e9s de cette participation sont fix\u00e9es par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 37         Extraction de mat\u00e9riaux du lit des cours d'eau"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'extraction de mat\u00e9riaux du lit des cours d'eau au moyen d'installations temporaires ou permanentes ou \u00e0 des fins commerciales ou industrielles est interdite."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Des d\u00e9rogations peuvent \u00eatre pr\u00e9vues par voie r\u00e9glementaire, si l'extraction ne nuit pas aux fonctions des cours d'eau, des \u00e9cosyst\u00e8mes qui en d\u00e9pendent, ainsi qu'\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Titre IV Petit cycle de l'eau"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 38         Principes g\u00e9n\u00e9raux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le canton veille \u00e0 ce que les syst\u00e8mes d'approvisionnement et d'assainissement soient d\u00e9velopp\u00e9s et exploit\u00e9s de fa\u00e7on efficiente."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement promeut les solutions innovantes et celles favorisant les usages partag\u00e9s et l'usage des eaux brutes en lieu et place de l'eau potable."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre I                 Eau potable"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 39         Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le canton veille notamment \u00e0 ce que :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la ressource en eau potable soit pr\u00e9serv\u00e9e, valoris\u00e9e et utilis\u00e9e de fa\u00e7on parcimonieuse, rationnelle et durable;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "l'approvisionnement en eau potable soit garanti en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes en tout temps;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "l'eau potable soit \u00e9conomiquement accessible \u00e0 chacun et chacune."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 40         Qualit\u00e9 de l'eau potable"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre de la protection de la sant\u00e9 humaine et du contr\u00f4le de la qualit\u00e9 de l'eau potable, la comp\u00e9tence du service de la consommation et des affaires"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "17"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "v\u00e9t\u00e9rinaire est r\u00e9serv\u00e9e au sens de loi d'application de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale sur les denr\u00e9es alimentaires et les objets usuels du 13 septembre 2019."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 41 Echanges intercantonaux et internationaux d'eau potable"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les \u00e9changes d'eau potable provenant de l'ext\u00e9rieur du canton ou export\u00e9e hors du canton sont soumis \u00e0 l'approbation du Conseil d'Etat qui en fixe les conditions. Ce dernier peut d\u00e9l\u00e9guer au d\u00e9partement les cas de peu d'importance."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Demeurent r\u00e9serv\u00e9es les exigences li\u00e9es \u00e0 loi f\u00e9d\u00e9rale sur les denr\u00e9es alimentaires et les objets usuels du 20 juin 2014."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 42 Installations d'utilit\u00e9 publique"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le r\u00e9seau public d'approvisionnement en eau potable est constitu\u00e9 de toutes les conduites et installations de traitement et de distribution d'eau potable jusqu'\u00e0 la limite de propri\u00e9t\u00e9, le cas \u00e9ch\u00e9ant jusqu'au dispositif de prise sur ou sous le domaine priv\u00e9, selon les prescriptions autonomes adopt\u00e9es par l'exploitant."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ces installations sont d\u00e9clar\u00e9es d'utilit\u00e9 publique."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elles sont propri\u00e9t\u00e9s des Services industriels de Gen\u00e8ve, en sa qualit\u00e9 d'exploitant du r\u00e9seau public d'approvisionnement en eau potable, \u00e0 l'exception de celles de la commune de C\u00e9ligny qui est desservie par les Services industriels de Nyon."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 43 Planification directrice technique"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En collaboration avec l'ensemble des services cantonaux concern\u00e9s, les Services industriels de Gen\u00e8ve \u00e9tablissent une planification directrice technique qui est adopt\u00e9e par le conseil d'administration et approuv\u00e9e par le Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette planification doit tenir compte notamment :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "a.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "de l'inventaire des ressources, des installations et \u00e9quipements publics et les quantit\u00e9s minimales fix\u00e9es par le canton, n\u00e9cessaires \u00e0 l'approvisionnement en cas de p\u00e9nurie grave;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "b.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "de la qualit\u00e9 et de la quantit\u00e9 d'eau n\u00e9cessaires aux usages communs;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "c.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "du potentiel foncier n\u00e9cessaire \u00e0 l'approvisionnement futur,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "d.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "des potentialit\u00e9s d'\u00e9changes d'eau et de coop\u00e9ration \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale et transfrontali\u00e8re."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 44 Mise en \u0153uvre et exploitation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "18"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les dispositions techniques de mise en \u0153uvre et d'exploitation du r\u00e9seau d'approvisionnement en eau potable sont fix\u00e9es dans les directives de la branche et dans les prescriptions autonomes adopt\u00e9es par l'exploitant."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'exploitation du r\u00e9seau public d'approvisionnement en eau potable est soumise au contr\u00f4le du d\u00e9partement. A cette fin, l'exploitant soumet chaque ann\u00e9e au d\u00e9partement, pour approbation, un rapport d'exploitation du r\u00e9seau."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 45        Installations priv\u00e9es"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La r\u00e9alisation et l'entretien des installations priv\u00e9es sont \u00e0 la charge de leurs propri\u00e9taires et doivent respecter les exigences figurant dans les prescriptions autonomes adopt\u00e9es par l'exploitant du r\u00e9seau public d'approvisionnement en eau potable, ainsi que les bonnes pratiques de la branche."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans les b\u00e2timents neufs ou subissant une transformation lourde o\u00f9 il existe plusieurs utilisateurs, des sous-compteurs individuels doivent \u00eatre mis en place par les propri\u00e9taires afin de d\u00e9terminer la consommation effective de chaque utilisateur et de r\u00e9partir la facture d'eau."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement peut pr\u00e9voir des d\u00e9rogations lorsque la mise en place de sous-compteurs engendrerait des co\u00fbts disproportionn\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 46        Financement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le co\u00fbt de r\u00e9alisation, d'extension, de transformation, d'entretien et d'exploitation du r\u00e9seau public d'approvisionnement en eau potable est financ\u00e9 en majeure partie par la taxe li\u00e9e \u00e0 la consommation d'eau enregistr\u00e9e par un compteur, ainsi que par des taxes ou contributions sp\u00e9ciales li\u00e9es notamment \u00e0 la consommation d'eau non enregistr\u00e9e par un compteur, \u00e0 la finance de branchement et aux droits de raccordement"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ces taxes sont calcul\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 couvrir notamment :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) les co\u00fbts de fonctionnement aff\u00e9rents \u00e0 la r\u00e9alisation, l'extension, la transformation, l'entretien et l'exploitation du r\u00e9seau public d'approvisionnement en eau potable;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) les co\u00fbts des capitaux investis;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) les amortissements;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "d) les redevances li\u00e9es au pr\u00e9l\u00e8vement au sens de l'article 31 de la loi ainsi qu'aux activit\u00e9s du r\u00e9seau public d'approvisionnement en eau potable;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "e) les co\u00fbts des programmes visant \u00e0 sensibiliser \u00e0 la gestion parcimonieuse et aux \u00e9conomies n\u00e9cessaires de la ressource en eaux."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 47        Tarification"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "19"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La taxe de consommation d'eau enregistr\u00e9e par un compteur fait l'objet d'un tarif constitu\u00e9 par :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "un montant fixe annuel de base maximal de 90 francs;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "un prix au m3 d'eau distribu\u00e9 variant en fonction d'une ou plusieurs tranches de consommation, le montant maximal \u00e9tant de 3.70 francs par m3."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Demeurent r\u00e9serv\u00e9s des tarifs sp\u00e9ciaux pouvant \u00eatre octroy\u00e9s pour des usages ou conditions de distribution sp\u00e9cifiques."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette tarification est fix\u00e9e de fa\u00e7on \u00e0 respecter les principes de causalit\u00e9, d'\u00e9quivalence et de couverture des co\u00fbts tout en incitant aux \u00e9conomies d'eau."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les crit\u00e8res de d\u00e9termination des tarifs des taxes ou contributions sp\u00e9ciales li\u00e9es \u00e0 la consommation d'eau non enregistr\u00e9e par un compteur, \u00e0 la finance de branchement et aux droits de raccordement sont fix\u00e9s par les Services industriels."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Tous les tarifs s'entendent hors TVA, laquelle est factur\u00e9e en sus."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "6.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans tous les cas, les tarifs sont adopt\u00e9s par le Conseil d'administration des Services industriels et approuv\u00e9s par le Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre II Assainissement et gestion des eaux"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section I G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 48 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La gestion des eaux des zones urbanis\u00e9es est assur\u00e9e par un syst\u00e8me d'assainissement qui se compose des installations de collecte, de gestion, de valorisation, de transport et de traitement des eaux."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La gestion des eaux pluviales est assur\u00e9e autant que possible par infiltration ou par des installations de valorisation destin\u00e9es \u00e0 les faire circuler en surface et en gravitaire avant d'\u00eatre achemin\u00e9es dans le syst\u00e8me d'assainissement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans tous les cas, les performances des syst\u00e8mes d'assainissement doivent \u00eatre optimis\u00e9es pour garantir, selon l'\u00e9tat de la technique, des rejets qualitatifs et quantitatifs conformes aux exigences \u00e0 atteindre pour les milieux r\u00e9cepteurs."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 49 Objectifs"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les syst\u00e8mes d'assainissement doivent notamment r\u00e9pondre aux objectifs suivants :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "20"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "prot\u00e9ger la population et le milieu naturel contre les risques sanitaires et environnementaux li\u00e9s aux eaux pollu\u00e9es;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "prot\u00e9ger la population et les biens contre les dommages dus aux eaux pluviales;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "diminuer les rejets anthropog\u00e8nes dans le milieu naturel;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "d.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "conserver ou r\u00e9tablir un r\u00e9gime hydrologique des cours d'eau aussi naturel que possible;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "e.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "obtenir une valorisation optimale des eaux pluviales, en tant que ressource et \u00e9l\u00e9ment du paysage, tant sur domaine priv\u00e9 que public, en vue d'offrir plus de r\u00e9silience et de protection face aux \u00e9v\u00e8nements climatiques exceptionnels (s\u00e9cheresses, pluies intenses, canicules) et de tendre vers un cycle de l'eau aussi naturel que possible."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 50 Plans g\u00e9n\u00e9raux d'\u00e9vacuation des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les communes \u00e9tablissent et adoptent des plans g\u00e9n\u00e9raux d'\u00e9vacuation des eaux selon les directives du d\u00e9partement. La coordination est assur\u00e9e par le d\u00e9partement dans le cadre de la planification directrice cantonale."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les concepts de gestion, d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux retenus lors de la planification directrice au sens de l'article 12, sont contraignants pour la r\u00e9alisation des plans g\u00e9n\u00e9raux d'\u00e9vacuation des eaux des communes."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le contenu des plans g\u00e9n\u00e9raux d'\u00e9vacuation des eaux est fix\u00e9 par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les plans g\u00e9n\u00e9raux d'\u00e9vacuation des eaux doivent \u00eatre approuv\u00e9s par le d\u00e9partement avant toute entr\u00e9e en force."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 51 Plans d\u00e9taill\u00e9s de gestion et d'\u00e9vacuation des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les communes ou le d\u00e9partement peuvent \u00e9laborer des plans d\u00e9taill\u00e9s de gestion et d'\u00e9vacuation des eaux, \u00e0 l'\u00e9chelle d'un ensemble de parcelles, destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9gir pr\u00e9cis\u00e9ment l'implantation et les caract\u00e9ristiques techniques d'installations relevant du r\u00e9seau secondaire ou destin\u00e9es \u00e0 y \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Lorsque les plans d\u00e9taill\u00e9s sont \u00e9labor\u00e9s par les communes, ils doivent \u00eatre approuv\u00e9s par le d\u00e9partement selon la proc\u00e9dure d\u00e9finie par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les plans d\u00e9taill\u00e9s sont opposables aux tiers."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 52 Approbation des projets"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "21"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le d\u00e9partement approuve les projets sauf si ceux-ci rel\u00e8vent de la loi sur les constructions et les installations diverses, du 14 avril 1988, et publie les requ\u00eates et les autorisations dans la Feuille d'avis officielle."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section II Installations publiques"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 53 Propri\u00e9t\u00e9"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**R\u00e9seau primaire**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le r\u00e9seau primaire comprend les stations d'\u00e9puration ainsi que les ouvrages de transport des eaux us\u00e9e (canalisations et stations de pompage)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les installations et b\u00e2timents du r\u00e9seau primaire sont propri\u00e9t\u00e9 des Services industriels qui les exploitent, \u00e0 l'exception des terrains qui peuvent rester propri\u00e9t\u00e9 du canton."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**R\u00e9seau secondaire**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le r\u00e9seau secondaire comprend toutes les autres installations publiques des syst\u00e8mes d'assainissement, y compris les installations de collecte, de gestion, de valorisation, de transport et de traitement des eaux pluviales aff\u00e9rents aux voiries communales. Pour les autres voies publiques, ces installations rel\u00e8vent de l'\u00e9quipement routier qu'elles desservent."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le r\u00e9seau secondaire est propri\u00e9t\u00e9 des communes qui le louent au fonds intercommunal d'assainissement tel que d\u00e9fini \u00e0 la section V du pr\u00e9sent chapitre, ce dernier \u00e9tant charg\u00e9 de sa gestion, sous la surveillance du canton."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 54 Comp\u00e9tences"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les instances du fonds intercommunal d'assainissement peuvent d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 l'exploitant du r\u00e9seau primaire, par contrat, tout ou partie des t\u00e2ches de planification, de r\u00e9alisation, de cadastration et d'entretien du r\u00e9seau secondaire, pour autant que la commune concern\u00e9e donne son accord."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'\u00e9vacuation et le traitement des eaux provenant de l'ext\u00e9rieur du canton ou export\u00e9es hors du canton sont soumis \u00e0 l'approbation du Conseil d'Etat qui en fixe les conditions. Le Conseil d'Etat peut d\u00e9l\u00e9guer au d\u00e9partement les cas de peu d'importance."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En cas de carence des communes ou de d\u00e9saccord entre elles, le Conseil d'Etat prend les mesures n\u00e9cessaires pour que les plans et les objectifs du r\u00e9seau secondaire soient r\u00e9alis\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 55 Cadastration"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le cadastre du r\u00e9seau primaire est tenu \u00e0 jour par les Services industriels."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "22"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les communes r\u00e9alisent et tiennent \u00e0 jour le cadastre des autres installations d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux situ\u00e9es sur leur territoire, au minimum les installations du r\u00e9seau secondaire et collectives priv\u00e9es reconnues d'int\u00e9r\u00eat local par d\u00e9cision du d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement \u00e9dicte les directives pour la r\u00e9alisation du cadastre et tranche par d\u00e9cision en cas de contestation sur le statut des installations."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 56         Entretien et exploitation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les Services industriels et les communes doivent exploiter et entretenir les installations publiques, en vue de maintenir le patrimoine en parfait \u00e9tat de fonctionnement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En fonction des enjeux et des risques environnementaux li\u00e9s \u00e0 la configuration des r\u00e9seaux et des milieux r\u00e9cepteurs, les Services industriels et les communes peuvent \u00eatre tenus de mettre en place un autocontr\u00f4le de leurs r\u00e9seaux."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement fixe les conditions d'exploitation des installations publiques, les objectifs \u00e0 atteindre, les modalit\u00e9s d'autocontr\u00f4le, ainsi que le contenu du rapport d'exploitation."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les Services industriels et les communes soumettent chaque ann\u00e9e au d\u00e9partement, pour approbation, un rapport d'exploitation de leur r\u00e9seau."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 57         Entretien des r\u00e9seaux d'assainissement sur terrains priv\u00e9s"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les propri\u00e9taires sont tenus de tol\u00e9rer les travaux d'entretien, de r\u00e9paration ou de reconstruction pour les r\u00e9seaux publics d'assainissement sis sur leurs terrains. Demeure r\u00e9serv\u00e9e la r\u00e9paration des dommages caus\u00e9s par ces travaux."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 58         R\u00e9alisation du r\u00e9seau"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les Services industriels r\u00e9alisent les installations du r\u00e9seau primaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les communes r\u00e9alisent les installations du r\u00e9seau secondaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les communes peuvent d\u00e9l\u00e9guer conventionnellement la r\u00e9alisation d'installations destin\u00e9es au r\u00e9seau secondaire \u00e0 des constructeurs priv\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les collecteurs du r\u00e9seau secondaire se trouvant sous les voies publiques cantonales sont, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, r\u00e9alis\u00e9s sous la coordination de l'autorit\u00e9 cantonale charg\u00e9e de la gestion desdites voies, en accord avec la commune int\u00e9ress\u00e9e."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'int\u00e9gration formelle au r\u00e9seau public des installations r\u00e9alis\u00e9es est pr\u00e9cis\u00e9e par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "23"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 59 Int\u00e9gration des branchements priv\u00e9s au r\u00e9seau secondaire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour leur part situ\u00e9e sur ou sous le domaine public, les branchements nouveaux ou remis \u00e0 neuf des biens-fonds priv\u00e9s connect\u00e9s au r\u00e9seau secondaire sont int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 ce dernier, \u00e0 condition d'\u00eatre en \u00e9tat conforme aux directives du d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'int\u00e9gration au r\u00e9seau secondaire des branchements existants intervient apr\u00e8s r\u00e9alisation des travaux de r\u00e9habilitation ou de mises aux normes, effectu\u00e9s par la commune selon son planning li\u00e9 au renouvellement du r\u00e9seau secondaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'int\u00e9gration au r\u00e9seau secondaire se produit formellement par la cadastration des installations selon l'article 55, conform\u00e9ment aux directives du d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aucune indemnit\u00e9 n'est due aux propri\u00e9taires concern\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 60 Int\u00e9gration des installations collectives priv\u00e9es au r\u00e9seau secondaire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les installations collectives priv\u00e9es situ\u00e9es sur ou sous des parcelles priv\u00e9es sont int\u00e9gr\u00e9es au r\u00e9seau secondaire si l'ensemble des propri\u00e9taires concern\u00e9s en fait la demande au d\u00e9partement qui statue apr\u00e8s consultation de la commune, sous r\u00e9serve de la constitution des servitudes n\u00e9cessaires et de la conformit\u00e9 des installations aux directives."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'int\u00e9gration de telles installations ne peut intervenir qu'apr\u00e8s ach\u00e8vement des travaux idoines, ex\u00e9cut\u00e9s par la commune et selon son planning li\u00e9 au renouvellement du r\u00e9seau secondaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Lors du transfert d'une voie priv\u00e9e au domaine public, les r\u00e9seaux d'assainissement collectifs priv\u00e9s qui s'y trouvent sont int\u00e9gr\u00e9s au r\u00e9seau secondaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'int\u00e9gration se produit formellement par la cadastration des installations, selon directive du d\u00e9partement, cas \u00e9ch\u00e9ant apr\u00e8s r\u00e9ception conforme des travaux y relatifs."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aucune indemnit\u00e9 n'est due aux propri\u00e9taires concern\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "6.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Demeure r\u00e9serv\u00e9e l'int\u00e9gration au r\u00e9seau secondaire par expropriation pour cause d'utilit\u00e9 publique, en ex\u00e9cution d'un plan d\u00e9taill\u00e9 de gestion et d'\u00e9vacuation des eaux et conform\u00e9ment \u00e0 la loi sur l'expropriation du 10 juin 1933."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 61 Valorisation thermique des eaux pollu\u00e9es"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "24"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La valorisation thermique des eaux pollu\u00e9es issues du syst\u00e8me d'assainissement est soumise \u00e0 l'octroi d'une autorisation d\u00e9livr\u00e9e par le d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle ne doit en aucun cas pejorer le fonctionnement du syst\u00e8me d'assainissement, en particulier de la station d'\u00e9puration."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les conditions techniques li\u00e9es \u00e0 l'implantation de l'installation dans un collecteur du r\u00e9seau public et \u00e0 son exploitation sont fix\u00e9es par le propri\u00e9taire dudit r\u00e9seau."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section III Installations priv\u00e9es et obligations des particuliers"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 62 Gestion des eaux pluviales"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les particuliers sont tenus de mettre en \u0153uvre les mesures d'infiltration, de valorisation et de r\u00e9gulation des eaux \u00e0 la parcelle fix\u00e9es par le d\u00e9partement. Les zones concern\u00e9es et la nature des mesures figurent au plan g\u00e9n\u00e9ral ou au plan d\u00e9taill\u00e9 de gestion et d'\u00e9vacuation des eaux"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le financement des installations de gestion des eaux \u00e0 la parcelle est \u00e0 la charge des propri\u00e9taires. Toutefois, afin d'encourager la r\u00e9alisation d'installations de gestion des eaux \u00e0 la parcelle respectueuse du cycle de l'eau et valorisant les eaux pluviales, des abattements de la taxe de raccordement sont possibles conform\u00e9ment \u00e0 l'article 83 al. 2."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les eaux pluviales qui ne peuvent pas \u00eatre infiltr\u00e9es et valoris\u00e9es sont soumises \u00e0 l'obligation de raccordement, sauf si elles peuvent \u00eatre d\u00e9vers\u00e9es directement dans les eaux superficielles en tenant compte des exigences de qualit\u00e9 du rejet."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 63 Obligation de raccordement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les propri\u00e9taires sont tenus de raccorder les canalisations d'eaux \u00e0 \u00e9vacuer de leur immeuble au r\u00e9seau public d'assainissement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement fixe les conditions d'\u00e9vacuation des eaux et de raccordement aux canalisations. Lors de la r\u00e9alisation de nouvelles constructions ou la transformation de constructions existantes, ces conditions sont fix\u00e9es dans l'autorisation de construire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Lors de la construction d'une nouvelle canalisation d'assainissement, le branchement est r\u00e9alis\u00e9 selon les directives \u00e9mises par le d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les branchements doivent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s selon les r\u00e8gles de l'art et aux frais des propri\u00e9taires, sous r\u00e9serve des cas vis\u00e9s par l'article 59."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "25"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 64 Propri\u00e9t\u00e9 des branchements"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les branchements au r\u00e9seau d'assainissement public sont r\u00e9put\u00e9es parties int\u00e9grantes de l'immeuble dont elles proviennent tant qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es au r\u00e9seau secondaire conform\u00e9ment \u00e0 la mesure pr\u00e9vue \u00e0 l'article 59."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 65 D\u00e9rogations \u00e0 l'obligation de raccordement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement peut, \u00e0 la demande du propri\u00e9taire, exempter de l'obligation de raccordement :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a) lorsqu'elle n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme opportune et pouvant \u00eatre raisonnablement envisag\u00e9e au sens de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux, du 28 octobre 1998, ou lorsque le raccordement au syst\u00e8me public d'assainissement n\u00e9cessite la construction d'une canalisation d\u00e9passant 300 m; dans ces cas, une installation d'\u00e9puration particuli\u00e8re conforme aux prescriptions l\u00e9gales doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e dans le d\u00e9lai fix\u00e9 par le d\u00e9partement,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "b) lorsqu'un syst\u00e8me local de valorisation des eaux pollu\u00e9es peut \u00eatre autoris\u00e9;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "c) les constructions ou installations existantes que leur propri\u00e9taire s'engage \u00e0 d\u00e9molir dans le d\u00e9lai fix\u00e9 par le d\u00e9partement."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Lorsque les causes de la d\u00e9rogation n'existent plus, le raccordement doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 dans un d\u00e9lai fix\u00e9 par le d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 66 Entretien et fonctionnement des installations"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les installations priv\u00e9es doivent \u00eatre maintenues par leurs propri\u00e9taires en parfait \u00e9tat de fonctionnement et doivent \u00eatre entretenues r\u00e9guli\u00e8rement selon une fr\u00e9quence adapt\u00e9e aux circonstances techniques. Elles doivent \u00eatre facilement accessibles."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les propri\u00e9taires doivent disposer d'un plan \u00e0 jour des installations priv\u00e9es."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 67 Surveillance"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les installations priv\u00e9es de gestion, d'infiltration, d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux sont soumises \u00e0 la surveillance du d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement peut imposer aux propri\u00e9taires un contr\u00f4le de leurs installations priv\u00e9es, \u00e0 leurs frais."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 68 Autorisation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement fixe les conditions et d\u00e9livre les autorisations pour les installations de gestion, d'infiltration, d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "26"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aucune installation ne peut \u00eatre \u00e9tablie ou modifi\u00e9e sans autorisation pr\u00e9alable du d\u00e9partement"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Lors de la r\u00e9alisation de nouvelles constructions ou la transformation de constructions existantes, ces conditions sont fix\u00e9es dans l'autorisation de construire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les frais d'expertise \u00e9ventuels sont \u00e0 la charge du propri\u00e9taire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Lors de leur r\u00e9alisation, les installations priv\u00e9es doivent faire l'objet d'un lev\u00e9 g\u00e9om\u00e9trique conforme \u00e0 l'ex\u00e9cution et r\u00e9alis\u00e9 aux frais des propri\u00e9taires."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "6.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les installations doivent faire l'objet d'une cadastration, aux frais des propri\u00e9taires, selon les directives du d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 69 Dimensions sup\u00e9rieures"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement peut, dans l'int\u00e9r\u00eat public, exiger pour les installations priv\u00e9es de gestion, d'infiltration, d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux des implantations adapt\u00e9es et des dimensions sup\u00e9rieures \u00e0 celles qu'aurait n\u00e9cessit\u00e9 l'assainissement des constructions ou biens-fonds int\u00e9ress\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les frais suppl\u00e9mentaires qui en r\u00e9sultent sont support\u00e9s par les autorit\u00e9s int\u00e9ress\u00e9es ou report\u00e9s \u00e0 charge des propri\u00e9taires des biens-fonds b\u00e9n\u00e9ficiaires."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 70 Installations individuelles d'assainissement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Conseil d'Etat fixe par voie r\u00e9glementaire les conditions que doivent respecter les installations individuelles d'assainissement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Au fur et \u00e0 mesure de la construction d'installations publiques d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux, les propri\u00e9taires sont tenus de mettre leurs installations priv\u00e9es hors service."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 71 Installations agricoles"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Conseil d'Etat fixe par voie r\u00e9glementaire les conditions g\u00e9n\u00e9rales que doivent respecter les installations des exploitations agricoles telles que silos, \u00e9tables et fosses \u00e0 purin."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement peut fixer des conditions particuli\u00e8res."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les conditions fix\u00e9es par le d\u00e9partement ne peuvent aller sans compensation au-del\u00e0 de ce que pr\u00e9voit la loi f\u00e9d\u00e9rale."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 72 Installations d'entreposage de liquides pouvant polluer les eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "27"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement veille au respect de prescriptions techniques g\u00e9n\u00e9rales en mati\u00e8re d'installations d'entreposage de liquides pouvant polluer les eaux."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement peut fixer les conditions particuli\u00e8res."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 73 D\u00e9versement des eaux industrielles"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9versement des eaux industrielles dans le syst\u00e8me d'assainissement est soumis \u00e0 autorisation du d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Conseil d'Etat fixe par voie r\u00e9glementaire les crit\u00e8res et les conditions de d\u00e9livrance de l'autorisation."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 74 Responsabilit\u00e9s des propri\u00e9taires"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les propri\u00e9taires des installations priv\u00e9es sont responsables vis-\u00e0-vis des pouvoirs publics de tout dommage cons\u00e9cutif \u00e0 un vice de construction, \u00e0 un d\u00e9faut d'entretien ou \u00e0 l'inobservation des prescriptions l\u00e9gales et r\u00e9glementaires."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section IV Financement de l'assainissement"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Sous-section 1 G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 75 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les propri\u00e9taires d'immeubles sont tenus de participer au financement du r\u00e9seau primaire par le paiement d'une taxe annuelle d'\u00e9puration."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les propri\u00e9taires d'immeubles sont tenus de participer au financement du r\u00e9seau secondaire par le paiement :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) d'une taxe unique de raccordement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) d'une taxe annuelle d'utilisation du r\u00e9seau."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Toute personne qui d\u00e9verse des eaux pollu\u00e9es dans le r\u00e9seau public d'assainissement est soumise \u00e0 la taxe d'\u00e9puration et \u00e0 la taxe d'utilisation du r\u00e9seau m\u00eame si les eaux pollu\u00e9es ne proviennent pas du r\u00e9seau de distribution d'eau potable."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les voiries publiques sont soumises \u00e0 la taxe de raccordement ainsi qu'\u00e0 la taxe annuelle d'utilisation."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les tarifs des taxes sont fix\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 respecter les principes de causalit\u00e9, d'\u00e9quivalence et de couverture des co\u00fbts tout en incitant \u00e0 la pr\u00e9servation de la ressource. Ils s'entendent hors TVA laquelle est factur\u00e9e en sus."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Sous-section 2 Financement du r\u00e9seau primaire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "28"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 76 Taxe annuelle d'\u00e9puration"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La taxe annuelle d'\u00e9puration des eaux est calcul\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 couvrir notamment :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) les co\u00fbts de fonctionnement aff\u00e9rents \u00e0 la r\u00e9alisation, l'extension, la transformation, l'entretien et l'exploitation du r\u00e9seau primaire;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) les co\u00fbts des capitaux investis ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) les amortissements;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "d) les redevances li\u00e9es aux activit\u00e9s du r\u00e9seau primaire;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "e) les frais du canton pour la planification et le suivi des travaux de l'ensemble des syst\u00e8mes d'assainissement publics et priv\u00e9s;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "f) les frais destin\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger, suivre et am\u00e9liorer les milieux naturels impact\u00e9s par les rejets des syst\u00e8mes d'assainissement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle est fix\u00e9e en fonction de la consommation d'eau potable fournie au m3 par les services et entreprises de distribution d'eau."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 77 Perception de la taxe annuelle d'\u00e9puration"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La taxe annuelle d'\u00e9puration est exigible pour toute construction nouvelle ou existante d\u00e8s qu'elle est raccord\u00e9e au r\u00e9seau public d'\u00e9vacuation des eaux."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle est per\u00e7ue, en m\u00eame temps que leurs propres factures, par les services et entreprises de distribution d'eau."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 78 Tarification de la taxe annuelle d'\u00e9puration"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La taxe annuelle d'\u00e9puration fait l'objet d'un tarif constitu\u00e9 par:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) un montant fixe annuel de base maximal de 90 francs;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) un prix au m3 d'eau consomm\u00e9e selon les index fournis par le compteur d'eau potable, variant en fonction d'une ou de plusieurs tranches de consommation, le montant maximal \u00e9tant de 3.60 francs par m3;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le r\u00e8glement d'application fixe les cas d'exon\u00e9ration possibles en l'absence de d\u00e9versement dans un r\u00e9seau public d'assainissement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour les entreprises artisanales et industrielles, la taxe peut \u00eatre major\u00e9e par le d\u00e9partement jusqu'\u00e0 concurrence de dix fois le montant de base, selon la nature et la charge polluante des eaux \u00e0 \u00e9vacuer. Les modalit\u00e9s de cette majoration sont fix\u00e9es par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le tarif de la taxe annuelle d'\u00e9puration est adopt\u00e9 par le conseil d'administration des Services industriels et approuv\u00e9 par le Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 79 Taxe f\u00e9d\u00e9rale sur les eaux us\u00e9es (micropolluants)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "29"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En application de l'article 60b de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux, du 24 janvier 1991, et des articles 51a et suivants de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux, du 28 octobre 1998, qui instaurent une taxe pour financer l'indemnisation des mesures destin\u00e9es \u00e0 \u00e9liminer les compos\u00e9s traces organiques, la taxe annuelle d'\u00e9puration est major\u00e9e d'un montant maximum de 11centimes par m3."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le montant de cette majoration est adopt\u00e9 par le conseil d'administration des Services industriels et approuv\u00e9 par le Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Sous-section 3 Financement du r\u00e9seau secondaire"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 80 Perception de la taxe unique de raccordement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La taxe unique de raccordement est exigible pour toute nouvelle construction ou pour toute construction existante, y compris toute voirie publique, lors de son raccordement au r\u00e9seau secondaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La taxe unique de raccordement est fix\u00e9e par d\u00e9cision du d\u00e9partement lors de la d\u00e9livrance de l'autorisation de construire ou lors du raccordement d'une construction existante au r\u00e9seau secondaire. Elle est per\u00e7ue directement par le fonds intercommunal d'assainissement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Toute augmentation des surfaces raccord\u00e9es ou du d\u00e9bit maximal rejet\u00e9 doit \u00eatre annonc\u00e9e au d\u00e9partement en vue de la perception d'une taxe compl\u00e9mentaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 81 Composantes de la taxe unique de raccordement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La taxe unique de raccordement est constitu\u00e9e des deux composantes suivantes :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) une composante pour l'\u00e9vacuation des eaux us\u00e9es, calcul\u00e9e en fonction de l'affectation des b\u00e2timents ou de la nature de leurs activit\u00e9s;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) une composante pour l'\u00e9vacuation des eaux pluviales, calcul\u00e9e en fonction de la surface imperm\u00e9abilis\u00e9e raccord\u00e9e."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 82 Tarification de la composante eaux us\u00e9es"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour les eaux us\u00e9es issues d'activit\u00e9s industrielles, le tarif de la composante eaux us\u00e9es est fix\u00e9e en fonction du d\u00e9bit maximal rejet\u00e9 \u00e0 raison d'un maximum de 10 000 francs par m3/h."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour tous les autres b\u00e2timents, le tarif maximum est de 25 francs par m2 de surface brute de plancher variant en fonction des affectations selon des bases de calcul fix\u00e9es par voie r\u00e9glementaire"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "30"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le tarif de la composante eaux us\u00e9es de la taxe unique de raccordement est adopt\u00e9 par le conseil du fonds intercommunal d'assainissement et approuv\u00e9 par le Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 83 Tarification de la composante eaux pluviales"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour les eaux pluviales, le tarif de la composante eaux pluviales est fix\u00e9 en fonction de la surface imperm\u00e9abilis\u00e9e raccord\u00e9e \u00e0 raison d'un maximum de 50 francs par m2."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En cas de gestion des eaux pluviales \u00e0 la parcelle, des abattements sont possibles selon des modalit\u00e9s fix\u00e9es par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le tarif de la composante eaux pluviales de la taxe unique de raccordement est adopt\u00e9 par le conseil du fonds intercommunal d'assainissement et approuv\u00e9 par le Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 84 Perception de la taxe annuelle d'utilisation du r\u00e9seau secondaire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La taxe annuelle d'utilisation est exigible pour toute construction nouvelle ou existante, y compris toute voirie publique, d\u00e8s qu'elle est raccord\u00e9e au r\u00e9seau public d'\u00e9vacuation des eaux."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La taxe d'utilisation du r\u00e9seau est per\u00e7ue par les services et entreprises de distribution d'eau au nom et pour le compte du fonds intercommunal d'assainissement auquel elle est vers\u00e9e."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour les voiries publiques, la taxe est per\u00e7ue par le fonds intercommunal d'assainissement."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 85 Tarification de la taxe annuelle d'utilisation du r\u00e9seau secondaire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La taxe annuelle d'utilisation fait l'objet d'un tarif constitu\u00e9 par:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) un montant fixe annuel de base maximal de 24 francs;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) un prix au m3 d'eau consomm\u00e9e selon les index fournis par le compteur d'eau potable, variant en fonction d'une ou plusieurs tranches de consommation, le montant maximal \u00e9tant de 0.80 francs par m3."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour les voiries publiques, la taxe annuelle d'utilisation per\u00e7ue aupr\u00e8s des communes et du canton, est fix\u00e9e en fonction de la surface imperm\u00e9able. Le montant maximum de cette taxe est de 0.80 centimes par m2 de surface imperm\u00e9able."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le r\u00e8glement d'application fixe les cas d'exon\u00e9ration possibles en l'absence de d\u00e9versement dans un r\u00e9seau public d'assainissement."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "31"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le tarif de la taxe annuelle d'utilisation est adopt\u00e9 par le conseil du fonds intercommunal d'assainissement et approuv\u00e9 par le Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 86 Fonds intercommunal d'assainissement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le fonds intercommunal d'assainissement (ci-apr\u00e8s: le fonds) est une fondation de droit public dot\u00e9e de la personnalit\u00e9 juridique, destin\u00e9e \u00e0 assurer le financement de la r\u00e9alisation, l'extension, la transformation, l'entretien et l'exploitation du r\u00e9seau secondaire des communes."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le r\u00e9seau secondaire est propri\u00e9t\u00e9 des communes qui le louent au fonds, ce dernier \u00e9tant charg\u00e9 de la r\u00e9alisation des buts qui lui sont assign\u00e9s \u00e0 l'alin\u00e9a 1."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 87 Ressources du fonds intercommunal d'assainissement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le fonds est aliment\u00e9 par :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) les taxes uniques de raccordement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) les taxes annuelles d'utilisation du r\u00e9seau secondaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les taxes sont calcul\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 couvrir notamment :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) les co\u00fbts d'entretien et d'exploitation du r\u00e9seau secondaire;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) les amortissements des investissements aff\u00e9rents \u00e0 la mise aux normes des installations du r\u00e9seau secondaire existant ou en vue de leur int\u00e9gration \u00e0 ce dernier selon les articles 59 et 60, notamment la r\u00e9habilitation, la mise en s\u00e9paratif et la gestion centralis\u00e9e des eaux pluviales des zones b\u00e2ties existantes;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) les investissements aff\u00e9rents \u00e0 la r\u00e9alisation des \u00e9quipements du r\u00e9seau secondaire desservant les nouveaux quartiers situ\u00e9s en zone de d\u00e9veloppement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "d) le co\u00fbt des capitaux investis;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "e) les frais de fonctionnement du fonds;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "A concurrence du juste prix d\u00e9termin\u00e9 sur la base d'un d\u00e9compte financier, le montant de la location du r\u00e9seau secondaire factur\u00e9 par les communes au fonds doit permettre de couvrir les frais pr\u00e9vus \u00e0 l'alin\u00e9a 2, lettres b, c et d, ainsi que les amortissements selon l'article 105 al. 1."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans les zones de d\u00e9veloppement industriel g\u00e9r\u00e9es par la Fondation pour les terrains industriels de Gen\u00e8ve, le montant de la location du r\u00e9seau secondaire factur\u00e9 par la Fondation au fonds doit permettre de couvrir les co\u00fbts d'investissement pr\u00e9vus \u00e0 l'alin\u00e9a 2, lettre c."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les co\u00fbts d'entretien et d'exploitation du r\u00e9seau secondaire ainsi que les frais de fonctionnement pr\u00e9vus \u00e0 l'alin\u00e9a 2, lettre a et e sont assum\u00e9s"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "32"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "directement par le fonds en tant que gestionnaire du r\u00e9seau au moyen des ressources \u00e0 sa disposition."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 88 Utilit\u00e9 publique du fonds intercommunal d'assainissement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le fonds est d\u00e9clar\u00e9 d'utilit\u00e9 publique et exon\u00e9r\u00e9 de tous imp\u00f4ts directs cantonaux ou communaux."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 89 Statuts"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'organisation, les modalit\u00e9s de fonctionnement et la surveillance du fonds sont d\u00e9finies par les statuts approuv\u00e9s par le Conseil d'Etat."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Titre V Mesures administratives, sanctions et voies de droit"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre I Mesures administratives"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section I Principes"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 90 Obligations de renseigner et de collaborer"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Chacun est tenu de :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "a)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "fournir au d\u00e9partement les renseignements n\u00e9cessaires \u00e0 l'application de la pr\u00e9sente loi;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "b)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "communiquer au d\u00e9partement les r\u00e9sultats d'\u00e9tudes, de campagnes et mesures ou de forages qu'il a entrepris ainsi que les renseignements s'y rapportant;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "c)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "de proc\u00e9der \u00e0 des enqu\u00eates ou de les tol\u00e9rer;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "d)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "de faciliter l'exercice de leur mandat aux agents charg\u00e9s de l'application de la pr\u00e9sente loi et de ses r\u00e8glements;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "e)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "de se conformer aux d\u00e9cisions et ordonnances de l'autorit\u00e9."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les propri\u00e9taires des terrains bordant les cours d'eau ou pourvus d'installations d'\u00e9vacuation ou d'\u00e9puration doivent permettre en tout temps l'acc\u00e8s aux rives et aux installations aux services de l'Etat charg\u00e9s de l'application de la pr\u00e9sente loi et aux personnes affect\u00e9es aux interventions d\u00e9cid\u00e9es par ces services"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En particulier, les agents des services publics d'incendie et de secours ont acc\u00e8s aux propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es pour mettre fin \u00e0 tout danger ou atteinte li\u00e9s aux eaux, en pr\u00e9venir et en limiter les cons\u00e9quences, notamment en cas d'\u00e9v\u00e8nement pouvant g\u00e9n\u00e9rer une pollution des eaux."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section II Mesures"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "33"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 91 Nature des mesures"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En cas de violation des obligations d\u00e9coulant de la pr\u00e9sente loi, de ses dispositions d'application, d'une autorisation ou d'une concession, le d\u00e9partement peut ordonner notamment les mesures suivantes:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "a)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "l'ex\u00e9cution de travaux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la suspension ou l'interdiction de travaux ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la remise en \u00e9tat ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "d)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la suppression ou la d\u00e9molition d'un ouvrage ou d'une installation;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "e)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "l'usage sp\u00e9cifique d'un ouvrage ou d'une installation ou l'interdiction d'utiliser celles-ci;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "f)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la suspension de l'exploitation partielle ou totale ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "g)",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "le retrait d'une autorisation ou d'une concession."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 92 Proc\u00e9dure"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement notifie aux personnes int\u00e9ress\u00e9s, par pli recommand\u00e9, les mesures qu'elle ordonne. Elle fixe un d\u00e9lai appropri\u00e9 pour leur ex\u00e9cution, \u00e0 moins qu'elle n'invoque l'urgence."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La preuve de l'ex\u00e9cution des mesures incombe \u00e0 la contrevenante ou au contrevenant."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 93 R\u00e9fection des travaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les travaux qui ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9s conform\u00e9ment aux mesures prescrites doivent \u00eatre refaits sur demande du d\u00e9partement et sont, au besoin, ex\u00e9cut\u00e9s d'office."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 94 Travaux d'office"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En cas de danger imminent, le d\u00e9partement peut prendre imm\u00e9diatement les mesures n\u00e9cessaires. Elle en informe les personnes int\u00e9ress\u00e9es dans les plus brefs d\u00e9lais."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En cas d'urgence, les mesures qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9es dans les 24 heures qui suivent la notification peuvent \u00eatre entreprises d'office par le d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans les autres cas, si le d\u00e9lai d'ex\u00e9cution est \u00e9chu sans r\u00e9sultat, le d\u00e9partement impartit un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire d'au moins 5 jours. Au terme de celui-ci, elle peut proc\u00e9der d'office aux mesures requises."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 95 Frais, participation et int\u00e9r\u00eats"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement met \u00e0 la charge des personnes int\u00e9ress\u00e9es :"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "34"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les frais r\u00e9sultant de l'ex\u00e9cution des travaux d'office ou entrepris directement par l'autorit\u00e9;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les contributions au sens des articles 18 alin\u00e9a 7 et 22 alin\u00e9a 3."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La cr\u00e9ance de l'\u00c9tat est productive d'int\u00e9r\u00eats au taux de 5% l'an d\u00e8s la notification du bordereau."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 96        Poursuites"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Conform\u00e9ment aux dispositions g\u00e9n\u00e9rales de la loi sur la proc\u00e9dure administrative, du 12 septembre 1985, les d\u00e9cisions d\u00e9finitives infligeant une amende, ainsi que les bordereaux d\u00e9finitifs relatifs aux \u00e9moluments administratifs et aux frais au sens de l'article 95 al. 1, sont assimil\u00e9s \u00e0 des jugements ex\u00e9cutoires au sens de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la poursuite pour dettes et la faillite, du 11 avril 1889."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 97        Responsabilit\u00e9s"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'ex\u00e9cution des d\u00e9cisions du d\u00e9partement ne lib\u00e8re pas les personnes int\u00e9ress\u00e9es leurs responsabilit\u00e9s pour les dommages caus\u00e9s \u00e0 des tiers ou aux eaux, avant, pendant, ou apr\u00e8s l'ex\u00e9cution des travaux ni ne les lib\u00e8re des cons\u00e9quences civiles, p\u00e9nales ou administratives qu'elles peuvent encourir."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre II                Sanctions"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 98        Amendes administratives"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Est passible d'une amende administrative de 100 \u00e0 100'000 francs tout contrevenant :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00e0 la pr\u00e9sente loi ou \u00e0 ses dispositions d'ex\u00e9cution ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "aux ordres donn\u00e9s par le d\u00e9partement dans les limites de la pr\u00e9sente loi et des r\u00e8glements \u00e9dict\u00e9s en vertu de celle-ci ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "aux obligations contenues dans son autorisation ou sa concession."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les amendes peuvent \u00eatre inflig\u00e9es tant \u00e0 des personnes morales qu'\u00e0 des personnes physiques."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9lai de prescription est de 7 ans."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les amendes sont inflig\u00e9es par le d\u00e9partement sans pr\u00e9judice de plus fortes peines en cas de crimes ou d\u00e9lits."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Un \u00e9molument peut \u00eatre per\u00e7u."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre III               Voies de droit"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 99        Recours"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "35"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Toute d\u00e9cision prise en application de la pr\u00e9sente loi peut faire l'objet d'un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif de premi\u00e8re instance, dans sa composition pr\u00e9vue par l'article 143 de la loi sur les constructions et les installations diverses, du 14 avril 1988."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 100 Qualit\u00e9 pour agir du d\u00e9partement en mati\u00e8re p\u00e9nale"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement, en tant qu'autorit\u00e9 au sens de l'article 104 alin\u00e9a 2 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale suisse du 5 octobre 2007, a qualit\u00e9 pour agir dans les proc\u00e9dures p\u00e9nales en mati\u00e8re de protection des eaux."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Titre V1 Dispositions finales et transitoires"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre I Dispositions finales"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 101 Indexation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les Conseil d'Etat peut adapter les montants maximaux des tarifs des taxes, des redevances et des \u00e9moluments en fonction de l'indice genevois des prix \u00e0 la consommation, d\u00e8s que celui-ci a subi une variation de 7,5 points."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 102 Dispositions d'applications"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Conseil d'Etat \u00e9dicte les dispositions n\u00e9cessaires \u00e0 l'application de la pr\u00e9sente loi."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 103 Clause abrogatoire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La loi sur les eaux, du 5 juillet 1961, est abrog\u00e9e."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 104 Entr\u00e9e en Vigueur"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Conseil d'Etat fixe la date d'entr\u00e9e en vigueur de la pr\u00e9sente loi."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Chapitre II Dispositions transitoires"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 105 Dispositions transitoires"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gestion transitoire du financement du r\u00e9seau secondaire"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le fonds intercommunal d'assainissement verse aux communes concern\u00e9es le solde des amortissements des investissements aff\u00e9rents \u00e0 la r\u00e9alisation, l'extension et la transformation du r\u00e9seau secondaire r\u00e9alis\u00e9s avant le 1er janvier 2015, dont l'\u00e9ch\u00e9ance est post\u00e9rieure \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de la loi."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Plans r\u00e9gionaux d'\u00e9vacuation des eaux"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "36"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Here is the formatted content of the document:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les mesures fix\u00e9es par les plans r\u00e9gionaux d'\u00e9vacuation des eaux (PREE) encore non r\u00e9alis\u00e9es lors de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, sont int\u00e9gr\u00e9es dans les SPAGE, afin de garantir leur ex\u00e9cution."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 106 Modification \u00e0 d'autres lois"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La loi sur l'occupation des eaux publiques, du 19 septembre 2008 (LOEP; RS GE L 2 10), est modifi\u00e9e comme suit:"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 1 al. 2 (nouvelle teneur)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les eaux publiques figurent sur la carte de r\u00e9f\u00e9rence des eaux superficielles au sens de l'article 5 al. 6 de la loi sur la protection des eaux du xxx."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "***"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La loi d'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, du 4 juin 1987 (LaLAT; RS GE L 1 30), est modifi\u00e9e comme suit :"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 13 al. 1 lettre o (nouveau)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'affectation et le r\u00e9gime d'am\u00e9nagement des terrains compris \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une ou plusieurs zones peuvent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s par divers types de plans et r\u00e8glements, \u00e0 savoir :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "o) les plans d\u00e9taill\u00e9s d'assainissement des eaux vis\u00e9s par l'article 51 de la loi sur les eaux du xxx."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 35 al. 1 (nouvelle teneur)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les d\u00e9cisions par lesquelles le Grand Conseil, respectivement le Conseil d'Etat adopte les plans d'affectation du sol vis\u00e9s aux articles 12 et 13, alin\u00e9a 1, lettres a \u00e0 f, i et o de la pr\u00e9sente loi peuvent faire l'objet d'un recours \u00e0 la chambre administrative de justice."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "***"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La loi sur le domaine public, du 24 juin 1961 (LDPu; RS GE L 1 05), est modifi\u00e9e comme suit :"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 1 lettre b (nouvelle teneur)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les eaux telles que d\u00e9finies \u00e0 l'article 5 de la loi sur les eaux du xxx et dont le r\u00e9gime est fix\u00e9 par cette m\u00eame loi ;"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "***"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "37"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Certifi\u00e9 conforme"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La chanceli\u00e8re d'Etat : Mich\u00e8le RIGHETTI-EL ZAYADI"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "AVANT-PROJET"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "38"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "EXPOS\u00c9 DES MOTIFS"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mesdames et"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'eau donne non seulement son identit\u00e9 \u00e0 notre plan\u00e8te, mais est vitale pour tous les \u00eatres vivants. Il s'agit d'un bien commun qui est au c\u0153ur de nos soci\u00e9t\u00e9s et de nos \u00e9conomies. A ce titre, la Constitution f\u00e9d\u00e9rale[^Article 76 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale du 18 avril 1999 (Cst \u2013 RS 101)] et la Constitution genevoise[^Articles 157 al. 3 et 159 de la constitution genevoise du 14 octobre 2012 (Cst-GE; RS A 2 00)] garantissent sa protection et sa pr\u00e9servation, son utilisation rationnelle et son exploitation durable. La gestion complexe de ce bien doit \u00eatre r\u00e9glement\u00e9e par une l\u00e9gislation adapt\u00e9e. Or la loi genevoise sur les eaux actuellement en vigueur date du 5 juillet 1961[^Loi sur les eaux du 5 juillet 1961 (LEaux-GE; RS L 2 05)]. M\u00eame si elle a subi de nombreuses modifications depuis, celle-ci n'est plus adapt\u00e9e aux r\u00e9alit\u00e9s actuelles. L'objectif de ce projet de refonte est de moderniser et de renforcer la loi sur les eaux de fa\u00e7on \u00e0 permettre aux autorit\u00e9s d'appr\u00e9hender les enjeux actuels tout en anticipant ceux \u00e0 venir, en particulier les d\u00e9fis li\u00e9s aux changements climatiques, \u00e0 la pr\u00e9servation du vivant, au d\u00e9veloppement urbain et \u00e0 l'augmentation de la population."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il s'agit d'une part de garantir la protection et la pr\u00e9servation de l'eau comme bien commun pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de notre population et des g\u00e9n\u00e9rations futures, mais \u00e9galement, dans un cadre plus large, de notre biosph\u00e8re (quantit\u00e9 et qualit\u00e9 des eaux et fonctionnement du grand et du petit cycle de l'eau). D'autre part, il convient \u00e9galement de r\u00e9guler les usages de l'eau aux b\u00e9n\u00e9fices de nos soci\u00e9t\u00e9s et de nos \u00e9conomies."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. Contexte g\u00e9n\u00e9ral"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'eau procure \u00e0 la population et \u00e0 la biosph\u00e8re un ensemble de b\u00e9n\u00e9fices essentiels, que l'on nomme habituellement des services \u00e9cosyst\u00e9miques. Ils sont regroup\u00e9s en quatre cat\u00e9gories[^https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/biodiversite/info-specialistes/oekosysteme/consequences-de-la-perte-de-biodiversite.html]:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les *services d'assistance ou de soutien* tels que le grand cycle de l'eau, la photosynth\u00e8se, la transformation de la mati\u00e8re organique, la formation de nouveaux sols, la pollinisation, le maintien de la biodiversit\u00e9, de la faune et de la flore;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les *services d'approvisionnement* tels que l'alimentation, l'eau potable, l'agriculture, les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques (\u00e9lectricit\u00e9, chauffage, etc), les mati\u00e8res premi\u00e8res et les ressources m\u00e9dicinales;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les *services de r\u00e9gulation* tels que la r\u00e9gulation du climat, la r\u00e9gulation du grand cycle de l'eau, l'auto\u00e9puration des \u00e9l\u00e9ments (air, eau etc.) et l'am\u00e9lioration de leur qualit\u00e9, le maintien de la fertilit\u00e9 des sols ou l'assainissement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les *services culturels*, plus abstrait, tels que les services r\u00e9cr\u00e9atifs et \u00e9cotouristiques, les connaissances scientifiques, la valeur esth\u00e9tique de la beaut\u00e9 des paysages, le soutien aux relations sociales, le ressourcement psychique ou m\u00eame la source d'inspiration."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le pr\u00e9sent projet de refonte de la loi genevoise sur les eaux a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 en tenant compte de l'ampleur des services \u00e9cosyst\u00e9miques rendus par l'eau et de son corollaire, la d\u00e9pendance forte de la soci\u00e9t\u00e9 et de l'\u00e9conomie \u00e0 cette ressource. Dans ce contexte, et afin d'appr\u00e9hender les enjeux multisectoriels qui en d\u00e9coulent, le projet de loi se base sur l'articulation des trois piliers du d\u00e9veloppement durable d\u00e9finie par les Nations Unies[^Objectifs de d\u00e9veloppement durable | ONU GENEVE (ungeneva.org)], selon laquelle une \u00e9conomie dynamique ne peut cro\u00eetre que sur le socle d'une soci\u00e9t\u00e9 solide et d'\u00e9cosyst\u00e8mes sains et fonctionnels."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2. Une loi d\u00e9pass\u00e9e par les enjeux actuels"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La loi sur les eaux du 5 juillet 1961 est entr\u00e9e en vigueur le 8 ao\u00fbt 1961, \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 les questions li\u00e9es \u00e0 l'assainissement des eaux us\u00e9es \u00e9taient largement pr\u00e9dominantes."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette loi a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e trois fois depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. M\u00eame pionni\u00e8re, par exemple sur le sujet de la renaturation des cours d'eau il y a plus de 25 ans, elle manque aujourd'hui de modernit\u00e9 et d'anticipation, particuli\u00e8rement en ce qui concerne :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les enjeux climatiques, sanitaires et d\u00e9mographiques et les moyens d'y r\u00e9pondre;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "le dispositif de hi\u00e9rarchisation ou d'arbitrage en cas de situations de crise, par exemple en cas de p\u00e9nuries dues aux s\u00e9cheresses, et la capacit\u00e9 du Conseil d'Etat de prendre des d\u00e9cisions adapt\u00e9es \u00e0 ces circonstances particuli\u00e8res;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la prise en compte des dangers croissants dus au ruissellement des eaux;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la r\u00e9gulation de l'eau potable non trait\u00e9e dans la loi actuelle;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "le besoin de valoriser et de g\u00e9rer les eaux de pluie et les eaux brutes et d'inciter aux \u00e9conomies d'eau;"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "41"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la r\u00e9gulation des usages accrus de la ressource, la prise en compte des usages multiples des eaux et la gestion des conflits d'usages;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la prise en compte n\u00e9cessaire du contexte inter-cantonal et transfrontalier de la gestion de l'eau."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3. Un projet de loi moderne"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le projet de loi repose sur la prise en compte de deux concepts de base li\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che publique et \u00e0 la responsabilit\u00e9 de l'Etat concernant l'eau:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "les statuts de l'eau: d'une part, il y a l'eau en tant que bien commun n'appartenant \u00e0 personne, ou plut\u00f4t \u00e0 chacune et \u00e0 chacun et d'autre part, il y a les eaux attribu\u00e9es au domaine public, \u00e0 une superficie ou un p\u00e9rim\u00e8tre inscrit dans le territoire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les usages de l'eau: d'une part, il y a les usages communs, qui doivent \u00eatre garantis comme accessibles \u00e0 tous, en principe gratuitement, et d'autre part les usages accrus de l'eau \u00e0 des fins diverses, engendrant des revenus mais aussi potentiellement des rivalit\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Comprendre ces distinctions est indispensable pour bien saisir la syst\u00e9matique de la loi et des diff\u00e9rents instruments de r\u00e9gulation qu'elle propose. L'enjeu d'une loi moderne sur les eaux repose en effet sur la capacit\u00e9 de la puissance publique \u00e0 garantir en priorit\u00e9 les usages communs de l'eau et ses b\u00e9n\u00e9fices intrins\u00e8ques. La loi doit \u00e9galement r\u00e9guler ses utilisations lorsqu'un usage accru par une partie seulement des administr\u00e9s la capte de fa\u00e7on privative, la rendant de fait indisponible temporairement ou d\u00e9finitivement pour les autres usagers."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La nature multiple et complexe de l'eau est illustr\u00e9e, \u00e0 titre d'exemple, par les eaux pluviales. Celles-ci sont consid\u00e9r\u00e9es comme un \"bien commun\" et ne font pas partie du domaine public puisqu'elles n'ont pas de mat\u00e9rialit\u00e9 fonci\u00e8re. Elles peuvent \u00eatre valoris\u00e9es soit en les stockant sur les toitures (usage privatif), soit dans des fosses ou des noues au niveau du sol, tout en restant disponible pour l'usage commun (rafra\u00eechissement urbain, nature en ville, arborisation, etc.). Le pr\u00e9l\u00e8vement de cette eau \"brute\" (non filtr\u00e9e) devrait rester possible pour d'autres usages \u00e0 des fins publiques ou priv\u00e9es, tels qu'arrosage, usage sanitaire (alimentation des w.c), nettoyage de surfaces, lutte contre l'incendie, alimentation de jardin d'eau, de biotopes, de soutien d'\u00e9tiage, de pisciculture, etc."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Un autre exemple parlant concerne les eaux souterraines qui, lorsqu'elles rel\u00e8vent du domaine public, sont soustraites \u00e0 l'usage commun. Pour les nappes d'accompagnement superficielles, qui alimentent le d\u00e9bit d'\u00e9tiage des cours d'eau, il s'agira prioritairement de g\u00e9rer leur utilisation \u00e0 des fins"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "42"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d'approvisionnement en eau potable, d'irrigation agricole ou de r\u00e9gulation thermique."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En r\u00e9sum\u00e9 ce sont ces ramifications multiples et complexes de gestion des eaux que le projet de loi se propose de clarifier et d'optimiser notamment sur les questions des rivalit\u00e9s d'usages et des responsabilit\u00e9s, \u00e9tant rappel\u00e9 que pour les eaux souterraines, la loi sur les ressources du sous-sol[^LRSS; RS L 3.05] est r\u00e9serv\u00e9e."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, il est important de pr\u00e9ciser que le projet de loi repose \u00e9galement sur les deux principes de causalit\u00e9s essentiels suivants:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "le principe du \"consommateur-payeur\", selon lequel une incitation financi\u00e8re doit permettre d'atteindre un objectif de sobri\u00e9t\u00e9 et de parcimonie dans l'utilisation de la ressource;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "le principe du \"pollueur-payeur\", consacr\u00e9 tant dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale[^Art. 74 Cst (RS 101)] que dans la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux du 24 janvier 1991[^Art. 3a LEaux (RS 814.20)], selon lequel les frais de pr\u00e9vention, de r\u00e9paration et d'assainissement sont \u00e0 la charge de ceux qui les causent; on entend par l\u00e0 toute modification ou alt\u00e9ration du bien dans sa nature, ses fonctions, sa qualit\u00e9 ou sa quantit\u00e9."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4. Principales nouveaut\u00e9s"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Prise en compte du contexte intercantonal et transfrontalier**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'approvisionnement en eau potable du canton de Gen\u00e8ve et, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la protection et la gestion de ses eaux d\u00e9pendent fortement de celles des eaux de tout le bassin-versant l\u00e9manique. Une gouvernance efficace avec les cantons du Valais et de Vaud, ainsi qu'avec les deux d\u00e9partements fran\u00e7ais de l'Ain et de la Haute Savoie se r\u00e9v\u00e8lent donc indispensable."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "A titre d'exemple, la gestion des dangers dus aux crues pour le quartier Praille-Acacias-Vernet actuellement en d\u00e9veloppement, n\u00e9cessite la prise en compte, depuis le pied du Sal\u00e8ve fran\u00e7ais, des r\u00e9gimes hydrologiques des cours d'eau qui le traversent."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le caract\u00e8re quasi enti\u00e8rement transfrontalier des eaux genevoises ne saurait \u00eatre ignor\u00e9 et n\u00e9cessite l'int\u00e9gration du contexte international dans la"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "loi. Cette int\u00e9gration repr\u00e9sente en outre un facteur de paix et de d\u00e9veloppement durable."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "A ce titre, on peut citer la Convention d'Helsinki[^Convention sur la protection et l'utilisation des cours d'eau transfronti\u00e8res et des lacs internationaux du 17 mars 1992, dite Convention d'Helsinki] qui est appliqu\u00e9e entre la France et la Suisse pour la gestion transfrontali\u00e8re du Rh\u00f4ne, notamment sur la pr\u00e9vention, la ma\u00eetrise et la r\u00e9duction de la pollution des eaux, l'utilisation \u00e9quitable et respectueuse de l'environnement et la conservation des ressources; ou encore l'Accord de Karlsruhe du 23 janvier 1996 et son extension au Canton de Gen\u00e8ve du 22 avril 2004 ayant permis la mise en \u0153uvre de cette coop\u00e9ration, par de nombreux accords sectoriels sur le plan de la gestion des eaux."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Cr\u00e9ation d'un m\u00e9canisme de r\u00e9gulation lors de situations particuli\u00e8res"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Avec la survenance croissante et r\u00e9guli\u00e8re d'al\u00e9as climatiques engendrant la mise en p\u00e9ril ou une tension entre certains services et usages, un besoin de r\u00e9gulation suppl\u00e9mentaire se fait jour dans la pratique de la politique publique de l'eau. Ces situations particuli\u00e8res n\u00e9cessitent la mise en \u0153uvre de solutions effectives et souvent urgentes."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les exp\u00e9riences de s\u00e9cheresses v\u00e9cues ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont montr\u00e9 leur impact sur le fonctionnement des \u00e9cosyst\u00e8mes, en particulier l'\u00e9tiage extr\u00eame ou l'ass\u00e8chement des cours d'eau. A titre d'exemple, en 2023, l'Allondon a fait l'objet d'une mise \u00e0 ban impliquant des mesures de limitation de certains usages (baignade, p\u00eache), conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation relative \u00e0 la protection de la nature[^Art. 1 du r\u00e8glement relatif \u00e0 la mise \u00e0 ban temporaire d'emplacements dignes d'int\u00e9r\u00eat au titre de la protection de la nature (RMABT; RS L 4 05.08)]."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En outre, en l'absence de r\u00e9gulation adapt\u00e9e, ces situations de s\u00e9cheresse ou de canicule, ont pour effet l'augmentation de certains usages accrus (irrigation, arrosage, etc.), ce qui induit des effets financiers et des pratiques en d\u00e9saccord avec le principe d'utilisation parcimonieuse de l'eau."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, en dehors des \u00e9v\u00e8nements climatiques de moins en moins exceptionnels, les risques de pollution accidentelles d'importance existent. Pour rappel, toujours en 2023, les pollutions dues au rejet de bact\u00e9ries f\u00e9cales dans l'Arve suite \u00e0 des probl\u00e8mes techniques survenus dans les STEP de France voisine, avaient pu \u00eatre en partie absorb\u00e9es par dilution et, concernant l'information \u00e0 la population, g\u00e9r\u00e9es par voie de communication et de recommandations concernant la baignade."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ainsi, \u00e0 l'instar de ce qui se fait ailleurs, dans le canton de Fribourg[^Directive pour la gestion des pr\u00e9l\u00e8vements dans les eaux superficielles en cas de s\u00e9cheresse du 29 juin 2018 (DAEC)] ou en France[^Guide circulaire de mise en \u0153uvre des mesures de restriction des usages de l'eau en p\u00e9riode de s\u00e9cheresse, du Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, de mai 2023] par exemple, le projet de loi se propose de formaliser ces situations exceptionnelles. Pour ce faire et dans ce cadre, il pr\u00e9voit de donner au Conseil d'Etat la comp\u00e9tence d'arbitrer, de r\u00e9guler, de prioriser ou de limiter les usages de l'eau."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Cr\u00e9ation d'un Fonds pour la pr\u00e9servation des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "D\u00e8s que l'eau est pr\u00e9lev\u00e9e depuis un milieu naturel pour servir les usages humains, elle entre dans le *petit cycle de l'eau*. Elle est alors trait\u00e9e ou transform\u00e9e, consomm\u00e9e et utilis\u00e9e, puis d\u00e9pollu\u00e9e et assainie avant d'\u00eatre rejet\u00e9e dans les milieux naturels et de rejoindre ainsi \u00e0 nouveau le *grand cycle de l'eau*."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans ce cadre, les usages des eaux et notamment la distribution d'eau potable ont pour effet d'affecter la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 de la ressource. On parle d'externalit\u00e9s n\u00e9gatives, qu'il convient de compenser. En miroir, les mesures propres \u00e0 r\u00e9duire un maximum les co\u00fbts de traitement pour la distribution en eau potable ou pour d'autres usages pr\u00e9sentent un b\u00e9n\u00e9fice ind\u00e9niable pour la soci\u00e9t\u00e9 et pour l'environnement. On parle alors d'externalit\u00e9s positives."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'enjeu, notamment au niveau \u00e9conomique, est donc de maintenir au maximum les externalit\u00e9s positives en amont de l'utilisation des eaux par l'\u00eatre humain, tout en minimisant au mieux les externalit\u00e9s n\u00e9gatives lors du rejet de la ressource dans les milieux naturels."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Or cette activit\u00e9 de r\u00e9gulation des externalit\u00e9s positives et n\u00e9gatives n'existe pas encore formellement dans la loi. Elle n\u00e9cessite notamment la cr\u00e9ation d'observatoires et de syst\u00e8mes de surveillance, l'optimisation des syst\u00e8mes d'assainissement et la mise en \u0153uvre d'un financement p\u00e9rennis\u00e9 prenant en compte les principes de causalit\u00e9 du consommateur-payeur (en amont) et du pollueur-payeur (\u00e0 l'aval)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Par la cr\u00e9ation d'un Fonds pour la pr\u00e9servation des eaux, le projet de loi se propose de r\u00e9pondre \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de cette activit\u00e9 de r\u00e9gulation. Le fonds serait aliment\u00e9 par deux pr\u00e9l\u00e8vements mod\u00e9r\u00e9s sur la redevance li\u00e9e au"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "L'introduction de dispositions relatives \u00e0 l'eau potable"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La loi sur les eaux du 5 juillet 1961, centr\u00e9e sur les questions de l'assainissement, ne traite pas directement de l'eau potable, ce qui aujourd'hui appara\u00eet comme une lacune \u00e9vidente qu'il convient de combler imp\u00e9rativement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En effet, au vu de l'\u00e9volution climatique et de l'importance de s\u00e9curiser l'approvisionnement de la population en eau de qualit\u00e9, il convient de confirmer formellement le r\u00f4le de r\u00e9gulateur des autorit\u00e9s cantonales ; cela permet notamment de fixer des orientations strat\u00e9giques n\u00e9cessaires \u00e0 assurer l'approvisionnement en eau potable, conform\u00e9ment aux t\u00e2ches confi\u00e9es par le droit f\u00e9d\u00e9ral, et en particulier l'ordonnance du 19 ao\u00fbt 2020 sur la garantie de l'approvisionnement en eau potable lors d'une p\u00e9nurie grave[^OAP ; RS 531.32]."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "On comprend ais\u00e9ment que les collectivit\u00e9s disposant de ressources en eau ont un int\u00e9r\u00eat pr\u00e9pond\u00e9rant, sinon strat\u00e9gique, \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un maximum de ressources en eau de bonne \u00e0 tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, et de provenances vari\u00e9es. Cela induit que la connaissance et la surveillance de la part de ressource disponible via le *grand cycle de l'eau* doivent \u00eatre optimales, et donc activement mises en place. La situation de rente, qui a pr\u00e9valu jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment gr\u00e2ce \u00e0 l'abondance de la ressource engendrant le sentiment que tous les usagers int\u00e9ress\u00e9s en auront toujours assez, n'est plus de mise. Il s'agit d'anticiper des d\u00e9cisions de r\u00e9partitions et de restrictions des usages."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour rappel, l'eau potable distribu\u00e9e dans le canton de Gen\u00e8ve provient depuis des d\u00e9cennies essentiellement du lac et des nappes principales d'eaux souterraines."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Actualisation des mod\u00e8les tarifaires"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le projet de loi se propose \u00e9galement de revoir la tarification des taxes li\u00e9es \u00e0 la production et la distribution de l'eau potable, \u00e0 l'\u00e9puration des eaux us\u00e9es, ainsi qu'\u00e0 l'utilisation du r\u00e9seau secondaire d'assainissement. Le but de ces adaptations est de renforcer le caract\u00e8re incitatif du prix de l'eau."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Bas\u00e9 sur les principes de causalit\u00e9, d'\u00e9quivalence et de couverture des co\u00fbts et afin de simplifier la facturation pour l'administration et la lisibilit\u00e9 pour le consommateur, le m\u00eame mod\u00e8le de tarification a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour ces"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "trois types de taxes. Il se traduit actuellement par la grille tarifaire ci-dessous, \u00e9tant rappel\u00e9 que la taxe f\u00e9d\u00e9rale sur les eaux us\u00e9es permet l'allocation par la Conf\u00e9d\u00e9ration d'indemnit\u00e9s en faveur des cantons pour la mise en place du traitement des micropolluants."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "A table is shown with the following headers: Grille tarifaire valable depuis 2016 (Hors TVA), Production et Distribution Eau Potable, Taxe d'\u00e9puration des Eaux Us\u00e9es SIG, Taxe d'utilisation du r\u00e9seau secondaire, Taxe f\u00e9d\u00e9rale sur les Eaux Us\u00e9es. The table contains various pricing tiers based on annual water consumption.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                ""
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ce mod\u00e8le avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur compromis entre la causalit\u00e9 (les co\u00fbts fixes des services doivent \u00eatre couverts par une taxe fixe), traduite par le caract\u00e8re d\u00e9gressif de la tarification, et l'incitation \u00e0 une consommation raisonn\u00e9e de la ressource. Dans la pratique, il pr\u00e9sente n\u00e9anmoins l'inconv\u00e9nient de ne pas r\u00e9compenser les consommateurs vertueux utilisant moins de 100 m\u00b3 d'eau par ann\u00e9e (9% des compteurs), en raison du forfait annuel."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Afin de renforcer le caract\u00e8re incitatif du prix de l'eau, plusieurs mod\u00e8les de tarification ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s en amont de la pr\u00e9sente modification de la loi. Les mod\u00e8les de tarification lin\u00e9aire ou progressive n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenus. En effet, en plus du fait qu'ils s'\u00e9loigneraient du principe de causalit\u00e9, leur impact serait tr\u00e8s important pour les grands consommateurs (augmentation de la facture de l'eau de l'ordre de 30% ou plus). Comme il n'y a pas de compteurs individuels par logement dans les immeubles collectifs, cette augmentation toucherait principalement les locataires en tant que consommateurs collectifs, p\u00e9nalisant les habitations \u00e0 densit\u00e9 les plus \u00e9lev\u00e9s, alors que les plus petits consommateurs individuels (propri\u00e9taires de maisons individuelles) verraient leur facture sensiblement diminuer."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Au vu de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, les principes retenus dans le cadre du nouveau mod\u00e8le de tarification propos\u00e9 par le projet de loi sont les suivants :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "facturation variable d\u00e8s le premier m\u00b3 consomm\u00e9;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "facturation d'un montant annuel fixe de base;"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "47"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "augmentation du montant tarifaire de consommation pour les consommateurs de la tranche 100-500 m\u00b3/an et pour les tr\u00e8s gros consommateurs de la tranche >20'000 m\u00b3/an ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "stabilit\u00e9 du montant tarifaire de consommation avec un impact nul ou n\u00e9gligeable pour les clients consommant entre 500 et 20'000 m\u00b3/an."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Une projection de l'impact sur les consommateurs a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e avec l'hypoth\u00e8se d'un volume de consommation d'eau potable constant et \u00e9gal \u00e0 la moyenne 2018-2022 g\u00e9n\u00e9rant le m\u00eame revenu qu'actuellement pour les activit\u00e9s eau potable et eaux us\u00e9es ainsi que pour la taxe d'utilisation du r\u00e9seau secondaire."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Avec cette hypoth\u00e8se, la nouvelle grille tarifaire serait la suivante, sachant qu'elle sera encore ajust\u00e9e d'ici la mise en vigueur de la loi en fonction de l'actualisation des co\u00fbts des diff\u00e9rents services et de l'\u00e9volution pr\u00e9vue des volumes d'eau consomm\u00e9s :"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "",
            "type": "table",
            "content": [
                "| Grille tarifaire indicative \u00e0 revenu et volume constants (HT) | Production et Distribution Eau Potable | Taxe d'\u00e9puration des Eaux Us\u00e9es | Taxe d'utilisation du r\u00e9seau secondaire |",
                "|--------------------------------------------------------------|----------------------------------------|--------------------------------|----------------------------------------|",
                "| Tranche annuelle de r\u00e9f\u00e9rence (m\u00b3/an) | Abonnement (CHF/an) | Prix du m\u00b3 d\u00e9passant l'abonnement (CHF/m\u00b3) | Abonnement (CHF/an) | Prix du m\u00b3 d\u00e9passant l'abonnement (CHF/m\u00b3) | Abonnement (CHF/an) | Prix du m\u00b3 d\u00e9passant l'abonnement (CHF/m\u00b3) |",
                "| Minimum | Maximum |",
                "| 0 m\u00b3 | 100 m\u00b3 | 60.- | 2.44 | 55.- | 2.39 | 12.- | 0.41 |",
                "| 100 m\u00b3 | 500 m\u00b3 | 304.- | 2.26 | 294.- | 2.21 | 53.- | 0.38 |",
                "| 500 m\u00b3 | 5'000 m\u00b3 | 1'208.- | 1.74 | 1'178.- | 1.70 | 205.- | 0.29 |",
                "| 5'000 m\u00b3 | 20'000 m\u00b3 | 9'038.- | 1.54 | 8'828.- | 1.50 | 1'510.- | 0.26 |",
                "| + de 20'000 m\u00b3 | | 32'138.- | 1.40 | 31'328.- | 1.36 | 5'410.- | 0.24 |"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Une simulation de l'impact financier de ce nouveau mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour les profils types de la Surveillance des prix ainsi que pour quelques autres cas de figures (calculs r\u00e9alis\u00e9s sans la taxe f\u00e9d\u00e9rale sur les eaux us\u00e9es qui sera identique quel que soit le mod\u00e8le utilis\u00e9)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les graphiques suivants illustrent cet impact financier :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "48"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Appartements et maisons individuelles"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1'400 F/an"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1'200 F/an                                                                  +5%"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1'000 F/an"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "800 F/an                                           +0%"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "600 F/an                                                                                          -24%"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "400 F/an                   -1%"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "200 F/an"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "0 F/an"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1 personne dans un 2   3 personnes dans un 4    4 personnes dans une       2 personnes tr\u00e8s"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "pi\u00e8ces d'un immeuble    pi\u00e8ces d'un immeuble    maison individuelle de 6  \u00e9conomes dans une"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "de 15 appartements       de 5 appartements             pi\u00e8ces            maison individuelle"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "(55 m\u00b3/an)              (155 m\u00b3/an)             (210 m\u00b3/an)              (60 m\u00b3/an )"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Facture actuelle        Facture projet \u00e0 revenu constant"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Entreprises, collectivit\u00e9s et autres organisations"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "350'000 F/an"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "300'000 F/an"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "250'000 F/an                  +4%"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "200'000 F/an"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "150'000 F/an"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "100'000 F/an                                          +1%"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "50'000 F/an                                                                 -1%                    -0%"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "0 F/an"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Un compteur             Un compteur            Un compteur             Un compteur"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "enregistrant           enregistrant            enregistrant           enregistrant"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "80'000 m\u00b3/an           20'000 m\u00b3/an             5'000 m\u00b3/an            1'000 m\u00b3/an"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Facture actuelle      Facture projet \u00e0 revenu constant"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En r\u00e9sum\u00e9, l'impact pour les profils types est le suivant :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00e9conomie de 2 F/an pour une personne dans un deux pi\u00e8ces ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "augmentation de 3 F/an pour 3 personnes dans un 4 pi\u00e8ces ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "augmentation de 56 F/an pour 4 personnes dans une maison individuelle ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00e9conomie de 138 F/an pour la maison individuelle \u00e9conome ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "augmentation de 8'660 F/an pour le compteur de 80'000 m\u00b3/an (moyenne"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "de 1% des entreprises et de 2% des collectivit\u00e9s) ;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "49"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "augmentation de 642 F/an pour le compteur de 20'000 m3/an (moyenne de 8% des entreprises et de 10% des collectivit\u00e9s);"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00e9conomie de 216 F/an pour le compteur de 5'000 m3/an (moyenne de 17% des entreprises et de 44% des collectivit\u00e9s);"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00e9conomie de 18 F/an pour le compteur de 1'000 m3/an (moyenne de 74% des entreprises et de 44% des collectivit\u00e9s)."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "A noter que la consommation d'eau potable \u00e0 des fins agricoles, exon\u00e9r\u00e9e des taxes d'\u00e9puration et d'utilisation du r\u00e9seau secondaire, fait l'objet d'un tarif sp\u00e9cial adopt\u00e9 par le Conseil d'administration des Services industriels et approuv\u00e9 par le Conseil d'Etat. L'impact du nouveau syst\u00e8me de facturation sur les agriculteurs d\u00e9pendra donc du tarif sp\u00e9cial qui leur sera octroy\u00e9, sachant, en parall\u00e8le, que le Conseil d'Etat souhaite privil\u00e9gier \u00e0 l'avenir pour l'agriculture, le recours \u00e0 de l'eau brute, soit non trait\u00e9e, et non plus \u00e0 de l'eau potable."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Optimisation des syst\u00e8mes d'assainissement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La loi du 5 juillet 1961 impose aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes de prendre en compte une vision globale de l'assainissement regroupant les r\u00e9seaux d'assainissement et leurs ouvrages sp\u00e9ciaux (syst\u00e8me de collecte), ainsi que les stations d'\u00e9puration (STEP \u2013 syst\u00e8me de traitement)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le fonds intercommunal d'assainissement (ci-apr\u00e8s : FIA) instaur\u00e9 en 2015 a pour mission d'assurer le financement de l'entretien, de l'exploitation, de la mise aux normes et de l'extension du r\u00e9seau secondaire d'assainissement des eaux des communes. Le FIA est aliment\u00e9 par trois sources de revenus: la taxe annuelle d'utilisation du r\u00e9seau secondaire per\u00e7ue aupr\u00e8s des consommateurs d'eau, la taxe annuelle d'utilisation du r\u00e9seau secondaire pour les voiries publiques per\u00e7ue aupr\u00e8s des communes et du canton, et la taxe unique de raccordement per\u00e7ue lors de la d\u00e9livrance d'une autorisation de construire. En garantissant aux communes le financement de leur r\u00e9seau secondaire, la mise en \u0153uvre du FIA a eu un effet r\u00e9ellement positif sur l'\u00e9tat d'entretien, le maintien de la valeur et la mise en s\u00e9paratif des derniers secteurs du syst\u00e8me d'assainissement communal."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le projet de loi vise \u00e0 ancrer dans la loi l'optimisation des syst\u00e8mes d'assainissement en tenant compte des nouvelles pratiques, telles que la valorisation des eaux pluviales. En outre, il vise \u00e9galement \u00e0 encourager financi\u00e8rement les communes \u00e0 les mettre en \u0153uvre sur leur domaine public ainsi qu'\u00e0 am\u00e9liorer le fonctionnement du syst\u00e8me d'assainissement dans son ensemble en ma\u00eetrisant mieux certaines installations aujourd'hui priv\u00e9es qui"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "50"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "posent parfois probl\u00e8mes, dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de la gestion et de la"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "protection des eaux."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les principaux leviers sont les suivants :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "adaptation des objectifs d'un syst\u00e8me moderne d'assainissement afin qu'il r\u00e9ponde d'une part aux enjeux du cycle de l'eau, mais \u00e9galement \u00e0 ceux du climat et du confort urbain;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "int\u00e9gration des installations de collecte, de gestion, de valorisation, de transport et de traitement des eaux pluviales li\u00e9es aux voiries communales pour une approche unifi\u00e9e dans les projets, une synergie dans l'exploitation des r\u00e9seaux et un financement par le fonds intercommunal d'assainissement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "meilleur contr\u00f4le, par les collectivit\u00e9s concern\u00e9es, de la qualit\u00e9 des raccordements des branchements au r\u00e9seau secondaire, notamment sous l'angle de leur r\u00e9alisation dans les r\u00e8gles de l'art, afin d'\u00e9viter notamment les risques d'endommagement ou de fragilisation des installations du r\u00e9seau secondaire;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "facilitation de l'entretien du r\u00e9seau secondaire, en modifiant le r\u00e9gime de propri\u00e9t\u00e9 des installations aujourd'hui priv\u00e9es sises sur ou sous le domaine public pour en faire des installations passant sous la responsabilit\u00e9 des communes;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 juridique en simplifiant et clarifiant l'identification du statut de propri\u00e9taire, en faisant co\u00efncider l'\u00e9tendue du droit de propri\u00e9t\u00e9 sur les installations d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux avec le d\u00e9coupage parcellaire entre domaine priv\u00e9 et domaine public, plut\u00f4t que selon la nature de l'ouvrage construit;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "garantie de la fonctionnalit\u00e9 des installations collectives priv\u00e9es existantes (conduites collectives priv\u00e9es) par leur int\u00e9gration au r\u00e9seau secondaire (conditionnelle), en confiant leur responsabilit\u00e9 aux communes, vu que l'entretien d'installations de ce type par de nombreux propri\u00e9taires s'av\u00e8re difficile, voire illusoire en pratique."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le transfert de propri\u00e9t\u00e9 au profit des communes de parties d'installations sises sur le domaine public n'a pas de cons\u00e9quence n\u00e9gative pour les propri\u00e9taires priv\u00e9s. Certes, les propri\u00e9taires priv\u00e9s devront c\u00e9der la ma\u00eetrise de certains ouvrages \u00e0 la commune concern\u00e9e, mais ce transfert impliquera la prise en charge par la main publique des responsabilit\u00e9s et des frais d'entretien \u00e9manant des parties transf\u00e9r\u00e9es. Les propri\u00e9taires priv\u00e9s seront donc d\u00e9charg\u00e9s de responsabilit\u00e9s op\u00e9rationnelles et financi\u00e8res parfois importantes."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "51"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ce transfert de propri\u00e9t\u00e9 se fera graduellement au gr\u00e9 des branchements r\u00e9alis\u00e9s pour raccorder les nouvelles constructions et des travaux de reconstruction ou de r\u00e9habilitation des branchements existants et des installations collectives priv\u00e9es existantes. Il sera donc \u00e9tal\u00e9 sur de nombreuses ann\u00e9es et l'impact financier sur le FIA n\u00e9cessitant une \u00e9ventuelle hausse de la tarification des taxes d'assainissement l'alimentant ne sera perceptible qu'\u00e0 moyen terme."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Par contre, l'int\u00e9gration des installations de collecte, de gestion, de valorisation, de transport et de traitement des eaux pluviales li\u00e9es aux voiries communales aura un impact financier imm\u00e9diat sur le FIA. En effet, les frais de fonctionnement (entretien et exploitation) et d'investissement de ces installations, actuellement financ\u00e9s par le budget g\u00e9n\u00e9ral des communes, sera pris en charge par le FIA. Le lien de causalit\u00e9 existe par la perception de la taxe annuelle d'utilisation du r\u00e9seau secondaire pour les voiries publiques, actuellement de 0.25 F par m\u00b2 imperm\u00e9able. Le revenu de cette taxe pay\u00e9e par les communes repr\u00e9sente un montant total de 1.44 millions de francs par an. Pour \u00eatre parfaitement causal, il conviendra, d'ici l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, d'estimer le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible les montants suppl\u00e9mentaires financ\u00e9s par le FIA pour couvrir ces frais de fonctionnement et d'investissement afin de d\u00e9terminer s'il est n\u00e9cessaire ou non d'adapter le tarif de cette taxe d'utilisation pour les voiries publiques."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "5. Un projet de loi coh\u00e9rent et concert\u00e9"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le pr\u00e9sent projet de refonte a profit\u00e9 des lois sur les eaux r\u00e9vis\u00e9es et actualis\u00e9es r\u00e9cemment, notamment celles des cantons de Fribourg[^Loi sur les eaux, du 18 d\u00e9cembre 2009 (LCEaux; RS 812.1)] et du Jura[^Loi sur la gestion des eaux, du 28 octobre 2015 (LGEaux; RS 814.20)]. Il s'est \u00e9galement inspir\u00e9 des dispositions d'autres lois cantonales concernant les ressources naturelles, telles que la loi sur les for\u00eats du 20 mai 1999[^LFor\u00eats; RS M 5 10] et la loi sur la biodiversit\u00e9 du 14 septembre 2012[^LBio; RS M 5 15], l\u00e0 o\u00f9 une forme de parall\u00e9lisme s'av\u00e9rait de mise, et au vu aussi des exp\u00e9riences positives men\u00e9es avec ces l\u00e9gislations."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans son aspect financier, une analyse comparative a permis de v\u00e9rifier les pratiques li\u00e9es aux redevances et aux taxes d'une demi-douzaine de cantons et la coh\u00e9rence des syst\u00e8mes propos\u00e9s. A ce sujet, il sied de pr\u00e9ciser que l'impact des \u00e9l\u00e9ments financiers du projet de loi, \u00e0 savoir la suppression du fonds de renaturation, la cr\u00e9ation du fonds pour la pr\u00e9servation des eaux et"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "les modifications relatives au FIA, repr\u00e9sentent un impact financier mod\u00e9r\u00e9 pour le canton."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Elabor\u00e9 entre septembre 2023 et juin 2024 par le d\u00e9partement du territoire (DT), le projet de loi a permis d'interroger certaines dispositions concernant les eaux souterraines et d'assurer une coh\u00e9rence certaine avec la loi sur les ressources du sous-sol[^19], qui fait \u00e9galement actuellement l'objet d'un projet de refonte."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, le Conseil d'Etat soumet l'avant-projet \u00e0 tous les partenaires incontournables de la politique publique de l'eau, en particulier les communes, les Services industriels de Gen\u00e8ve, les associations de protection de l'environnement et de la nature, les milieux agricoles, \u00e9conomiques, industriels et de la p\u00eache, ainsi que les divers groupements d'activit\u00e9s nautiques et de plein air. Le programme financier du projet de loi concernant les redevances et taxes a \u00e9galement d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la surveillance des prix."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le d\u00e9tail de chacune de ces modifications est expos\u00e9 ci-apr\u00e8s."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "^19",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "LRSS; RS L 3 05"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "53"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Commentaire article par article"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Pr\u00e9ambule"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le pr\u00e9ambule a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 et revu afin de respecter la hi\u00e9rarchie des normes, notamment par la mention de l'article 76 de la constitution f\u00e9d\u00e9rale du 18 avril 1999, de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la garantie de l'approvisionnement en eau potable lors d'une p\u00e9nurie grave du 19 ao\u00fbt 2020, ainsi que de la loi ratifiant l'extension au canton de Gen\u00e8ve de l'accord de Karlsruhe sur la coop\u00e9ration transfronti\u00e8re entre les collectivit\u00e9s territoriales et organismes publics locaux du 22 avril 2004. Ces ajouts permettent d'int\u00e9grer le volet transfrontalier n\u00e9cessaire \u00e0 la gestion int\u00e9gr\u00e9e des eaux du canton, ainsi que le titre IV, introduit dans le projet de loi et consacr\u00e9 \u00e0 l'eau potable."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 1 Buts"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En posant le cadre de la loi, l'alin\u00e9a 1 de cette disposition initiale clarifie les buts d\u00e9coulant directement de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et qui sous-tendent la structure de la pr\u00e9sente loi."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 pr\u00e9cise quelles sont les principales actions vis\u00e9es pour permettre d'atteindre ces buts. En particulier, il int\u00e8gre de nouveaux concepts:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la lettre c) int\u00e8gre la renaturation \u00e0 la disposition consacr\u00e9e \u00e0 la protection des eaux et \u00e0 l'am\u00e9nagement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la lettre d) int\u00e8gre une vision plus large des actions dommageables dues aux eaux superficielles ne se r\u00e9sumant plus au seul danger li\u00e9 aux crues;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la lettre e) impose de d\u00e9finir et r\u00e9gler les usages et les conflits qui peuvent en d\u00e9couler;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la lettre f) introduit la r\u00e9glementation de l'approvisionnement en eau potable, l'une des nouveaut\u00e9s du projet de loi;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la lettre g) introduit la valorisation des eaux qui transitent dans les syst\u00e8mes d'assainissement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la lettre h) consacre la valorisation et le d\u00e9veloppement des mesures de valorisation et de la gestion des eaux pluviales;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la lettre i) vise \u00e0 permettre aux autorit\u00e9s non seulement d'assurer l'information \u00e0 la population, mais \u00e9galement de d\u00e9velopper la sensibilisation \u00e0 la valeur de l'eau en tant que ressource \u00e0 pr\u00e9server;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la lettre j) reprend les termes du projet de loi modifiant la loi sur les eaux du 6 avril 2022 (PL 13101-A, accept\u00e9 en commission et mis \u00e0 l'ordre du"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "54"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "jour de la s\u00e9ance du Grand Conseil), concernant les rives du lac, propri\u00e9t\u00e9 des collectivit\u00e9s publiques."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 3 rappelle que la pr\u00e9sente loi est \u00e9galement une loi d'ex\u00e9cution de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux, du 24 janvier 1991, de loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement des cours d'eau, du 21 juin 1991, de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'utilisation des forces hydrauliques, du 22 d\u00e9cembre 1916, de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la garantie de l'approvisionnement en eau potable lors d'une p\u00e9nurie grave du 19 ao\u00fbt 2020."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 2 Champ d'application"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition consacr\u00e9e au champ d'application de la loi reprend celui de l'article 2 de la loi actuelle."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 1 est revu pour \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 et compl\u00e9t\u00e9. Les eaux pluviales y sont int\u00e9gr\u00e9es attendu qu'elles deviennent partie int\u00e9grante de la pr\u00e9sente loi et que leur valorisation sera \u00e9galement trait\u00e9e dans ce cadre. Toutes les eaux sont concern\u00e9es, ce qui explique la mention des eaux priv\u00e9es ou publiques. La loi s'applique \u00e0 l'ensemble des eaux du canton quel que soit leur statut. Il s'agit d'ailleurs d'une reprise de la loi f\u00e9d\u00e9rale, qui s'applique tout autant aux eaux publiques que priv\u00e9es."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 r\u00e9serve les dispositions particuli\u00e8res qui sont trait\u00e9es par la loi sur les ressources du sous-sol."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 3 Principes g\u00e9n\u00e9raux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition importante consacre les principes g\u00e9n\u00e9raux qui portent la loi."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 1 pose l'affirmation forte que l'eau est un bien commun, bien vital de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, mais \u00e9galement de par la diversit\u00e9 des services \u00e9cosyst\u00e9miques essentiels qu'elle rend aux \u00eatres vivants et aux \u00e9cosyst\u00e8mes. Il en d\u00e9coule \u00e9videmment la n\u00e9cessit\u00e9 de respecter la ressource et d'en faire un usage sobre afin de garantir sa qualit\u00e9 et sa quantit\u00e9 pour la population. Chacun a donc l'obligation de l'utiliser avec parcimonie, ainsi que le pr\u00e9voit l'article 159 de la constitution de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, du 14 octobre 2012 (Cst-GE; RS A 2 00) qui stipule que *cette ressource doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e et \u00e9conomis\u00e9e*."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 rappelle le principe de causalit\u00e9 du pollueur-payeur, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu dans la loi actuellement en vigueur en son article 8 al. 2, mais sa formulation couvre \u00e9galement le principe du consommateur/utilisateur-payeur."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "55"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Celui qui consomme l'eau doit la payer. Ces deux principes soutiennent la loi dans son ensemble et permettent la prise en comptes des externalit\u00e9s n\u00e9gatives. Ils visent \u00e0 inciter \u00e0 une utilisation parcimonieuse de l'eau en g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 une utilisation libre autant que possible de substances nuisibles, ce qui contribue \u00e0 prot\u00e9ger le climat et la sant\u00e9."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 3** consacre formellement la gestion int\u00e9gr\u00e9e et durable des eaux. En tant que bien commun, vital pour la population, l'eau fait l'objet d'une gestion en mains de la puissance publique. La gestion durable implique notamment la prise en compte des donn\u00e9es et enjeux \u00e9cologiques et sociaux. En indiquant que la gestion doit \u00e9galement \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e, le projet pr\u00e9cise qu'il convient de tenir compte \u00e9galement de tous les facteurs d\u00e9terminants et d'y associer tous les acteurs impliqu\u00e9s, tels que ceux que cet alin\u00e9a \u00e9num\u00e8re."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans la continuit\u00e9 de l'article 3 et de la notion de gestion int\u00e9gr\u00e9e, **l'alin\u00e9a 4** rappelle le principe selon lequel la coop\u00e9ration intercommunale, intercantonale et internationale, en particulier transfrontali\u00e8re est souhait\u00e9e dans la mise en \u0153uvre de cette gestion et doit \u00eatre promue. A Gen\u00e8ve, cette vision globale et la prise en compte des partenaires r\u00e9gionaux et internationaux est indissociable d'une gestion publique durable."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 4 D\u00e9finitions"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Au fur et \u00e0 mesure de l'\u00e9laboration de la loi, l'utilit\u00e9 d'un article destin\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser les d\u00e9finitions des notions abord\u00e9es dans la loi est apparu n\u00e9cessaire."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'article 4 reprend en partie les notions de cours d'eaux et d'eaux souterraines d\u00e9finies dans les articles 3 et 4 de la loi actuelle. Mais ces \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9s afin de propos\u00e9 un panorama global des \u00e9l\u00e9ments constituant le grand cycle et le petit cycle de l'eau. Cela devrait permettre au lecteur de comprendre l'interd\u00e9pendance de ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments entre eux."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En particulier les d\u00e9finitions du grand cycle de l'eau et du petit cycle de l'eau, ainsi que la compr\u00e9hension de leur lien intrins\u00e8que sont essentielles pour comprendre la gestion int\u00e9gr\u00e9e des eaux et les questions li\u00e9es par exemple aux conflits d'usages."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La lettre a) pr\u00e9sente la notion de grand cycle de l'eau et la lettre b) le petit-cycle. Toute eau se trouvant dans un milieu naturel et leurs interactions fait partie du grand cycle de l'eau (pluie, cours d'eau, nappe etc.). Une fois capt\u00e9e ou pr\u00e9lev\u00e9e depuis son milieu naturel, l'eau va entrer dans le petit cycle de l'eau pour \u00eatre trait\u00e9e, utilis\u00e9e, consomm\u00e9e, puis assainie, \u00e9pur\u00e9e et pr\u00e9par\u00e9e pour \u00eatre rejet\u00e9e dans un milieu naturel. Elle retrouvera alors le grand cycle de l'eau. L'eau est un bien pr\u00e9cieux qui circule, en mouvement perp\u00e9tuel entre les milieux naturels et les milieux habit\u00e9s et urbains. A ce"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "56"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "titre, le petit cycle et le grand cycle de l'eau sont indissociables. C'est le concept de ce flux ininterrompu de l'eau et du n\u00e9cessaire respect de la ressource \u00e0 tout instant sur ce circuit, qui structure la pr\u00e9sente loi."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "C'est dans ce cadre que les lettres c) et d) pr\u00e9cisent ce qu'on entend par le terme \"les eaux\", \u00e0 savoir les eaux pluviales ou m\u00e9t\u00e9orique formellement introduites dans la loi, ainsi que les eaux superficielles et les eaux souterraines, avec une pr\u00e9cision pour les nappes d'accompagnement \u00e0 la lettre d). Ces eaux doivent s'entendre au sens des d\u00e9finitions donn\u00e9es par le droit f\u00e9d\u00e9ral."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les d\u00e9finitions des nappes telles qu'elles existent dans la loi actuelle sont abandonn\u00e9es car elles r\u00e9sultent d'une typologie ancienne qui n'a plus cours."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les eaux brutes font l'objet d'une nouvelle d\u00e9finition \u00e0 la lettre e). Bien que ces eaux ne soient pas d\u00e9finies par le droit f\u00e9d\u00e9ral et que les pratiques li\u00e9es aux eaux brutes soient encore peu d\u00e9velopp\u00e9es, la pr\u00e9sente loi se propose d'introduire cette notion afin que le cadre juridique puisse accueillir les \u00e9volutions techniques et d'usages li\u00e9es \u00e0 ces eaux, qui nous semblent incontournables au vu des changements climatiques. Ces eaux n'ont pas subi de traitement sp\u00e9cifique \u00e0 un usage particulier. Elles sont utilis\u00e9es par exemple pour la thermie et pourraient donc l'\u00eatre pour d'autres utilisations avant de rejoindre le milieu naturel, par exemple pour l'arrosage en milieu urbain ou l'irrigation agricole."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La lettre f) reprend la d\u00e9finition des rives figurant dans la loi actuelle."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La lettre g) reprend la d\u00e9finition des pr\u00e9l\u00e8vements d'eau, telle que donn\u00e9e par l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique (OCDE)[^https://data.oecd.org/fr/water/prelevements-d-eau.htm]."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, les lettres h), i) et j) pr\u00e9cisent les d\u00e9finitions des termes canalisation, branchement et raccordement, afin de permettre une lecture claire des dispositions li\u00e9es \u00e0 l'assainissement au titre IV."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 5 Eaux du domaine public"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition est destin\u00e9e \u00e0 clarifier le statut des eaux publiques. En effet, l'article 5 de la loi actuellement en vigueur pr\u00e9voit que *les cours d'eau et les nappes d'eau souterraine principales et profondes font partie du domaine public cantonal ou communal*. Cependant, cette disposition ne permet pas de faire la distinction entre les eaux du domaine public cantonal et celles du domaine public communal. Dans la pratique, il importe de savoir de"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "quelle autorit\u00e9 d\u00e9pendent les eaux du domaine public, notamment par exemple en termes d'obligation d'entretien."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "A titre pr\u00e9liminaire, il est rappel\u00e9 qu'il est du ressort du canton de d\u00e9terminer quelles eaux font partie de son domaine public."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'article 664 al.1 du Code civil suisse dispose que *les choses sans ma\u00eetre et les biens du domaine public sont soumis \u00e0 la haute police de l'Etat sur le territoire duquel ils se trouvent*. Le pouvoir que consacre l'article 664, al. 1 CC habilite les cantons \u00e0 d\u00e9terminer les \u00e9l\u00e9ments constituant leur domaine public et, corr\u00e9lativement, \u00e0 d\u00e9finir le r\u00e9gime juridique qui leur est applicable. C'est ainsi que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re que les autorit\u00e9s cantonales disposent d'un pouvoir de r\u00e9glementation important en ce qui concerne la jouissance et l'utilisation des biens publics (ATF 123 III 459). A ce sujet, il faut \u00e9galement pr\u00e9ciser que le crit\u00e8re d'appartenance aux biens de l'Etat n'est pas la propri\u00e9t\u00e9 proprement dite, mais la capacit\u00e9 de l'Etat de disposer de ces biens en vue de leur destination. Cette capacit\u00e9 peut r\u00e9sulter d'un rapport juridique autre que la propri\u00e9t\u00e9. En tout \u00e9tat de cause, certaines r\u00e8gles r\u00e9gissant notamment le domaine public peuvent, en raison de leur nature avoir une port\u00e9e couvrant des propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es (ATF 136 I 87 p. 113-114; ATF 127 I 164, p. 178)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il est \u00e9galement utile de rappeler que selon l'article 159 al. 2 de la Constitution genevoise, *sous r\u00e9serve des droits priv\u00e9s valablement constitu\u00e9s, le lac, les cours d'eau, les nappes d'eau principales et profondes, tels que d\u00e9finis par la loi, sont des biens du domaine public et doivent \u00eatre sauvegard\u00e9s*. Ainsi, ind\u00e9pendamment de la propri\u00e9t\u00e9 du sol, les eaux publiques font partie du domaine public et sont plac\u00e9es sous la surveillance du canton."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Historiquement, jusqu'en 2002 et la modification l\u00e9gislative qui a conduit \u00e0 la formulation de l'actuel article 5, l'ancien article 2 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 pr\u00e9voyait une r\u00e9partition claire des eaux publiques entre le canton et les communes: les eaux cantonales \u00e9taient *le lac, le Rh\u00f4ne, l'Arve, l'Aire, l'Allondon, l'Avril, la Drize, l'Hermance, la Laire, la Roulave, la Seymaz, la Versoix, les sections des cours d'eau formant fronti\u00e8re nationale et toutes les eaux souterraines du domaine public*, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que, *sauf disposition contraire, le lac est compris dans les cours d'eau cantonaux* et les eaux communales \u00e9taient *celles qui [n'\u00e9taient] ni cantonales ni la propri\u00e9t\u00e9 de personnes priv\u00e9es*."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il est aujourd'hui n\u00e9cessaire de revenir \u00e0 cette formulation explicite qui clarifie le r\u00f4le des autorit\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "58"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il est pr\u00e9cis\u00e9 que la mention du Roulave, qui s'\u00e9coule sur le domaine public cadastr\u00e9 communal en aval de la fronti\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e. En effet, il s'agissait d'une erreur, le Roulave n'\u00e9tant cantonal que lorsqu'il fait fronti\u00e8re avec la France. Sur le reste de son trac\u00e9, il a toujours \u00e9t\u00e9 un cours d'eau communal."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, les sections des cours d'eau qui forment fronti\u00e8re nationale font \u00e9galement partie du domaine public cantonal, pour des raisons \u00e9videntes de comp\u00e9tence dans les relations transfrontali\u00e8res. En principe, si la d\u00e9limitation de la fronti\u00e8re se situe en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale au milieu du cours d'eau, la situation du Foron m\u00e9rite d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e vu ses particularit\u00e9s. Les eaux de ce cours d'eau, qui forme fronti\u00e8re nationale avec la France sur quasiment toute sa longueur, sont reconnues appartenir exclusivement \u00e0 la France conform\u00e9ment au partage territorial issu du trait\u00e9 de Turin du 16 mars 1816, encore en vigueur actuellement. D\u00e8s lors, afin de respecter l'esprit de la loi, il convient de consid\u00e9rer qu'\u00e0 d\u00e9faut du cours d'eau, les rives suisses du Foron qui forment fronti\u00e8re nationale doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme du domaine public cantonal, en particulier en terme d'obligation d'entretien."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ceci \u00e9tant expos\u00e9, la proposition de l'article 5 pr\u00e9voit en son **alin\u00e9a 1** le principe selon lequel il n'existe pas de droits priv\u00e9s sur les eaux \u00e0 l'exception de ceux issus d'un titre d'acquisition ou de l'exercice de la propri\u00e9t\u00e9 depuis un temps imm\u00e9morial, g\u00e9n\u00e9ralement appel\u00e9s \"droits anciens\". En d'autres termes, sont r\u00e9serv\u00e9s les droits valablement constitu\u00e9s avant l'entr\u00e9e en vigueur de la loi actuelle, le 4 ao\u00fbt 1961 (droits anciens) (art. 4 al. 3 LDP/GE) (MEIER-HAYOZ, Commentaire bernois, n. 118 ad art. 664 CC, ATF 133 I 149)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Les alin\u00e9as 2 et 3** \u00e9num\u00e8rent les eaux relevant du domaine public cantonal tant en ce qui concerne les eaux superficielles que les eaux souterraines."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 4** permet d'int\u00e9grer au domaine public cantonal toutes les eaux qui n'en feraient pas encore partie, mais qui pr\u00e9senteraient un int\u00e9r\u00eat public significatif. En effet, l'eau \u00e9tant par d\u00e9finition un \u00e9l\u00e9ment qui n'est pas fig\u00e9, les usages et utilisation de l'eau \u00e9tant appel\u00e9s \u00e0 \u00e9voluer dans le temps."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 5** indique que, par d\u00e9faut, toutes les autres eaux que celles \u00e9num\u00e9r\u00e9es dans les alin\u00e9as 2, 3 et 4 font partie du domaine public communal."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 6 Utilit\u00e9 publique"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend les articles de la loi actuellement en vigueur dans une formulation simplifi\u00e9e. Elle est bas\u00e9e sur la nature publique de la gestion des eaux. **L'alin\u00e9a 1 lettre a)** reprend la d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "59"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "des articles existants 19 alin\u00e9a 3 (am\u00e9nagement, protection et entretien) et 45 alin\u00e9a 1 (renaturation) de la loi actuellement en vigueur. Ces deux volets sont r\u00e9unis, la renaturation \u00e9tant incontestablement devenue aujourd'hui un outil reconnu de protection et de gestion des eaux, au m\u00eame titre que l'am\u00e9nagement et l'entretien. En outre, depuis le 1er janvier 2011, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux, du 24 janvier 1991exige que les cours d'eau et les lacs soient renatur\u00e9s, afin que leurs fonctions naturelles soient r\u00e9tablies et que leur utilit\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9 soit renforc\u00e9e. Au vu de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, la proc\u00e9dure li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9claration de l'utilit\u00e9 publique doit d\u00e9sormais \u00eatre unifi\u00e9e et non plus relever d'une loi formelle ponctuelle au sens de l'article 3 alin\u00e9a 1 lettre a) de la loi sur l'expropriation pour cause d'utilit\u00e9 publique, du 10 juin 1933 (LEx-GE; L 7 05), mais bien d'une loi g\u00e9n\u00e9rale, au sens de son article 3 alin\u00e9a 1 lettre b) de ladite loi. Les proc\u00e9dures sont ainsi unifi\u00e9es et mises en coh\u00e9rence."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, il est pr\u00e9cis\u00e9 que la notion de surveillance des eaux a \u00e9t\u00e9 introduite formellement \u00e0 la lettre a) afin de pouvoir garantir le suivi n\u00e9cessaire \u00e0 l'ex\u00e9cution des t\u00e2ches \u00e9tatiques en relation avec les eaux."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 1 lettre b) introduit la d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique pour les travaux sur les infrastructures n\u00e9cessaires \u00e0 l'approvisionnement en eau potable, au vu de l'introduction du nouveau titre IV consacr\u00e9 \u00e0 l'eau potable."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, l'article 1 lettre c) reprend simplement la d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique pr\u00e9vue \u00e0 l'article 62 de la loi actuellement en vigueur (assainissement et traitement des eaux)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 renvoie express\u00e9ment \u00e0 la loi sur l'expropriation pour cause d'utilit\u00e9 publique, du 10 juin 1933[^LEx-GE; RS L 7 05], ce qui \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9vu dans la loi actuelle."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Concernant l'utilit\u00e9 publique qui pourraient \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e au sujet des travaux relatifs aux eaux souterraines, cette notion sera d\u00e9finie, en parall\u00e8le dans la loi sur les ressources du sous-sol, qui fait actuellement l'objet d'une refonte \u00e9galement."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 7 Autorit\u00e9 comp\u00e9tente"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement reformul\u00e9e. L'alin\u00e9a 1 rappelle que l'organisation de l'administration rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence du Conseil d'\u00c9tat, cette disposition reprend ce principe et renvoie au r\u00e8glement."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 est une disposition d'ex\u00e9cutions de l'article 49 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux du 24 janvier 1991[^22] qui oblige les cantons"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00e0 se munir d'une police des eaux et d'un service d'intervention en cas d'incendie."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans les limites et le cadre des comp\u00e9tences des alin\u00e9a 1 et 2, l'alin\u00e9a 3 pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9guer certaines t\u00e2ches \u00e0 des autorit\u00e9s publiques ou priv\u00e9es. Cette d\u00e9l\u00e9gation de comp\u00e9tence r\u00e9pond au besoin issu de situation concr\u00e8te et de la mise en collaboration de tous les acteurs concern\u00e9s. Cette disposition fait r\u00e9f\u00e9rence par exemple \u00e0 des situations o\u00f9 un autocontr\u00f4le peut \u00eatre mis en \u0153uvre, notamment par exemple par des associations professionnelles telles que l'association genevoise des paysans et paysannes pratique la production int\u00e9gr\u00e9e (AGRI-PIGE) ou les Services industriels de Gen\u00e8ve (ci-apr\u00e8s: les SIG)."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 8 Situations particuli\u00e8res"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cet article a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 de sorte \u00e0 inclure des situations r\u00e9sultant d'al\u00e9as climatiques et \u00e9cologiques certes, mais aussi d'autres al\u00e9as sur le plan social ou \u00e9conomique. Positionn\u00e9 juste apr\u00e8s l'article traitant des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, cet article introduit les situations sortant de la gestion habituelle de la ressource en eau, telle que couverte par les autres dispositions de la loi. En effet, certaines situations d'al\u00e9as, de plus en plus fr\u00e9quentes, touchent un large spectre de programmes et de politiques publiques allant au-del\u00e0 de la comp\u00e9tence du d\u00e9partement comp\u00e9tent et n\u00e9cessiteront des d\u00e9cisions du Conseil d'Etat adapt\u00e9es \u00e0 chaque situation. Il s'agit de garantir la capacit\u00e9 de l'autorit\u00e9 \u00e0 disposer d'une possibilit\u00e9 d'action ou de r\u00e9action rapide, sinon urgente, afin de contrecarrer, d'att\u00e9nuer ou de pr\u00e9venir des atteintes majeures li\u00e9es \u00e0 la quantit\u00e9 ou \u00e0 la qualit\u00e9 de la ressource ou pr\u00e9sentant des dangers pour la population. Sans atteindre forc\u00e9ment l'\u00e9tat de n\u00e9cessit\u00e9 vis\u00e9 par l'art. 113 Cst (p\u00e9ril en la demeure), cette disposition propose de formaliser l'arbitrage des conflits d'usages et, en cas de force majeure, de pr\u00e9voir une gestion de crise."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans ce contexte, l'alin\u00e9a 1 fixe la comp\u00e9tence du Conseil d'Etat pour rendre les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires, tout en soulignant leur caract\u00e8re limit\u00e9 dans le temps. Selon les syst\u00e8mes d'alerte qui seront disponibles ou pourront \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s dans l'avenir, les mesures envisag\u00e9es pourront \u00e9galement \u00eatre anticip\u00e9es ou pr\u00e9ventives."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 d\u00e9finit ce qu'il faut entendre par situation particuli\u00e8re, soit lorsqu'un risque majeur li\u00e9s aux eaux est av\u00e9r\u00e9. Ce risque est pr\u00e9cis\u00e9 en citant les quatre situations actuellement envisag\u00e9es comme potentiellement"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 9 Commission consultative de l'eau"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Vu le tr\u00e8s large spectre des domaines et acteurs touch\u00e9s par cette ressource, en particulier dans le contexte de l'\u00e9volution climatique, il convient d\u00e9sormais de disposer d'un forum o\u00f9 les enjeux sont discut\u00e9s, en accompagnement de la politique publique de l'eau."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 pr\u00e9cise dans quels domaines la commission assiste le d\u00e9partement. Le premier concerne le suivi de la planification, en particulier l'\u00e9tablissement des sch\u00e9mas de protection, d'am\u00e9nagement et de gestion des eaux (SPAGE) au sens de l'article 12 de la loi, dont il s'agit d'accompagner le processus de participation et la r\u00e9vision. Le deuxi\u00e8me est li\u00e9 aux situations particuli\u00e8res tel que d\u00e9velopp\u00e9 dans le commentaire de l'article pr\u00e9c\u00e9dent : la commission aura dans ce cas un r\u00f4le d'identification pr\u00e9coce des situations en voie de devenir particuli\u00e8res, mais aussi de propositions de mesures pertinentes et coh\u00e9rentes pour att\u00e9nuer les risques ou les impacts sur les diff\u00e9rents secteurs concern\u00e9s. La remont\u00e9e d'informations, l'analyse des seuils critiques, la d\u00e9tection des conflits potentiels sont des exemples d'\u00e9changes possibles sur lesquels le Conseil d'Etat pourra orienter ses d\u00e9cisions. La troisi\u00e8me ouvre la possibilit\u00e9 d'une assistance sur tout type de sujet n\u00e9cessaire \u00e0 la conduite de la politique publique."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 rattache la commission aux commissions officielles et \u00e0 la loi cadre concern\u00e9e[^Loi sur les commissions officielles, du 18 septembre 2009 (LCOf; RS A 2 20)]."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Tel que contenu \u00e0 l'alin\u00e9a 3, la composition de la commission sera pr\u00e9cis\u00e9e par voie r\u00e9glementaire et devra int\u00e9grer au minimum les repr\u00e9sentants des acteurs concern\u00e9s par la planification directrice et potentiellement touch\u00e9s par les situations particuli\u00e8res. Sous la pr\u00e9sidence du d\u00e9partement, les milieux associatifs et professionnels concern\u00e9s par la biodiversit\u00e9, la p\u00eache, la protection des milieux et des sites, les sols et le sous-sol, la sant\u00e9, l'\u00e9conomie, l'industrie, l'agriculture, les activit\u00e9s nautiques et de plein air. Les partenaires associ\u00e9s \u00e0 la conduite de la politique publique tels que les communes, les services industriels et les collectivit\u00e9s territoriales fran\u00e7aises devront \u00e9galement faire partie de la commission."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 3 pr\u00e9voit \u00e9galement que ses modalit\u00e9s de fonctionnement seront d\u00e9finies par voie r\u00e9glementaire."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 10 Solidarit\u00e9 internationale"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Au-del\u00e0 de la n\u00e9cessaire collaboration intercantonale et internationale dans le contexte hydrologique genevois, le Conseil d'Etat a souhait\u00e9 introduire la dimension de solidarit\u00e9 internationale \u00e0 la gestion de l'eau, comme il l'avait fait pour la loi sur la biodiversit\u00e9[^Art. 9 de la loi sur la biodiversit\u00e9, du 14 septembre 2012 (LBio; RS M 5 15)]."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le principe est que le d\u00e9partement soutient des projets externes par son expertise, mais n'en est pas porteur. Dans la pratique, trois cas de figure se pr\u00e9sentent :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "une association genevoise dont le projet contient une partie touchant \u00e0 l'eau et pour lequel le d\u00e9partement peut v\u00e9rifier la pertinence, am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 par un conseil d'expert;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "une coop\u00e9ration avec les collectivit\u00e9s territoriales du Grand Gen\u00e8ve \u2013 ayant un projet en vue et pour lequel une compl\u00e9mentarit\u00e9 d'expertise est recherch\u00e9e. A titre d'exemple, on peut citer le projet de Brickaville \u00e0 Madagascar, men\u00e9 en bonne intelligence avec le Pays de Gex, le Genevois et l'agglom\u00e9ration d'Annemasse qui ont financ\u00e9 l'adduction d'eau, la gestion des eaux us\u00e9es et des d\u00e9chets;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la mission d'expertise \u00e0 la demande d'un territoire \u00e9tranger souhaitant \u00e9valuer la faisabilit\u00e9 ou construire un projet dans un domaine o\u00f9 l'expertise du canton de Gen\u00e8ve est reconnue (renaturation, assainissement, eau en ville, etc.)."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les ressources consacr\u00e9es restent limit\u00e9es et ne concernent pas plus d'un \u00e0 trois projets en parall\u00e8le."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 1 permet au d\u00e9partement d'encourager de tels projets et pr\u00e9cise que ces demandes seront instruites conform\u00e9ment aux dispositions de l'application de la loi sur le financement de la solidarit\u00e9 internationale, du 4 octobre 2001, et de son r\u00e8glement d'application, du 19 juin 2002. L'alin\u00e9a 2 mentionne que l'expertise du d\u00e9partement peut \u00eatre partag\u00e9e dans le cadre de ces projets."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 3 pr\u00e9cise que les d\u00e9tails et modalit\u00e9s de cette disposition seront pr\u00e9cis\u00e9es par voie r\u00e9glementaire."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 11 Strat\u00e9gie"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition permet de formaliser le principe de la strat\u00e9gie cantonale de l'eau. Celle-ci est destin\u00e9e \u00e0 chapeauter la politique publique de l'eau dans un contexte qui s'est notoirement complexifi\u00e9. La n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9gager une vue d'ensemble des enjeux li\u00e9s \u00e0 cette ressource est notamment li\u00e9e aux changements climatiques et au contexte transfrontalier tels que d\u00e9velopp\u00e9s ci-dessus."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 donne le cadre qu'il s'agit d'int\u00e9grer et qui est bien plus large que la planification fix\u00e9e par la loi actuelle, r\u00e9alis\u00e9e par portion de territoire (SPAGE par bassin-versant). Il permet notamment d'accrocher les coordinations n\u00e9cessaires avec d'autres politiques publiques dont les incidences ne sont pas territorialis\u00e9es (sant\u00e9, instruction publique, \u00e9conomie, culture, etc.)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 indique le mode d'adoption de la strat\u00e9gie cantonale de l'eau en laissant au Conseil d'Etat la facult\u00e9 d'estimer la fr\u00e9quence de r\u00e9vision. Une strat\u00e9gie doit pouvoir \u00eatre pertinente sur un temps qui va au-del\u00e0 d'une l\u00e9gislature et sa r\u00e9vision \u00eatre induite par un changement significatif de contexte; une dur\u00e9e de vie de 10 ans para\u00eet plausible aujourd'hui."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 12 Planification directrice"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cet article reprend l'article 13 de la loi actuelle en le simplifiant. Pour rappel, les sch\u00e9mas de protection, d'am\u00e9nagement et de gestion des eaux (SPAGE) donnent une vue d'ensemble de tous les enjeux autour de l'eau, du sommet des montagnes entourant le canton jusqu'\u00e0 la sortie du Rh\u00f4ne du territoire genevois, des ruisseaux aux nappes d'eau souterraines, en passant par le L\u00e9man."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "A ce sujet, il est rappel\u00e9 que les plans r\u00e9gionaux d'\u00e9vacuation des eaux (PREE) fixant les enjeux en mati\u00e8re d'\u00e9vacuation des eaux (art. 55 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961) ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s dans le projet de loi. Pour cette raison, il est pr\u00e9cis\u00e9 ici que la r\u00e9vision des SPAGE d\u00e9coulant du pr\u00e9sent article veillera \u00e0 int\u00e9grer les mesures encore non r\u00e9alis\u00e9es des PREE actuels, tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article 105 al. 2 des dispositions transitoires du projet de loi. La pratique doit \u00e0 terme faire en sorte que les SPAGE valent PREE."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 rappelle que la planification directrice en mati\u00e8re de politique publique de l'eau est \u00e9tablie \u00e0 travers les SPAGE. Il pr\u00e9cise que, dans le cadre du grand cycle de l'eau, la prise en compte de la planification des eaux souterraines est indispensable. Cette planification est consid\u00e9r\u00e9e comme directrice car elle fournit les axes principaux de la politique de l'eau qui vont"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "64"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "engager les autorit\u00e9s et les collectivit\u00e9s. De ce point de vue, elle n'est pas opposable aux tiers."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre de la mise en \u0153uvre d'une gestion int\u00e9gr\u00e9e des eaux, la planification directrice doit \u00eatre men\u00e9e en coordination avec les autorit\u00e9s autres que le canton et la soci\u00e9t\u00e9 civile. Il faut ici rappeler que les SPAGE sont soumis \u00e0 la commission consultative de l'eau que le projet de loi se propose de cr\u00e9er \u00e0 l'article 9 de la loi. Ainsi, les partenaires en charge des r\u00e9seaux (les SIG, les communes et les autres op\u00e9rateurs) seront impliqu\u00e9s."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 rappelle que le but des SPAGE est de permettre la r\u00e9alisation des buts de la loi. Les objectifs ainsi d\u00e9termin\u00e9s doivent respecter les principes g\u00e9n\u00e9raux de la loi."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 3 pr\u00e9cise que le Conseil d'Etat est comp\u00e9tent pour approuver les SPAGE et que ceux-ci sont publi\u00e9s dans la Feuille d'avis officielle."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 13 Syst\u00e8me d'informations et \u00e9tudes de base"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend l'article 12 de la loi actuelle en l'adaptant \u00e0 l'\u00e9volution de la pratique. Vu la n\u00e9cessit\u00e9 de disposer d'informations qualifi\u00e9es pour conduire la politique publique de l'eau, la t\u00e2che de tenir un syst\u00e8me d'informations a \u00e9t\u00e9 formalis\u00e9e et inclue dans cette disposition. En effet, les \u00e9tudes de base ne suffisent plus \u00e0 la planification et \u00e0 la prise de d\u00e9cisions courantes. C'est un v\u00e9ritable syst\u00e8me d'informations qui doit \u00eatre aliment\u00e9 et entretenu en permanence. Dans l'administration genevoise, c'est le cas depuis plusieurs d\u00e9cennies par le biais du Syst\u00e8me d'information sur l'eau (SIeau) qui se trouve ainsi ancr\u00e9 \u00e0 l'alin\u00e9a 1 du projet de loi."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le r\u00e9seau de partenaires concern\u00e9s mentionn\u00e9 dans cet alin\u00e9a reste g\u00e9n\u00e9ral car il va vraisemblablement cro\u00eetre ces prochaines ann\u00e9es vu les sollicitations vari\u00e9es auxquelles l'eau va \u00eatre soumise et les planifications de plus en plus int\u00e9gr\u00e9es entre politiques publiques."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 pr\u00e9cise que les types d'\u00e9tudes de base et d'informations \u00e0 r\u00e9colter seront \u00e0 pr\u00e9ciser par voie r\u00e9glementaire. Il conviendra en particulier de d\u00e9finir le niveau d'int\u00e9r\u00eat des donn\u00e9es (local, cantonal, r\u00e9gional, national) afin de cerner les obligations de mise \u00e0 jour du syst\u00e8me. C'est dans ce cadre qu'il est renvoy\u00e9 \u00e0 la loi sur la g\u00e9oinformation[^Projet de loi (PL 13451), d\u00e9pos\u00e9 par le Conseil d'Etat le 27 mars 2024, renvoy\u00e9 sans d\u00e9bat \u00e0 la commission d'am\u00e9nagement du canton]."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 3 se r\u00e9f\u00e8re aux situations particuli\u00e8res introduites dans le projet de loi. En effet, celles-ci n\u00e9cessitent un renforcement de la collecte, du tri et de la gestion des donn\u00e9es, au moyen d'un syst\u00e8me performant, de sorte \u00e0"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 14 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre du chapitre consacr\u00e9 \u00e0 la protection et de la gestion des eaux, l'article 14 se propose de reprendre formellement les principes g\u00e9n\u00e9raux qui forment le socle de la l\u00e9gislation sur la protection des eaux. Bien qu'introduit en t\u00eate du titre II, ces principes s'appliquent \u00e9galement aux eaux lorsqu'elles se trouvent faire partie du petit cycle de l'eau."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 1** constitue le principe g\u00e9n\u00e9ral de protection des eaux de cette la loi. Il a une port\u00e9e absolue. La faute du pollueur n'est pas n\u00e9cessaire pour que sa responsabilit\u00e9 soit engag\u00e9e. Cet alin\u00e9a correspond \u00e0 l'article 6 de la loi genevoise sur les eaux du 5 juillet 1961, reprenant lui-m\u00eame l'article 6 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les eaux. Il est \u00e0 lire en relation avec:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "l'article 3 de ladite loi f\u00e9d\u00e9rale, qui impose un devoir de diligence de port\u00e9e absolue \u00e9galement: \"Chacun doit s'employer \u00e0 emp\u00eacher toute atteinte nuisible aux eaux en y mettant la diligence qu'exigent les circonstances.\""
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "l'article 70 al. 1 let a) de ladite loi f\u00e9d\u00e9rale, qui d\u00e9finit les infractions constitutives de d\u00e9lits, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que le risque de pollution pour les eaux y est compris. A ce sujet, il est rappel\u00e9 ici que ces infractions engagent des proc\u00e9dures administrative et p\u00e9nale."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 2** rappelle que la protection dont il est question est li\u00e9es \u00e0 des int\u00e9r\u00eats publics majeurs et que dans ce cadre, le fonctionnement naturel des eaux doit \u00e9galement \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, faisant partie int\u00e9grante du grand cycle, mais aussi du petit cycle de l'eau."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Enfin, **l'alin\u00e9a 3** pr\u00e9voit qu'\u00e0 moins que des risques av\u00e9r\u00e9s pour la protection des nappes d'eau souterraine ne s'y opposent, les eaux pluviales"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "doivent en priorit\u00e9 \u00eatre infiltr\u00e9es dans le terrain, en particulier dans les milieux urbains."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 15 Secteurs, zones et p\u00e9rim\u00e8tre de protection des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il s'agit au travers de l'article 15 de reprendre les instruments pr\u00e9vus dans le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 savoir la d\u00e9termination des secteurs, zones et p\u00e9rim\u00e8tres de protection des eaux, absents de la loi actuelle et dont le d\u00e9tail de la d\u00e9termination est renvoy\u00e9 au niveau r\u00e9glementaire."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "A ce sujet, il est rappel\u00e9 que si la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire du 22 juin 1979[^26] d\u00e9finit les zones \u00e0 b\u00e2tir, les zones agricoles et les zones \u00e0 prot\u00e9ger, le droit cantonal peut pr\u00e9voir d'autres zones d'affectation. Les zones \u00e0 prot\u00e9ger comprennent, notamment, \"les cours d'eau, les lacs et leurs rives\" et pour ces objets, il appartient aux cantons de d\u00e9limiter les zones \u00e0 prot\u00e9ger."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 16 Espace minimal"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend l'article 11 de la loi actuelle en l'adaptant \u00e0 l'\u00e9volution du droit f\u00e9d\u00e9ral et de la jurisprudence en la mati\u00e8re. Pour rappel, cet espace doit permettre d'assurer \u00e0 la fois la protection contre les crues et les fonctions \u00e9cologiques et hydraulique des cours d'eau."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 1** en reprend le principe en rappelant les crit\u00e8res d\u00e9terminant pour sa d\u00e9termination."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 2** pr\u00e9cise ainsi que l'espace minimal d\u00e9termin\u00e9 selon la m\u00e9thodologie cantonale ne peut \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 l'espace r\u00e9serv\u00e9[^27] selon la m\u00e9thodologie f\u00e9d\u00e9rale, apparue post\u00e9rieurement."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 3** reprend la r\u00e9serve de l'article 11 al. 2 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 garantissant ainsi que pour les surfaces agricoles le p\u00e9rim\u00e8tre de l'espace minimal n'impliquera pas d'autres restrictions que celles pr\u00e9vues dans la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale applicables uniquement \u00e0 l'espace r\u00e9serv\u00e9."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, **l'alin\u00e9a 4** pr\u00e9cise par quel processus l'espace minimal est adopt\u00e9. Cette pr\u00e9cision \u00e9tait absente de la loi actuellement en vigueur. La proc\u00e9dure mentionn\u00e9e indique que la contrainte de l'espace minimal est obligatoire pour les autorit\u00e9s, mais pas pour les particuliers, contrairement \u00e0 ce qui est pr\u00e9vu pour les zones inconstructibles."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 17 Surfaces inconstructibles"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend l'article 15 de la loi actuelle qui posait, depuis les ann\u00e9es 70, des principes d'alignement dans l'am\u00e9nagement du territoire aux abords des cours d'eau. En cons\u00e9quence, le canton veille \u00e0 garantir une surface suffisante d\u00e9pourvue de toute construction au bord des cours d'eau, tant en sous-sol qu'en \u00e9l\u00e9vation. Ces distances sont de 10, 30 ou 50 m de la limite du cours d'eau en fonction des cas d'esp\u00e8ce, notamment de l'importance du cours d'eau ou du contexte territorial. Elles sont issues du cadastre des restrictions de droit public \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re (RDPPF) dans le domaine de l'am\u00e9nagement du territoire (cat\u00e9gorie des plans d'affectation)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il s'agit d'un outil ad\u00e9quat et adapt\u00e9 qui est beaucoup utilis\u00e9 dans la pratique. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en modifier la substance."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Quelques pr\u00e9cisions et adaptations ont \u00e9t\u00e9 introduites."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 1** rappelle les limites de construction en indiquant qu'une cartographie est \u00e9tablie selon la proc\u00e9dure pr\u00e9vues pour les plans localis\u00e9s de quartier, ce qui permet de pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 2** pr\u00e9cise les modalit\u00e9s dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'espace minimal des eaux pr\u00e9vu \u00e0 l'article pr\u00e9c\u00e9dent est sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la surface inconstructible."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 3** reprend l'article 15 al. 3 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. Sa lettre c) donne un crit\u00e8re de hi\u00e9rarchisation des distances inconstructibles et pr\u00e9voit la possibilit\u00e9, pour des objets de faible importance, de pouvoir \u00eatre \u00e9rig\u00e9s dans la surface inconstructible pour autant qu'ils se situent en dehors de l'espace minimal. A titre d'exemples d'objets de faible importance, on peut citer: les jeux pour enfants, les installations de compostages, les serres ou les poulaillers de petites tailles etc."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Un ajout a \u00e9t\u00e9 n\u00e9anmoins effectu\u00e9 \u00e0 l'alin\u00e9a 3 let d) afin de pr\u00e9voir que des d\u00e9rogations sont possibles pour des projets de construction de faible importance se situant hors de l'espace minimal. Celles-ci devront \u00eatre formalis\u00e9es par un plan de zone ou un plan de site."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 4** pr\u00e9cise que le d\u00e9partement peut encore pr\u00e9voir des charges et des conditions compl\u00e9mentaires en cas de d\u00e9rogation."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 5** reprend l'article 15 al. 7 de la loi du 5 juillet 1961, en confirmant la garantie de la propri\u00e9t\u00e9 de la chose acquise et pr\u00e9cisant les circonstances particuli\u00e8res dans lesquelles une r\u00e9novation, une transformation partielle, un agrandissement mesur\u00e9 ou une reconstruction peuvent \u00eatre autoris\u00e9. En particulier la condition de l'absence d'atteinte significative doit \u00eatre remplie. A titre d'exemple, l'on peut citer une transformation qui cr\u00e9erait"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "68"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "un risque pour l'\u00e9coulement des eaux, soit pour la parcelle concern\u00e9e, soit pour les parcelles voisines, ou qui cr\u00e9erait un barrage pour la faune."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, l'alin\u00e9a 6 reprend l'article 15 al. 8 de la loi actuelle, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que les droits \u00e0 b\u00e2tir ne sont pas affect\u00e9s."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 18 Protection contre l'action dommageable des eaux superficielles"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'article 18 reprend les \u00e9l\u00e9ments de l'article 14 de la loi du 5 juillet 1961 en contextualisant ceux-ci dans la probl\u00e9matique g\u00e9n\u00e9rale de la protection contre les effets dommageables des eaux superficielles. Il rappelle les principes du droit f\u00e9d\u00e9ral, issus de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement des cours d'eau du 21 juin 1991[^RS 721.100] et la responsabilit\u00e9 du canton en la mati\u00e8re. La fa\u00e7on dont sont hi\u00e9rarchis\u00e9es les mesures de protection et la n\u00e9cessit\u00e9 de produire les documents de base que sont les cartes de danger en pr\u00e9cisant les modalit\u00e9s de leur adoption. Au-del\u00e0 des crues, les effets dommageables doivent s'entendre au sens large, comprenant \u00e9galement aux al\u00e9as de ruissellement devenus un risque incontournable du changement climatique."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 rappelle la comp\u00e9tence du d\u00e9partement dans le cadre d'une gestion int\u00e9gr\u00e9e des risques."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 reprend le principe du maintien des surfaces inondables permettant le stockage et le laminage des crues (actuellement inscrit \u00e0 l'article 11 al. 4 de la LEaux du 5 juillet 1961). En revanche, des d\u00e9rogations peuvent \u00eatre admises \u00e0 certaines conditions: l'absence d'atteinte des fonctions du cours d'eau et la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes. Chaque cas est examin\u00e9 pour lui-m\u00eame."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 3 pr\u00e9cise que l'am\u00e9nagement du territoire et son entretien sont les mesures prioritaires de protection des personnes et des biens. Elles doivent \u00eatre envisag\u00e9es y compris pour pr\u00e9venir les risques."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 4 pr\u00e9cise les que le d\u00e9partement doit \u00e9laborer une documentation de base sp\u00e9cifiques aux zones de danger et aux risques. La n\u00e9cessit\u00e9 de l'identification du risque n\u00e9cessite une appr\u00e9hension large de cette disposition: \u00e9tudes, analyses et relev\u00e9s, suivi et surveillance, veille hydrologique ou \"alerte crue\", ainsi que tout autre proc\u00e9dure permettant l'identification et de suivre l'\u00e9volution d'un risque."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 5 reprend l'article 14 de la loi du 5 juillet 1961 qui donne la hi\u00e9rarchie de la cat\u00e9gorisation des zones de danger, \u00e9lev\u00e9, moyen, faible ou r\u00e9siduel. Pour chaque cat\u00e9gorie, le texte du projet de loi rappelle les crit\u00e8res sur lesquels le canton doit s'appuyer pour d\u00e9terminer la port\u00e9e de la zone"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "interdite aux constructions ou pour admettre des d\u00e9rogations. Evidemment, plus le danger est \u00e9lev\u00e9, moins les d\u00e9rogations sont possibles."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 6 pr\u00e9cise qu'une cartographie est \u00e9tablie, au m\u00eame titre que pour les deux articles pr\u00e9c\u00e9dents et selon la m\u00eame proc\u00e9dure, afin d'assurer une coh\u00e9rence entre ces zones de restrictions."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, l'alin\u00e9a 7 reprend en substance l'article 154A de loi sur les eaux du 5 juillet 1961 tout en l'int\u00e9grant dans la vision globale de l'action dommageable des eaux superficielles. Il pr\u00e9voit que, pour les constructions qui se situent d\u00e9j\u00e0 en zone de danger \u00e9lev\u00e9 ou moyen et qui, cumulativement, pr\u00e9sentent un d\u00e9ficit flagrant de protection, le d\u00e9partement doit prendre les mesures adapt\u00e9es pour prot\u00e9ger les biens et les personnes. Le d\u00e9partement est seul comp\u00e9tent pour \u00e9valuer l'opportunit\u00e9 de ces mesures. Enfin, dans la mesure o\u00f9 leur mise en \u0153uvre induit des am\u00e9liorations, les propri\u00e9taires qui en b\u00e9n\u00e9ficient, peuvent \u00eatre amener \u00e0 participer \u00e9quitablement aux co\u00fbts desdites mesures."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 19 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre de l'am\u00e9nagement des cours d'eau, cette disposition rappelle, en son alin\u00e9a 1, le principe de base relatif aux travaux d'am\u00e9nagement, d'entretien et de renaturation des cours d'eaux et de leurs rives."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La pr\u00e9servation des fonctions \u00e9cologiques et de leur capacit\u00e9 d'\u00e9coulement, est au c\u0153ur du grand cycle de l'eau."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 rappelle que ces dispositions s'appliquent \u00e9galement au lac."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 20 Entretien courant des cours d'eau, des rives et de la Rade"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend en substance les article 24 et 25 de la loi du 5 juillet 1961."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 21 Travaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend en substance le contenu de l'article 19 de la loi du 5 juillet 1961. Il a \u00e9t\u00e9 remani\u00e9 pour plus de clart\u00e9."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 22 Indemnisation et obligations des communes et des tiers"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend en substance le contenu des articles 20, 22 et 23 de la loi du 5 juillet 1961. Il a \u00e9t\u00e9 remani\u00e9 pour plus de clart\u00e9."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 23 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "70"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre de la renaturation, cette disposition reprend en substance l'article 43 de la loi du 5 juillet 1961."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 1** rappelle que la renaturation s'inscrit dans la perspective du d\u00e9veloppement durable et de l'adaptation aux changements climatiques et que les cours d'eau et leurs paysages doivent \u00eatre renatur\u00e9s. Cette mesure participe pleinement \u00e0 l'am\u00e9nagement des cours d'eau et du territoire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 2** reprend les principes cl\u00e9s de la renaturation: maintenir et laisser libre, reconstituer les conditions d'un trac\u00e9 naturel, r\u00e9am\u00e9nager les rives. La nouvelle lettre d de l'alin\u00e9a introduit la remise \u00e0 ciel ouvert, d\u00e8s que cela est possible, \u00e9tant admis que cette mesure permet des b\u00e9n\u00e9fices \u00e9cosyst\u00e9miques ind\u00e9niables tant en ce qui concerne la protection des eaux et leurs rives, que dans le cadre de la protection contre les crues"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 24 Mise en \u0153uvre"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend en substance l'article 44 de la loi du 5 juillet 1961. La r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9e. Les \u00e9l\u00e9ments de proc\u00e9dure non indispensables notamment ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s. **L'alin\u00e9a 2** pr\u00e9voit que le d\u00e9partement \u00e9tablit \u00e0 chaque l\u00e9gislature un programme de renaturation, soumis au Conseil d'Etat. Ce programme est destin\u00e9 \u00e0 fixer les projets et \u00e0 guider les r\u00e9alisations du d\u00e9partement."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 25 Financement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cet article reprend en les condensant, les articles 46 et 47 de la loi du 5 juillet 1961. Il maintient l'obligation du canton et la priorisation par le Conseil d'Etat. Le fonds de renaturation est supprim\u00e9 vu l'\u00e9volution des normes auxquelles la comptabilit\u00e9 de l'Etat de Gen\u00e8ve est soumise. En effet, le principe de la causalit\u00e9 qui permettrait d'en faire un financement sp\u00e9cial au sens strict n'est pas remplie. Le financement des projets de renaturation pr\u00e9vus dans les programmes seront financ\u00e9s par le canton."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 26 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre du titre III consacr\u00e9 aux usages et utilisations des eaux, la sensibilisation de la population et des acteurs concern\u00e9s est un \u00e9l\u00e9ment central des changements de pratiques li\u00e9s \u00e0 l'impact des changements climatiques sur cette ressource vitale. Ainsi, **l'alin\u00e9a 1** pr\u00e9voit que le d\u00e9partement veille \u00e0 sensibiliser et informer la population au sujet des mesures d'\u00e9conomie et de gestion parcimonieuse des eaux."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 2** pr\u00e9voit quant \u00e0 lui qu'il est \u00e9galement charg\u00e9 de la diffusion \u00e0 la population et aux acteurs concern\u00e9s des connaissances et des mesures"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "71"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 27 Usage commun"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les alin\u00e9as 1 \u00e0 4 reprennent en substance l'article 27 de la loi du 5 juillet 1961 et ont \u00e9t\u00e9 reformul\u00e9s. Les alin\u00e9as 2 et 3 reprennent quant \u00e0 eux les propositions du projet de loi modifiant la loi sur les eaux du 6 avril 2022 (PL 13101-A, accept\u00e9 en commission et mis \u00e0 l'ordre du jour de la s\u00e9ance du Grand Conseil) tels que retenus dans le rapport de majorit\u00e9 apr\u00e8s traitement par la commission de l'am\u00e9nagement du Grand Conseil."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 28 Usage accru"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition consacr\u00e9e \u00e0 l'usage accru des eaux reprend \u00e9galement en substance l'article 28 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 et a \u00e9t\u00e9 reformul\u00e9 pour plus de clart\u00e9. L'\u00e9num\u00e9ration des exemples tient compte d\u00e9sormais de deux usages accrus suppl\u00e9mentaires: l'approvisionnement en eau potable et l'arrosage."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 29 Principes d'arbitrage"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cet article vient en remplacement partiel de l'actuel article 35 consacr\u00e9 aux restrictions d'usages. Il vise \u00e0 poser des principes d'arbitrage et consacre la n\u00e9cessit\u00e9 de la bonne coh\u00e9rence des usages entre eux. L'alin\u00e9a 1 fixe ce principe de base auquel doit veiller le d\u00e9partement, en particulier lors de l'octroi d'autorisations et de concessions."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 pr\u00e9voit deux priorit\u00e9s en cas de situation particuli\u00e8re au sens de l'article 8: un usage accru, l'approvisionnement en eau potable et un service, le fonctionnement des \u00e9cosyst\u00e8mes, doivent \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9s en fonction de leur importance et afin d'assurer la r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 et de la ressource ainsi qu'une certaine coh\u00e9rence au sein des bassins versants transfrontaliers."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 30 Autorisations et concessions"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cet article reprend pour l'essentiel les articles 30, 35 al.2 et 37 de la loi actuelle en les regroupant. L'alin\u00e9a 1 reprend les principes d'arbitrages introduits \u00e0 l'article 29 en pr\u00e9cisant qu'ils doivent \u00eatre pris en compte lors de l'octroi des autorisations et concessions."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'objectif de l'alin\u00e9a 2 de la loi actuelle est \u00e9largi aux buts de la loi plut\u00f4t qu'uniquement \u00e0 l'utilisation rationnelle de l'eau."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "72"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 3 pr\u00e9cise les situations dans lesquelles une autorisation ou une concession peuvent \u00eatre retir\u00e9es ou refus\u00e9es et en l'actualisant, notamment en int\u00e9grant les crit\u00e8res de l'alin\u00e9a 1 de la loi actuelle en compl\u00e9tant la lettre a) par le \"plan de gestion des ressources su sous-sol\" pour faire le lien avec la LRSS et la lettre b) en \u00e9tendant les notions de qualit\u00e9 et quantit\u00e9 des eaux aux esp\u00e8ces et milieux naturels qui en d\u00e9pendent."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 4 reprend l'article 35 alin\u00e9a 2 de la loi actuelle en compl\u00e9tant la liste des restrictions temporaires par la lutte contre la pollution, la p\u00e9nurie et la s\u00e9cheresse. Ces ajouts confirment une n\u00e9cessit\u00e9 ou une pratique d\u00e9j\u00e0 existante, en lui donnant une base l\u00e9gale formelle."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 5 reprend, en substance l'article 37 de la loi actuelle."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Finalement, l'alin\u00e9a 6 rappel que les dispositions de la loi sur le domaine public du 24 juin 1961 s'appliquent"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 31 Emoluments et redevances"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre des \u00e9moluments et redevances pour les autorisations et les concessions, cet article reprend pour l'essentiel l'article 33 et l'article 36 alin\u00e9a 1 de la loi actuelle en adaptant les crit\u00e8res de calcul des redevances et leurs fourchettes. Le d\u00e9tail du calcul est toutefois renvoy\u00e9 au r\u00e8glement."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 1 est inchang\u00e9 alors que l'alin\u00e9a 2 est reformul\u00e9 pour une meilleure compr\u00e9hension."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La fourchette des \u00e9moluments fix\u00e9e \u00e0 l'alin\u00e9a 3 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite en ramenant, de fa\u00e7on r\u00e9aliste, la valeur sup\u00e9rieure de 500 000 \u00e0 50 000 francs."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 4 fixe les crit\u00e8res de calculs des redevances annuelles. La lettre a) concernant l'utilisation de l'eau comme force hydraulique reste identique \u00e0 la loi actuelle et s'appuie sur la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'utilisation de la force hydraulique."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La lettre b) en revanche regroupe l'ensemble des autres usages d\u00e9passant l'usage commun. Elle d\u00e9finit les crit\u00e8res de calculs des redevances qui sont : la capacit\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vement (nombre de litre par minutes), la quantit\u00e9 d'eau pr\u00e9lev\u00e9e (volume), leur destination (quel usage et quel lieu de restitution) et leur transformation (ajout ou retrait de substances ou de chaleur)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La fourchette de ces redevances est fix\u00e9e entre 2 et 10 centimes par m\u00e8tre cube, indiquant ainsi que le principe de base est un calcul en fonction du volume pr\u00e9lev\u00e9. Ce mode de calcul permet de faire un lien direct avec la quantit\u00e9 de ressource publique mise \u00e0 disposition. Il permet de d\u00e9velopper, cas \u00e9ch\u00e9ant, des modes de tarification progressive afin d'inciter \u00e0 une utilisation parcimonieuse de l'eau. Pour les pr\u00e9l\u00e8vements de faible importance"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "73"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "pour lesquels l'installation et l'exploitation d'un syst\u00e8me de comptage fiable serait disproportionn\u00e9, une redevance \u00e0 la capacit\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vement pourrait \u00eatre appliqu\u00e9e."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le calcul de la redevance peut \u00e9galement \u00eatre modul\u00e9 en fonction de la destination et/ou de la distance physique ou temporelle de restitution au grand cycle de l'eau. On peut donner comme exemple l'utilisation agricole de l'eau o\u00f9 celle-ci est pomp\u00e9e dans une ressource avant d'\u00eatre en partie incorpor\u00e9e dans la masse v\u00e9g\u00e9tale ou restitu\u00e9e partiellement au grand cycle par les drainages ou l'\u00e9vapotranspiration. A contrario, lors d'une utilisation \u00e0 des fins g\u00e9othermiques, l'eau pomp\u00e9e dans une nappe y est restitu\u00e9e int\u00e9gralement apr\u00e8s \u00e9change \u00e9nerg\u00e9tique. La transformation subie par l'eau et, par-l\u00e0, son incidence sur le grand cycle tel que l'ajout de substances ou des \u00e9carts sensibles de temp\u00e9rature, peut \u00e9galement \u00eatre un facteur de modulation de la redevance."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 5** reprend la possibilit\u00e9 qu'offre la loi actuelle au d\u00e9partement de renoncer au pr\u00e9l\u00e8vement de tout ou partie de la redevance pour des projets d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral en pr\u00e9cisant toutefois que ce renoncement ne peut \u00eatre que temporaire."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le nouvel **alin\u00e9a 6** reprend, de mani\u00e8re condens\u00e9e, l'article 36, alin\u00e9a 1 de la loi actuelle permettant les mesures du retrait d'une autorisation ou d'une concession ainsi que de l'enl\u00e8vement des ouvrages en cas de d\u00e9faut de paiement."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Finalement, **l'alin\u00e9a 7** renvoie au r\u00e8glement pour le d\u00e9tail de calcul de la redevance."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 32 Fonds pour la pr\u00e9servation des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans l'esprit de la loi qui est de pr\u00e9server le bien commun que repr\u00e9sentent les ressources en eau provenant du cycle naturel \u00e0 des niveaux de qualit\u00e9 et de quantit\u00e9 les plus \u00e9lev\u00e9s possibles, il importe de se donner pr\u00e9alablement les moyens de les conna\u00eetre, de les surveiller et au besoin de les am\u00e9liorer. Pour ce faire, **l'alin\u00e9a 1** introduit la cr\u00e9ation d'un fonds d\u00e9di\u00e9 \u00e0 cette t\u00e2che d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 2** liste les t\u00e2ches qui peuvent \u00eatre financ\u00e9es par le fonds, qui sont de nature assez diverses et qui peuvent \u00eatre regroup\u00e9es de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. Comme d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 la connaissance et la surveillance des masses d'eau, de leur qualit\u00e9 et de leurs flux (lettre a) fonde tout le syst\u00e8me. Ainsi ce que d'aucuns pourraient appeler un observatoire des ressources du bassin-versant doit \u00eatre mis en place et la synth\u00e8se des donn\u00e9es sous la forme de cartes et de diagrammes des flux doit permettre \u00e0 la fois de se repr\u00e9senter"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "74"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "les disponibilit\u00e9s en eau et d'en appr\u00e9hender ais\u00e9ment les fonctions, les"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "services et les options de gestion. L'abondance connue lors des d\u00e9cennies"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00e9coul\u00e9es explique en partie la m\u00e9connaissance actuelle du syst\u00e8me \u00e0 un"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "niveau de d\u00e9tail suffisant pour les arbitrages et les d\u00e9cisions \u00e0 venir. Cette"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "t\u00e2che concerne \u00e0 la fois ce qui se passe en amont et \u00e0 l'aval des petits cycles"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "de l'eau en faisant \u00e9tat des externalit\u00e9s environnementales, positives et"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "n\u00e9gatives, pr\u00e9sentes dans le grand cycle."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Pour ce qui int\u00e9resse l'amont du petit cycle, des frais li\u00e9s au travail de"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sensibilisation de la population et des usagers \u00e0 une utilisation respectueuse"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "de l'eau (lettre b), ainsi que la mise au point de techniques innovantes pour la"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "protection et l'\u00e9conomie de la ressource (lettre d), permettra d'am\u00e9liorer"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "l'utilisation de l'eau \u00e0 l'aval et dans un petit cycle tant en termes de"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "disponibilit\u00e9 quantitative que de qualit\u00e9. La conscientisation concernant le"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "littering[^29] par les plastiques ou l'utilisation de certaines substances pour la"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "pratique d'activit\u00e9s nautiques de plein air en sont deux exemples sur le plan"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "comportemental (lettre b); l'invention de m\u00e9thodes de nettoyage, de filtrage,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "de neutralisation, ou de mesures de r\u00e9duction de l'\u00e9vaporation, de"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "remplacement de l'utilisation de l'eau sont d'autres exemples sur le plan"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "technique (lettre d)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les taches mentionn\u00e9es aux lettres c), e) et f) int\u00e9resseront tout le grand"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "cycle et \u00e0 la fois l'amont et l'aval des petits cycles. La lettre c) en particulier"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "vise \u00e0 renforcer la rem\u00e9diation \u00e0 l'aval d'un rejet des capacit\u00e9s d'un lac ou"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d'un cours d'eau \u00e0 poursuivre l'\u00e9puration par l'interm\u00e9diaire de ses processus"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "naturels. En r\u00e9alit\u00e9 c'est tout le r\u00e9seau hydrographique d'un bassin-versant qui"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sera concern\u00e9 par des mesures telles que restauration d'une zone humide,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "renaturation de berges, cr\u00e9ation de noues et de bassins de phyto-rem\u00e9diation,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "etc. qui augmentent les capacit\u00e9s d'auto-r\u00e9gulation de l'\u00e9cosyst\u00e8me. Il peut"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "arriver dans certains cas, que pour favoriser l'usage d'une ressource de qualit\u00e9"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "en amont (p.ex. soutien d'\u00e9tiage des petits affluents en t\u00eate de bassin comme"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Drize et Aire) un partenaire territorial aille pr\u00e9lever \u00e0 l'aval d'une grande"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "masse d'eau (p.ex. le L\u00e9man ou le Rh\u00f4ne); il aura alors \u00e0 g\u00e9rer les externalit\u00e9s"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "n\u00e9gatives en entr\u00e9e de petit cycle (dans le cas du pr\u00e9l\u00e8vement d'eau potable"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "par exemple) qu'il n'aurait pas eu \u00e0 financer s'il avait pr\u00e9lev\u00e9 en amont (dans"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "les sources ou les nappes d'accompagnement par exemple). Enfin, \u00e0 toutes"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "fins utiles, il est pr\u00e9cis\u00e9 que concernant la d\u00e9pollution, celle-ci doit \u00eatre"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "^29",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                ": Fait de jeter ou d'abandonner sur la voie publique de petites quantit\u00e9s de"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d\u00e9chets urbains, sans utiliser les infrastructures pr\u00e9vues"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "(https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/dechets/info-"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "specialistes/politique-des-dechets-et-mesures/littering.html)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "75"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "envisag\u00e9e dans le cadre pr\u00e9cis de la pr\u00e9servation des eaux et des principes de causalit\u00e9s susmentionn\u00e9s, l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rales sur les sites contamin\u00e9s du 26 ao\u00fbt 1998[^OSites; RS 814.680] \u00e9tant r\u00e9serv\u00e9e. Ainsi, la lettre f) fait r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9ventuelles distorsions de co\u00fbt qui peuvent \u00eatre engendr\u00e9es. Enfin, le renforcement des usages communs (lettre e) d\u00e9livr\u00e9s par le grand cycle et leur acc\u00e8s \u00e9quitable \u00e0 toutes les cat\u00e9gories de population, ressurgira automatiquement sur la demande de pr\u00e9server la qualit\u00e9 et la quantit\u00e9 des ressources de mani\u00e8re p\u00e9renne."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alimentation du fonds telle que pr\u00e9vue \u00e0 l'**alin\u00e9a 3** provient de deux sources: celle li\u00e9e \u00e0 la redevance pour pr\u00e9l\u00e8vement qui concerne le consommateur-payeur et celle li\u00e9e \u00e0 la taxe d'\u00e9puration qui concerne le pollueur-payeur."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'**alin\u00e9a 4** vise \u00e0 pouvoir clairement rendre compte de ce qui est financ\u00e9 selon la logique du consommateur-payeur et selon celle du pollueur-payeur. En se pla\u00e7ant au sein du petit cycle de l'eau, on doit garantir au consommateur payeur qu'il ne finance que ce qui contribue \u00e0 son approvisionnement en eau de qualit\u00e9 qu'elle soit de boisson, de r\u00e9gulation thermique, d'irrigation et d'arrosage; de m\u00eame, on doit garantir au pollueur-payeur qu'il ne finance que ce qui contribue \u00e0 favoriser \u00e0 l'aval du rejet \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration des qualit\u00e9s naturelles d'une eau utilis\u00e9e (non compl\u00e8tement \u00e9pur\u00e9e, transform\u00e9e en temp\u00e9rature, etc.) Consid\u00e9r\u00e9 comme un financement sp\u00e9cial, ce fonds fera l'objet d'un bilan pr\u00e9sent\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, l'**alin\u00e9a 5** pr\u00e9cise que les modalit\u00e9s, en particulier les montants concern\u00e9s, sont encore \u00e0 fixer par voie r\u00e9glementaire. Selon les estimations r\u00e9alis\u00e9es au regard des millions de m\u00e8tres cubes capt\u00e9s (140) et \u00e9pur\u00e9s (70), le fonds pourrait \u00e9marger \u00e0 un montant variant entre 2 et 6 millions de francs selon un pr\u00e9l\u00e8vement unique ou diff\u00e9renci\u00e9 variant entre 1 et 3 centimes le m\u00e8tre cube. Quoiqu'il en soit le nombre de m\u00e8tres cubes capt\u00e9s est appel\u00e9 \u00e0 augmenter notamment en raison des changements climatiques (\u00e9vaporation) et de la mise en \u0153uvre de la transition \u00e9cologique (r\u00e9seaux thermiques)."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 33 Ex\u00e9cution et entretien des ouvrages et installations"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend en substance les articles 31 et 32 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961, concernant l'ex\u00e9cution et l'entretien des ouvrages et des installations faisant l'objet d'autorisation ou de concession."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 34 Utilisation de la force hydraulique"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend en substance l'article 39 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. Sa formulation a \u00e9t\u00e9 clarifi\u00e9e et simplifi\u00e9e."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 35 Pr\u00e9l\u00e8vement et utilisation des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend les articles 40 et 41 de la loi sur les eaux concernant les utilisations hydrothermiques, industrielles et agricoles. Dans la pratique, il s'agit bien de soumettre \u00e0 concession tout pr\u00e9l\u00e8vement et utilisation des eaux, quelles que soit les fins pour lesquelles elles sont pr\u00e9lev\u00e9es. La notion de pr\u00e9l\u00e8vement s'entend de mani\u00e8re large et couvre notamment les moyens de captage, de pompage, de d\u00e9rivation etc."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 pose le principe g\u00e9n\u00e9ral de l'octroi d'une concession d\u00e9livr\u00e9e par le Conseil d'Etat pour toute utilisation des eaux d\u00e9passant l'usage commun."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 pr\u00e9voit, pour les installations de peu d'importance, la possibilit\u00e9 de d\u00e9l\u00e9guer au d\u00e9partement la comp\u00e9tence de d\u00e9livrer une autorisation."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 36 R\u00e9alimentation de la nappe du genevois"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend en substance l'article 34 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 clarifie sa formulation en rappelant son objectif de p\u00e9rennisation de la ressource."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 rappelle que la loi autorise la facturation par les SIG. La mention de la Convention internationale y relative est importante car elle pr\u00e9cise les modalit\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 3 pr\u00e9cise que les modalit\u00e9s relatives \u00e0 la participation financi\u00e8re des autres b\u00e9n\u00e9ficiaires sont fix\u00e9es par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 37 Extraction de mat\u00e9riaux du lit des cours d'eau"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend en substance l'article 34 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 38 Principes g\u00e9n\u00e9raux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre du petit cycle de l'eau, les principes g\u00e9n\u00e9raux doivent se lire \u00e0 la lumi\u00e8re des principes g\u00e9n\u00e9raux de l'article 19, qui doivent guider toute intervention dans le cadre du *petit cycle de l'eau*. Il convient \u00e9galement de rappeler que d'une part, selon l'article 76 al. 4 Cst, les cantons disposent des ressources en eau. D'autre part, l'article 5 al. 1 de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "77"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "garantie de l'approvisionnement en eau potable lors d'une p\u00e9nurie grave, du 19 ao\u00fbt 2020[^OAP; RS 531.32] pr\u00e9voit que les cantons veillent \u00e0 ce que l'approvisionnement en eau potable soit assur\u00e9 en temps de crise."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les cantons sont confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9fis importants, notamment la pression croissante sur la ressource et sa vuln\u00e9rabilit\u00e9. En parall\u00e8le, et \u00e0 la suite de l'entr\u00e9e des eaux dans *le petit cycle de l'eau*, la gestion de l'assainissement doit \u00e9galement \u00eatre le plus efficient possible. L'ex\u00e9cution de ces t\u00e2ches n\u00e9cessite anticipation, harmonisation et coordination de la part du canton. Pour toutes ces raisons, le projet de loi se propose d'introduire \u00e0 l'**alin\u00e9a 1**, le principe selon lequel les syst\u00e8mes d'approvisionnement et d'assainissement doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s et exploit\u00e9s de mani\u00e8re efficiente."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'**alin\u00e9a 2** doit permettre au canton de promouvoir les solutions innovantes permettant le d\u00e9veloppement et l'exploitation efficients desdits syst\u00e8mes."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 39 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En lien avec l'article 38 al. 1, l'article 39 pr\u00e9cise les principes sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 l'eau potable, ressource vitale pour la population soit:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00e0 la **lettre a)** sa pr\u00e9servation, sa valorisation, son utilisation que le canton doit veiller \u00e0 assurer;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00e0 la **lettre b)** la garantie d'un approvisionnement suffisant en qualit\u00e9 et en quantit\u00e9, en tout temps, y compris en cas de p\u00e9nurie; sur ce point, cette disposition peut se lire en lien avec l'article 8 (situations particuli\u00e8res);"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00e0 la **lettre c)** la garantie que cette ressource vitale soit accessible \u00e0 toute la population, ind\u00e9pendamment de la situation \u00e9conomique des administr\u00e9s; cette disposition vise \u00e0 \u00e9viter l'introduction de tarifs prohibitifs et \u00e0 rappeler le r\u00f4le r\u00e9gulateur du canton sur le prix de l'eau, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que les tarifs sont fix\u00e9s par les SIG et approuv\u00e9s par le Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 40 Qualit\u00e9 de l'eau potable"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'eau potable est une denr\u00e9e alimentaire au sens de l'article 4 al. 2 let. a) de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les denr\u00e9es alimentaires et les objets usuels du 13 septembre 2019[^LDal; RS 817.0]. Cette disposition rappelle que son contr\u00f4le est r\u00e9gi par cette loi f\u00e9d\u00e9rale. Par cons\u00e9quent, il est exerc\u00e9 par le service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaire, soit pour lui le chimiste cantonal."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 41 Echanges intercantonaux et internationaux d'eau potable"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans une logique d'efficience et de solidarit\u00e9 transfrontali\u00e8re, quelques \u00e9changes d'eau potable avec nos voisins fran\u00e7ais ou vaudois existent ou sont en projet. Ces \u00e9changes d'eau potable peuvent aller dans les deux sens et il est n\u00e9cessaire que, par analogie avec que qui se fait depuis de nombreuses ann\u00e9es en mati\u00e8re de raccordement transfrontalier ou intercantonaux des eaux us\u00e9es, une convention soit sign\u00e9e entre les autorit\u00e9s des deux territoires en plus des op\u00e9rateurs. Cette convention fixe un certain nombre de conditions techniques ainsi que le tarif pratiqu\u00e9."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 1** indique que, hormis pour les cas de peu d'importance tels que des b\u00e2timents isol\u00e9s situ\u00e9s pr\u00e8s de la fronti\u00e8re qui peuvent \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au d\u00e9partement, ces conventions doivent \u00eatre approuv\u00e9es par le Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 2** s'applique aux \u00e9changes d'eau potable provenant de France. Il rappelle que les exigences de qualit\u00e9 de l'eau potable fix\u00e9es par la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale susmentionn\u00e9e sur les denr\u00e9es alimentaires doivent \u00eatre respect\u00e9es et faire partie des conditions fix\u00e9es \u00e0 l'alin\u00e9a 1. En effet, les exigences fix\u00e9es par la l\u00e9gislation fran\u00e7aise sont l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rentes pour quelques param\u00e8tres comme par exemple les pesticides."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 42 Installations d'utilit\u00e9 publique"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 1** d\u00e9crit le r\u00e9seau public d'approvisionnement en eau potable au sens large et renvoie express\u00e9ment aux prescriptions autonomes adopt\u00e9es par l'exploitant."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Au vu de leur destination, il est important de d\u00e9clarer l'utilit\u00e9 publique de ces installations \u00e0 **l'alin\u00e9a 2**, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 3 al. 1 let. b) de la loi sur l'expropriation pour cause d'utilit\u00e9 publique, du 10 juin 1993 (LEx-GE; L 7 05)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Enfin, **l'alin\u00e9a 3** rappelle que ces installations sont propri\u00e9t\u00e9s des SIG dans le canton de Gen\u00e8ve \u00e0 l'exception de la commune de C\u00e9ligny o\u00f9 ces installations sont propri\u00e9t\u00e9s de SINyon."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 43 Planification directrice technique"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les SIG \u00e9laborent p\u00e9riodiquement, avec l'ensemble des services cantonaux concern\u00e9s, un plan directeur technique pour la production, le stockage et la distribution de l'eau potable dans le canton de Gen\u00e8ve (hors commune de C\u00e9ligny). Un nouveau plan directeur technique est actuellement en cours d'\u00e9laboration pour remplacer celui de 2013. Il a notamment pour objectifs, jusqu'\u00e0 l'horizon 2040, d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement du canton avec une eau de qualit\u00e9 irr\u00e9prochable tout en pr\u00e9servant la ressource dans la dur\u00e9e et d'identifier les priorit\u00e9s d'investissements pour y parvenir. Il"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "79"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici le contenu du document format\u00e9 en markdown :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "doit \u00e9galement pr\u00e9voir les dispositions pour garantir l'approvisionnement en eau potable lors d'une p\u00e9nurie grave."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Afin qu'il puisse jouer son r\u00f4le de r\u00e9gulateur et fixer les orientations strat\u00e9giques en coh\u00e9rence avec la planification directrice pr\u00e9vue \u00e0 l'article 12 du projet de loi, le canton participe \u00e0 l'\u00e9laboration de ce plan directeur technique en d\u00e9l\u00e9guant des collaborateurs aux comit\u00e9s de pilotage et de projet."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 1 officialise ce r\u00f4le r\u00e9gulateur du canton en pr\u00e9voyant l'approbation de la planification directrice par le Conseil d'Etat. Au vu de la charge importante pour \u00e9laborer toutes les phases de cette planification, il a \u00e9t\u00e9 renonc\u00e9 \u00e0 fixer une fr\u00e9quence de r\u00e9vision"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 cite les sujets qui doivent imp\u00e9rativement \u00eatre pris en compte dans la planification technique, notamment l'\u00e9chelle r\u00e9gionale et transfrontali\u00e8re \u00e0 la lettre d."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 44 Mise en \u0153uvre et exploitation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition concerne la mise en \u0153uvre et l'exploitation du r\u00e9seau d'approvisionnement en eau potable. L'alin\u00e9a 1 indique que les dispositions techniques de mise en \u0153uvre et d'exploitation du r\u00e9seau public d'eau potable sont de la responsabilit\u00e9 de l'exploitant, qui doit se conformer \u00e0 la r\u00e8glementation \u00e9mise par l'association pour l'eau, le gaz et la chaleur (ci-apr\u00e8s: SVGW[^Schweizerischer verein des Gas und Wasserfaches (Organisation professionnelle nationale pour l'eau, le gaz et la chaleur)]) et \u00e9tablir les prescriptions autonomes."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 rappelle n\u00e9anmoins la comp\u00e9tence de r\u00e9gulateur du d\u00e9partement, qui se doit de contr\u00f4ler que l'exploitation et l'entretien du r\u00e9seau sont r\u00e9alis\u00e9s conform\u00e9ment aux bonnes pratiques de la branche. Par analogie \u00e0 ce qui est d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 pour le r\u00e9seau primaire d'assainissement, l'exploitant remettra au d\u00e9partement, pour approbation, un rapport annuel d'exploitation. Le contenu de ce rapport d'exploitation sera d\u00e9fini dans une directive du d\u00e9partement."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il est fait r\u00e9f\u00e9rence dans cet article \u00e0 l'exploitant au sens large et non aux SIG afin de tenir compte de la commune de C\u00e9ligny qui est approvisionn\u00e9e en eau potable par les SINyon."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 45 Installations priv\u00e9es"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le \u00ab dernier kilom\u00e8tre \u00bb est tr\u00e8s important pour la qualit\u00e9 de l'eau potable arrivant au robinet. C'est le propri\u00e9taire du bien foncier et non le distributeur d'eau qui est responsable de l'\u00e9tat irr\u00e9prochable de l'installation domestique"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 1** pr\u00e9voit que les propri\u00e9taires doivent se conformer \u00e0 cette r\u00e9glementation ainsi qu'aux prescriptions autonomes de l'exploitant (pour les SIG, il s'agit du r\u00e8glement sur la fourniture d'eau)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les immeubles de logements actuels ne sont pas \u00e9quip\u00e9s de compteurs d'eau potable au niveau des appartements. Il y a g\u00e9n\u00e9ralement un compteur par immeuble ou par all\u00e9e et la facture d'eau pay\u00e9e par la r\u00e9gie est comprise dans le loyer ou dans les charges. Le locataire ne peut donc pas conna\u00eetre sa consommation d'eau. De plus, un locataire sensibilis\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la ressource qui fait des efforts pour r\u00e9duire sa consommation n'aura aucune r\u00e9duction sur son loyer ou ses charges par rapport \u00e0 son voisin qui ne fait aucun effort. Afin de pouvoir sensibiliser les locataires \u00e0 leur consommation et de permettre aux r\u00e9gies de r\u00e9partir \u00e9quitablement la facture d'eau, **l'alin\u00e9a 2** exige la mise en place, par les propri\u00e9taires, de sous-compteurs individuels dans les b\u00e2timents neufs ou subissant une transformation lourde. Cette obligation est inspir\u00e9e des articles 22H \u00e0 22L de la loi sur l'\u00e9nergie du 18 septembre 1986[^LEn; RS L 2 30]. Introduites en 2001, ces dispositions imposent la mise en place de compteurs individuels d'eau chaude sanitaire par appartement afin de permettre l'\u00e9tablissement de d\u00e9comptes individuels."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 3** permet au d\u00e9partement de d\u00e9roger \u00e0 cette obligation dans le cas o\u00f9, lors d'une transformation lourde d'un b\u00e2timent existant, cela engendrerait des co\u00fbts disproportionn\u00e9s. Cela pourrait notamment arriver lorsqu'il y a plusieurs colonnes d'eau diff\u00e9rentes alimentant chaque appartement."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 46 Financement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 1** de cette disposition pose le principe du financement de l'approvisionnement en eau potable, principalement par le revenu de la taxe li\u00e9e \u00e0 la consommation d'eau enregistr\u00e9e par un compteur. Celle-ci repr\u00e9sente environ 90% du financement. Le reste du financement provient d'autres taxes ou contributions figurant dans les prescriptions autonomes des SIG (R\u00e8glement pour la fourniture d'eau) telles que celles li\u00e9es \u00e0 la consommation d'eau non enregistr\u00e9e par un compteur (par exemple les fontaines publiques munies d'une jauge), \u00e0 la finance de branchement per\u00e7ue lors de l'\u00e9tablissement ou de la modification dudit branchement ainsi qu'aux droits de"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "raccordement constituant une participation aux frais d'\u00e9tablissement, d'extension et de renforcement du r\u00e9seau de distribution d'eau."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 2** liste les co\u00fbts qui sont couverts par les taxes cit\u00e9es \u00e0 l'alin\u00e9a 1. En plus des co\u00fbts de fonctionnement, des capitaux investis (int\u00e9r\u00eats notamment) et des amortissements cit\u00e9s aux lettres a) \u00e0 c), la lettre d) pr\u00e9cise qu'il y a \u00e9galement les redevances de pr\u00e9l\u00e8vement d\u00e9crites \u00e0 l'art. 31, alin\u00e9a 4, ainsi que les autres redevances d\u00e9crites aux articles 31 et 32 de la loi sur l'organisation des services industriels du 5 octobre 1973 (versement au fonds \u00e9nergie des collectivit\u00e9s publiques et redevances d'utilisation du domaine public). La lettre e) permet de financer avec le prix de l'eau les programmes visant \u00e0 \u00e9conomiser la consommation d'eau potable tels que le programme \u00e9co21-eau."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 47 Tarification"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 1** de l'article 47 d\u00e9finit le principe de la tarification de la consommation d'eau potable lorsqu'elle est enregistr\u00e9e par un compteur, soit pour l'immense majorit\u00e9 des cas : un montant fixe de base et un prix au m3 d'eau consomm\u00e9e per\u00e7u depuis le premier m3, variant en fonction de tranches de consommation. Il est pr\u00e9vu de conserver les 5 tranches actuelles lors de la mise en application de la loi (cf. explications du chapitre 4 de l'expos\u00e9 des motifs ci-dessus). Par contre, la loi ne pr\u00e9cise pas ce nombre de tranches ainsi que leurs bornes afin de laisser plus de souplesse dans le futur pour les adapter. Les montants fix\u00e9s \u00e0 l'alin\u00e9a 1 sont les maximas des tarifs applicables."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Selon **l'alin\u00e9a 2**, des tarifs sp\u00e9ciaux diff\u00e9rents de ceux fix\u00e9s selon l'alin\u00e9a 1 peuvent \u00eatre octroy\u00e9s pour des usages sp\u00e9ciaux comme la consommation d'eau \u00e0 des fins agricoles qui fait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui l'objet d'un tarif sp\u00e9cial dit \"OCA\". Le manque de revenu engendr\u00e9 par ce tarif sp\u00e9cial n'est pas support\u00e9 par les autres consommateurs \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est financ\u00e9 par la convention d'objectifs avec les services industriels en tant que t\u00e2che d'int\u00e9r\u00eat public de soutien au secteur primaire. A noter que les agriculteurs b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce tarif sp\u00e9cial devraient \u00eatre de moins en moins nombreux \u00e0 moyen terme au fur et \u00e0 mesure de la mise en \u0153uvre de solutions alternatives permettant l'irrigation ou l'abreuvage des animaux par de l'eau ne provenant pas du r\u00e9seau d'eau potable. Parmi les solutions alternatives, il y a notamment les projets de d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux d'eaux brutes non trait\u00e9es, actuellement \u00e0 l'\u00e9tude, dont le principe est \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 l'article 38 du projet de loi."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "82"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "D'autres tarifs sp\u00e9ciaux peuvent \u00eatre octroy\u00e9s en fonction des conditions de distribution sp\u00e9cifiques avec par exemple des clauses d'interruptibilit\u00e9 saisonni\u00e8re ou pendant les p\u00e9riodes de pointes de consommation."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 3 indique qu'en plus de respecter les principes l\u00e9gaux et jurisprudentiels de causalit\u00e9, d'\u00e9quivalence et de couverture des co\u00fbts, la tarification doit \u00e9galement \u00eatre incitative aux \u00e9conomies d'eau."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 4 stipule que les autres taxes ou contributions, repr\u00e9sentant moins de 10% du financement de l'approvisionnement en eau potable du canton, sont fix\u00e9es par les services industriels dans leurs prescriptions autonomes."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 5 est explicite et n'am\u00e8ne pas de commentaire."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 6 stipule que ces tarifs applicables ainsi que le nombre de tranches et leurs bornes sont adopt\u00e9s par le conseil d'administration des Services industriels et approuv\u00e9s par le Conseil d'Etat, par analogie avec les tarifs des autres fluides distribu\u00e9s par les services industriels."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 48 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre g\u00e9n\u00e9ral de l'assainissement et de la gestion des eaux en zones urbanis\u00e9es, le canton a lanc\u00e9 en 2019 la d\u00e9marche Eau en ville[^www.ge.ch/c/eau-ville], visant \u00e0 valoriser les eaux pluviales en tant que ressource et \u00e9l\u00e9ment du paysage urbain en vue d'offrir plus de r\u00e9silience et de protection face aux \u00e9v\u00e8nements climatiques exceptionnels (s\u00e9cheresses, pluies intenses, canicules) et de tendre \u00e0 un cycle de l'eau aussi naturel que possible. Cette d\u00e9marche, inscrite au plan climat cantonal, rencontre un vif int\u00e9r\u00eat des diff\u00e9rents acteurs am\u00e9nageant les domaines publics et priv\u00e9s et le changement de pratiques est incontestablement amorc\u00e9. Depuis le lancement de la d\u00e9marche, sur une base volontaire, une septantaine de projets ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s ou sont \u00e0 l'\u00e9tude, tant sur domaines publics que priv\u00e9s. Le canton est d\u00e9sormais cit\u00e9 comme r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9chelle nationale et internationale."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il s'agit d\u00e8s lors d'adapter le cadre l\u00e9gal afin de pouvoir p\u00e9renniser et g\u00e9n\u00e9raliser la valorisation des eaux pluviales, en en faisant ainsi un \u00e9l\u00e9ment incontournable du *petit cycle de l'eau*. L'eau de pluie ne peut plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un d\u00e9chet \u00e0 \u00e9vacuer, mais comme une ressource indispensable \u00e0 la ville d'aujourd'hui et de demain, en particulier au profit du d\u00e9veloppement de la v\u00e9g\u00e9tation et de l'\u00e9quilibre des sols, ainsi qu'en diminution de la consommation d'eau potable."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend l'article 53 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en y int\u00e9grant la valorisation des eaux de pluie."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La notion de syst\u00e8me d'assainissement est \u00e9tendue aux infrastructures sises en aval des zones urbanis\u00e9es. En effet, il appara\u00eet logique et opportun que si les eaux collect\u00e9es dans une zone urbanis\u00e9e transitent, ensuite, pour des raisons de d\u00e9clivit\u00e9, par un p\u00e9rim\u00e8tre hors zone urbanis\u00e9e avant de rejoindre un exutoire, ce tron\u00e7on fasse \u00e9galement partie du syst\u00e8me d'assainissement, ce qui est d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le cas en pratique."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 1** pr\u00e9cise que le syst\u00e8me d'assainissement doit \u00e9galement valoriser autant que possible les eaux pluviales et les eaux us\u00e9es."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans cette optique, le nouvel **alin\u00e9a 2** indique qu'en conformit\u00e9 avec l'article 7 LEaux, il faut infiltrer les eaux de pluie en premi\u00e8re priorit\u00e9 afin de reconstituer un cycle de l'eau le plus naturel possible. Si cela n'est pas possible, ce qui est souvent le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9tant donn\u00e9 le contexte g\u00e9ologique, il faut chercher \u00e0 les valoriser en les laissant s'\u00e9couler en surface, remplir le sol, abreuver la v\u00e9g\u00e9tation, les stocker temporairement, avant de les introduire, en dernier recours, dans les tuyaux du syst\u00e8me d'assainissement."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 3** pose le principe de l'optimisation des syst\u00e8mes d'assainissement en rappelant qu'in fine, les eaux qui passent par le circuit du *petit cycle de l'eau* doivent rejoindre les milieux naturels conform\u00e9ment \u00e0 des exigences d\u00e9termin\u00e9es en termes de qualit\u00e9 et de quantit\u00e9."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 49 Objectifs"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend l'article 54 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en le modifiant de mani\u00e8re \u00e0 adapter aux enjeux du d\u00e9r\u00e8glement climatique les objectifs auxquels doit r\u00e9pondre un syst\u00e8me moderne d'assainissement. La logique du \u00ab tout tuyau \u00bb a fait son temps et il convient d\u00e9sormais d'appr\u00e9hender et de concevoir les syst\u00e8mes d'assainissement comme r\u00e9pondant d'une part aux enjeux du cycle de l'eau, mais \u00e9galement \u00e0 ceux du climat et du confort urbain. L'association de l'eau, du sol et du v\u00e9g\u00e9tal constitue l'un des principaux levier d'adaptation du territoire. Cette modification permet d'ancrer les nouvelles pratiques mises en \u0153uvre par les ma\u00eetres d'ouvrages et leurs mandataires, sous l'impulsion de l'office cantonal de l'eau et, en particulier, de sa d\u00e9marche Eau en Ville."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il est \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que les syst\u00e8mes d'assainissement doivent prot\u00e9ger la population et les biens contre les dommages dus au ruissellement des eaux pluviales lors des pr\u00e9cipitations intenses."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "84"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 50 Plans g\u00e9n\u00e9raux d'\u00e9vacuation des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend la substance de l'article 56 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 avec quelques modifications et simplifications. Pour rappel, les plans g\u00e9n\u00e9raux d'\u00e9vacuation des eaux (PGEE) sont focalis\u00e9 sur la gestion et l'\u00e9vacuation des eaux au niveau de la commune ou des groupements de communes. Il \u00e9tablit les actions \u00e0 entreprendre sur le r\u00e9seau d'\u00e9vacuation des eaux des communes."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 est repris sans modification en rappelant la comp\u00e9tence des communes, mais en tenant compte du fait que les PREE ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 est modifi\u00e9 en ce sens \u00e9galement et rappelle que les concepts de gestion, d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux retenus dans la planification directrice au sens de l'article 12 du projet de loi constituent le cadre contraignant de la r\u00e9alisation des PGEE."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9as 3 pr\u00e9cise que le contenu des PGEE est fix\u00e9 par voie r\u00e9glementaire, permettant ainsi une plus grande flexibilit\u00e9 op\u00e9rationnelle."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 4 enfin pr\u00e9voit que les PGEE sont approuv\u00e9s par le d\u00e9partement car il s'agit d'un outil technique pour les communes n'ayant pas besoin d'une approbation par le Conseil d'Etat. En outre, cela aura l'avantage de ne pas surcharger le Conseil d'Etat, puisque cela repr\u00e9sente environ 45 PGEE avec des mises \u00e0 jour, tous les 5 \u00e0 10 ans."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 51 Plans d\u00e9taill\u00e9s de gestion et d'\u00e9vacuation des eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Etant donn\u00e9 que les PGEE de l'article 50 ne sont pas des plans d'affectations liant les particuliers au sens des articles 14 et suivants de la Loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire du 22 juin 1979[^LAT; RS; 101], respectivement au sens des articles 11 et suivants de la loi d'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire du 4 juin 1987[^LaLAT; RS; 1 30], il convient de pr\u00e9voir \u00e0 l'alin\u00e9a 1 un nouvel outil de planification plus pr\u00e9cis, dont la nature et la proc\u00e9dure d'adoption a pour vocation de les rendre opposables, notamment aux particuliers (alin\u00e9a 3)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ces plans d\u00e9taill\u00e9s de gestion et d'\u00e9vacuation des eaux sont destin\u00e9s \u00e0 indiquer, notamment, les installations priv\u00e9es \u00e0 int\u00e9grer au r\u00e9seau secondaire, au sens de l'article 60 alin\u00e9a 6 du projet de loi, ou pr\u00e9voir la constitution des servitudes n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation du plan (cf. art. 3, al. 3, let. b LGZD par analogie). Pour rappel, la d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique de l'ali\u00e9nation des"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "droits et immeubles n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9tablissement du r\u00e9seau d'assainissement selon un tel plan est quant \u00e0 elle pr\u00e9vue \u00e0 l'article 6."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 pr\u00e9voit que le r\u00e8glement pr\u00e9cisera les modalit\u00e9s d'adoption du plan, qui devront r\u00e9pondre aux minimas \u00e9nonc\u00e9 en la mati\u00e8re par la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire du 22 juin 1979, soit notamment l'assujettissement \u00e0 une mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique et la possibilit\u00e9 d'une voie de recours."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 52 Approbation des projets"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend sans modification l'alin\u00e9a 5 de l'article 7 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. Elle permet d'approuver des projets de peu d'importance sans passer par la proc\u00e9dure d'autorisation de construire, lorsque celle-ci n'est pas n\u00e9cessaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition concerne essentiellement des travaux de r\u00e9habilitation de canalisations du syst\u00e8me public d'assainissement des eaux, qui n\u00e9cessitent l'accord du d\u00e9partement, et qui sont notamment soit du chemisage, soit de la reconstruction \u00e0 l'identique. Il peut \u00e9galement s'agir de travaux dict\u00e9s par l'urgence, comme un effondrement de canalisations."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 53 Propri\u00e9t\u00e9"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La substance des articles 57 et 58 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 est fusionn\u00e9e et simplifi\u00e9e, respectivement aux l'alin\u00e9a 1 et 2 pour le r\u00e9seau primaire **et aux alin\u00e9as 3 et 4** pour le r\u00e9seau secondaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les terrains ne sont plus syst\u00e9matiquement propri\u00e9t\u00e9 du Canton. Il y a en effet certains cas o\u00f9 les SIG devient propri\u00e9taire des terrains. L'approbation par l'Etat n'est plus pr\u00e9cis\u00e9e car les proc\u00e9dures d'approbation sont diff\u00e9rentes en fonction de la planification, de la r\u00e9alisation et de l'exploitation. Elles sont indiqu\u00e9es dans les articles ad- hoc."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il est pr\u00e9cis\u00e9 que **l'alin\u00e9a 3** \u00e9tend le r\u00e9seau secondaire aux installations de collecte, de gestion, de valorisation, de transport et de traitement des eaux pluviales des voiries communales. Cela garantit une gestion coordonn\u00e9e de ces installations communale d'assainissement sous l'\u00e9gide du fonds intercommunal d'assainissement (et cas \u00e9ch\u00e9ant par d\u00e9l\u00e9gation aux SIG). Il n'y a pas lieu, en revanche, de rattacher au r\u00e9seau secondaire \u2013 communal \u2013 les installations d'\u00e9vacuation des eaux propres aux autres voies publiques, telles que routes cantonales et autoroutes, qui restent des \u00e9quipements routiers, du ressort du canton, respectivement de la Conf\u00e9d\u00e9ration."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 54 Comp\u00e9tences"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "86"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 1 reprend la disposition de l'article 60 alin\u00e9a 1 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en pr\u00e9cisant que les instances du fonds intercommunal d'assainissement peuvent \u00e9galement d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 l'exploitant du r\u00e9seau primaire la t\u00e2che de la cadastration du r\u00e9seau secondaire."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 reprend l'article 63A alin\u00e9a 3 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en pr\u00e9cisant que les cas de peu d'importance tels que le raccordement de b\u00e2timents isol\u00e9s peuvent \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au d\u00e9partement."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 3 reprend le principe de l'article 61 de la loi actuellement en vigueur, pr\u00e9cisant que le Conseil d'Etat a la haute surveillance et la comp\u00e9tence de prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour que les plans et objectifs du r\u00e9seau secondaire soient r\u00e9alis\u00e9s."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 55 Cadastration"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il s'agit d'une reprise actualis\u00e9e de l'article 59 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. L'alin\u00e9a 1 \u00e9nonce que la gestion du cadastre du r\u00e9seau primaire est du ressort des Services industriels de Gen\u00e8ve, qui le tient \u00e0 jour."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 pr\u00e9voit que les communes g\u00e8rent, pour leur territoire respectif ou ensemble, le cadastre des installations n'appartenant pas au r\u00e9seau primaire. Il pr\u00e9cise ce qui doit au minimum \u00eatre cadastr\u00e9, soit les infrastructures du r\u00e9seau secondaire, ainsi que les installations collectives priv\u00e9es d'int\u00e9r\u00eat local , au sens de l'actuel art. 27 du r\u00e8glement d'ex\u00e9cution de la loi sur les eaux du 15 mars 2006[^REaux-GE; RS L 2 05.01]. Il est rappel\u00e9 que ces derni\u00e8res sont vou\u00e9es \u00e0 moyen terme \u00e0 dispara\u00eetre, puisque celles qui existent seront en principe progressivement int\u00e9gr\u00e9es au r\u00e9seau secondaire selon la proc\u00e9dure pr\u00e9vue \u00e0 l'article 60 du projet de loi et qu'aucune nouvelle installation de ce type ne devrait \u00eatre nouvellement cr\u00e9\u00e9e."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 3 reprend la substance de l'article 59 de la loi sur les eaux du 5 juillet et est compl\u00e9t\u00e9 : il pr\u00e9cise qu'en cas de contestation du statut d'une installation, quant \u00e0 son appartenance ou non au r\u00e9seau primaire ou secondaire, c'est le d\u00e9partement qui rend une d\u00e9cision."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 56 Entretien et exploitation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend, en simplifiant la teneur et en l'\u00e9largissant au r\u00e9seau secondaire, les principes des articles 63A, 63B et 63C de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 qui d\u00e9crivent en d\u00e9tail le r\u00f4le et la responsabilit\u00e9 des SIG dans l'exploitation du r\u00e9seau primaire. Ces articles ont \u00e9t\u00e9 introduits en"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "2001[^PL 8429 modifiant la loi sur les eaux du 5 juillet 1961] dans le cadre de la modification de la constitution qui a transf\u00e9r\u00e9 aux SIG l'exploitation et la maintenance du r\u00e9seau primaire, alors que la propri\u00e9t\u00e9 dudit r\u00e9seau restait \u00e0 l'Etat."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Depuis l'ann\u00e9e 2008, le r\u00e9seau primaire appartient aux SIG. D\u00e8s lors, il n'y a plus lieu de d\u00e9livrer une autorisation d'exploiter (art. 63B) et de d\u00e9crire l'organisation des services industriels pour exploiter son propre r\u00e9seau (art. 63C). Par contre, il est n\u00e9cessaire d'harmoniser les exigences et conditions d'exploitation demand\u00e9es par le d\u00e9partement aux SIG pour l'exploitation du r\u00e9seau primaire et aux communes pour l'exploitation du r\u00e9seau secondaire."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 1** fixe le devoir des SIG et des communes de maintenir leur r\u00e9seau en parfait \u00e9tat de fonctionnement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 2** permet d'imposer aux SIG et aux communes de mettre en place un autocontr\u00f4le de leur r\u00e9seau secondaire, \u00e0 l'instar de ce qui se fait d\u00e9j\u00e0 par les SIG pour le r\u00e9seau primaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 3** pr\u00e9cise que c'est le d\u00e9partement qui fixe les conditions d'exploitation des r\u00e9seaux primaire et secondaire ainsi que le contenu du rapport d'exploitation faisant l'objet de **l'alin\u00e9a 4**."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "A toutes fins utiles, il est rappel\u00e9 que le r\u00e9seau primaire \u00e9vacuant les eaux us\u00e9es de la commune de C\u00e9ligny appartient aux SINyon."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 57 Entretien des r\u00e9seaux d'assainissement sur terrains priv\u00e9s"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend, sans modification, l'article 63 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 58 R\u00e9alisation du r\u00e9seau"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition a pour vocation de rappeler que ce sont les services industriels qui r\u00e9alisent le r\u00e9seau primaire (**alin\u00e9a 1**) et les communes qui r\u00e9alisent le r\u00e9seau secondaire (**alin\u00e9a 2**), sachant que ces derni\u00e8res peuvent d\u00e9l\u00e9guer cette t\u00e2che conventionnellement \u00e0 des constructeurs priv\u00e9s (**alin\u00e9a 3**)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 4** reprend en substance l'article 58, alin\u00e9a 3 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. La coordination souhait\u00e9e est \u00e0 effectuer avec l'office cantonal en charge de la gestion de l'infrastructure concern\u00e9e."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 5** renvoie au r\u00e8glement en ce qui concerne la proc\u00e9dure d'int\u00e9gration au r\u00e9seau secondaire."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 59 Int\u00e9gration des branchements priv\u00e9s au r\u00e9seau secondaire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cet article est nouveau et traite de la proc\u00e9dure d'int\u00e9gration au r\u00e9seau secondaire, public, de la partie des branchements priv\u00e9s situ\u00e9s sous ou sur le domaine public. Ceux-ci sont aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9s comme des installations priv\u00e9es jusqu'\u00e0 leur point de connexion sur les collecteurs publics."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La volont\u00e9 d'int\u00e9grer la partie du branchement \u00e9manant des biens-fonds priv\u00e9s au r\u00e9seau secondaire, pour la partie situ\u00e9e sur ou sous le domaine public, vise d'une part \u00e0 d\u00e9limiter plus clairement la partie du r\u00e9seau du ressort des communes et celui qui reste en propri\u00e9t\u00e9 des priv\u00e9s. La d\u00e9limitation du parcellaire s'av\u00e8re en principe facilement identifiable, de sorte qu'il est logique de prendre cette d\u00e9marcation en consid\u00e9ration pour d\u00e9terminer l'\u00e9tendue du r\u00e9seau secondaire. D'autre part, l'int\u00e9gration de ces branchements au r\u00e9seau secondaire sert \u00e0 garantir la qualit\u00e9 de ces installations non seulement lors de leur r\u00e9alisation mais \u00e0 long terme par un r\u00e9el entretien. L'exp\u00e9rience d\u00e9montre en effet que les propri\u00e9taires priv\u00e9s se d\u00e9sint\u00e9ressent de ces installations, et ce d'autant plus que souvent, ils ne sont pas conscients de leur trac\u00e9, ni que ces installations leur appartiennent car traversant un terrain du domaine public qu'ils ne ma\u00eetrisent pas."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'int\u00e9gration des branchements priv\u00e9s au r\u00e9seau secondaire est subordonn\u00e9e \u00e0 la condition de principe que ces installations soient en \u00e9tat conforme aux normes et que leur configuration et trac\u00e9 soient parfaitement connus, pour que la collectivit\u00e9 puisse assumer la responsabilit\u00e9 de leur entretien en pleine connaissance de cause. Cela implique que l'int\u00e9gration pr\u00e9vue par l'art. 61 concernera les branchements neufs ou refaits \u00e0 neuf par les propri\u00e9taires riverains **(alin\u00e9a 1)**. Elle inclura \u00e9galement les branchements existants lorsqu'ils peuvent faire l'objet d'une r\u00e9habilitation, dans le prolongement des travaux de r\u00e9fection des installations du r\u00e9seau secondaire **(alin\u00e9a 2)**. Dans ce deuxi\u00e8me cas, les co\u00fbts des travaux de r\u00e9fection seront assum\u00e9s par le FIA (cf. art. 87, al. 2, let. b du projet de loi) puisque la r\u00e9habilitation sera d\u00e9clench\u00e9e par l'avancement des travaux de la commune sur le r\u00e9seau secondaire, au rythme d\u00e9cid\u00e9 par cette derni\u00e8re."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 3** pr\u00e9voit que, formellement, c'est la cadastration qui produit l'int\u00e9gration de l'installation au r\u00e9seau secondaire, apr\u00e8s que les \u00e9ventuels travaux de r\u00e9habilitation ou de mises aux normes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Etant donn\u00e9 que l'int\u00e9gration au r\u00e9seau secondaire n'aura aucun impact financier n\u00e9gatif pour les propri\u00e9taires concern\u00e9es, puisqu'ils n'auront d\u00e8s lors plus \u00e0 entretenir la partie du branchement int\u00e9gr\u00e9, ils ne peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 aucune indemnit\u00e9. A noter que le principe de l'absence d'indemnit\u00e9 mentionn\u00e9 \u00e0 l'alin\u00e9a 4 pr\u00e9vaut d\u00e9j\u00e0, \u00e0 teneur de l'article 74"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "89"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 60 Int\u00e9gration des installations collectives priv\u00e9es au r\u00e9seau secondaire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans la continuit\u00e9 de l'article pr\u00e9c\u00e9dent, cette disposition traite de l'int\u00e9gration au r\u00e9seau secondaire des installations collectives priv\u00e9s. Il s'inspire de l'article 74, alin\u00e9a 2 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. L'int\u00e9gration de ce type d'installations au r\u00e9seau secondaire vise \u00e0 favoriser leur r\u00e9habilitation et leur entretien \u00e0 long terme. L'exp\u00e9rience d\u00e9montre en effet que les installations d\u00e9tenues par un nombre important de propri\u00e9taires distincts sont fr\u00e9quemment mal entretenues et se d\u00e9gradent sans que les mesures idoines puissent \u00eatre prises \u00e0 temps. Typiquement, dans certains quartiers de villas (zone 5), il s'av\u00e8re difficile, voire impossible pour les propri\u00e9taires concern\u00e9s de s'entendre sur les mesures concr\u00e8tes et sur le financement des travaux d'entretien, de r\u00e9habilitation et de mise en s\u00e9paratif. Ces situations portent pr\u00e9judice \u00e0 la gestion et \u00e0 l'assainissement des eaux, et donc *in fine* \u00e0 l'environnement."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 1** \u00e9nonce que l'int\u00e9gration s'effectue \u00e0 la demande de l'ensemble des propri\u00e9taires concern\u00e9s, qui doivent avoir constitu\u00e9 les servitudes n\u00e9cessaires au profit de la commune, ce qui refl\u00e8tera leur unanimit\u00e9. En g\u00e9n\u00e9ral la commune pilote et finance ces servitudes, \u00e9ventuellement en prenant un mandataire. En outre, les installations dont l'int\u00e9gration est souhait\u00e9e doivent \u00eatre conformes aux normes techniques applicables."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Toutefois, conform\u00e9ment \u00e0 **l'alin\u00e9a 2**, si les installations ne sont pas conformes aux normes, la commune proc\u00e8de aux \u00e9ventuels travaux de r\u00e9habilitation ou de mise aux normes et les pilote en fonction de son planning de renouvellement du r\u00e9seau secondaire. Les co\u00fbts de ces travaux seront alors financ\u00e9s par le FIA (cf. art. 87, al. 2, let. b du projet de loi). Dans cette hypoth\u00e8se, une int\u00e9gration au r\u00e9seau secondaire pourra intervenir, de mani\u00e8re diff\u00e9r\u00e9e, apr\u00e8s l'ach\u00e8vement desdits travaux, soit lors de la cadastration des installations conform\u00e9ment \u00e0 **l'alin\u00e9a 4**."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans tous les cas, l'accord du d\u00e9partement doit \u00eatre obtenu. Il doit recueillir l'avis de la commune avant de se prononcer."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 3**, aff\u00e9rent \u00e0 l'int\u00e9gration au r\u00e9seau secondaire des installations priv\u00e9es comprises dans une route priv\u00e9e lorsque cette derni\u00e8re est transf\u00e9r\u00e9e au domaine public, reprend la substance de l'article 74 alin\u00e9a 1 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "90"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le principe de l'absence d'indemnit\u00e9 mentionn\u00e9 \u00e0 l'alin\u00e9a 5 pr\u00e9vaut d\u00e9j\u00e0, \u00e0 teneur de l'article 74 alin\u00e9a 2 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 6 rappelle la possibilit\u00e9, pour un plan d\u00e9taill\u00e9 de gestion et d'\u00e9vacuation des eaux, de pr\u00e9voir l'int\u00e9gration d'installations priv\u00e9es collectives au r\u00e9seau public secondaire. Ainsi, et par exemple, lorsqu'un collecteur priv\u00e9 remplit une fonction importante pour l'assainissement, la planification publique peut pr\u00e9voir son rattachement au r\u00e9seau public pour le transf\u00e9rer \u00e0 charge de la commune (et, financi\u00e8rement, du FIA). Les dispositions du plan d\u00e9taill\u00e9 de gestion et d'\u00e9vacuation des eaux permettront, au besoin, de contraindre les propri\u00e9taires priv\u00e9s \u00e0 c\u00e9der les droits n\u00e9cessaires sur l'installation (p. ex. constitution d'une servitude de canalisation), au besoin par la voie de l'expropriation, au b\u00e9n\u00e9fice de la d\u00e9claration d'utilit\u00e9 publique (art. 6 du projet de loi). L'int\u00e9gration se fera formellement, une fois le plan d\u00e9taill\u00e9 d'assainissement en force et les droits n\u00e9cessaires acquis, selon les modalit\u00e9s figurant aux alin\u00e9as 2 et 5."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 61 Valorisation thermique des eaux pollu\u00e9es"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Depuis quelques ann\u00e9es, des installations de r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur des eaux us\u00e9es se d\u00e9veloppent. Dans un contexte de transition \u00e9nerg\u00e9tique, ce d\u00e9veloppement doit \u00eatre encourag\u00e9, pour autant que cela ne p\u00e9jore pas le fonctionnement des stations d'\u00e9puration situ\u00e9es en aval. En effet, une eau us\u00e9e trop froide perturbe le d\u00e9veloppement des microorganismes assurant le processus d'\u00e9puration. Il ne faudrait pas que la r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur en amont ait pour cons\u00e9quence une augmentation de la consommation d'\u00e9nergie de la STEP en aval pour assurer son bon fonctionnement."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Par ailleurs, afin de ne pas p\u00e9jorer le d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux thermiques structurants, les nouvelles installations de r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur des eaux us\u00e9es ne pourront \u00eatre autoris\u00e9es qu'en dehors des zones \u00e9quip\u00e9es par ledit r\u00e9seau."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 1 pr\u00e9voit le principe de l'autorisation pour les installations de valorisation thermique des eaux pollu\u00e9es."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 fixe le principe que ces installations ne doivent pas p\u00e9jorer le fonctionnement de la station d'\u00e9puration situ\u00e9e en aval."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, l'alin\u00e9a 3 pr\u00e9cise que les conditions techniques li\u00e9es aux types d'\u00e9quipements \u00e0 installer dans le collecteur et \u00e0 l'exploitation de ce dernier sont de la responsabilit\u00e9 du propri\u00e9taire du r\u00e9seau public. Par cons\u00e9quent c'est aux SIG pour le r\u00e9seau primaire et aux communes pour le r\u00e9seau secondaire de fixer ces conditions par voie d'accord ou de convention bilat\u00e9rale avec l'exploitant de l'installation de r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "91"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 62 Gestion des eaux pluviales"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend en substance l'article 64 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en l'adaptant en fonction du programme \"Eau en ville\" et en tenant compte de l'obligation f\u00e9d\u00e9rale de l'article 7 de la loi sur la protection des eaux du 24 janvier 1991[^LEaux; RS 814.20] de chercher \u00e0 infiltrer les eaux pluviales en premi\u00e8re priorit\u00e9."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 pr\u00e9voit l'obligation pour les particuliers de mettre en \u0153uvre les mesures d'infiltration, de valorisation et de r\u00e9gulation des eaux \u00e0 la parcelle, qui sont fix\u00e9es par le d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 reprend le principe selon lequel le financement de ces installations est \u00e0 la charge des propri\u00e9taires. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins des abattements possibles sur la taxe de raccordement, afin d'encourager ces pratiques."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 3 pr\u00e9cise que c'est seulement si les eaux pluviales ne peuvent pas \u00eatre infiltr\u00e9es et valoris\u00e9es qu'elles doivent \u00eatre raccord\u00e9es au syst\u00e8me d'assainissement, sauf si elles peuvent \u00eatre directement d\u00e9vers\u00e9es dans un cours d'eau ou dans le lac."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 63 Obligation de raccordement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend partiellement les articles 65 et 66 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 pr\u00e9voit l'obligation pour les propri\u00e9taires de raccorder les canalisations d'eaux \u00e0 \u00e9vacuer au r\u00e9seau public d'assainissement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 pr\u00e9cise que c'est le d\u00e9partement qui fixe les conditions d'\u00e9vacuation et de raccordement. L'alin\u00e9a 3 pr\u00e9cise qu'en cas de construction d'une nouvelle canalisation, le branchement y aff\u00e9rent est r\u00e9alis\u00e9 selon les directives \u00e9mises par le d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 4 reprend le principe de l'article 66 alin\u00e9a 3 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en r\u00e9servant cependant l'hypoth\u00e8se selon laquelle c'est la commune qui proc\u00e8de aux travaux \u00e0 ses frais (i. e. moyennant financement par le FIA)."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'exon\u00e9ration de la moiti\u00e9 des frais \u00e0 la charge du propri\u00e9taire, pr\u00e9vue \u00e0 l'article 66 alin\u00e9a 4 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961, est abandonn\u00e9 vu que dor\u00e9navant, soit la commune proc\u00e8de aux travaux, avec le financement du FIA, soit se sont les propri\u00e9taires, \u00e0 leurs frais exclusifs."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 64 Propri\u00e9t\u00e9 des branchements"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend le principe \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'article 65 alin\u00e9a 2 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961, en r\u00e9servant la possibilit\u00e9 d'int\u00e9grer les branchements au r\u00e9seau secondaire lorsqu'ils se trouvent sous le domaine public. L'int\u00e9gration de ces branchements au r\u00e9seau secondaire devrait progressivement devenir la r\u00e8gle."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les tron\u00e7ons des branchements des immeubles priv\u00e9s traversant d'autres biens-fonds priv\u00e9s resteront cependant toujours propri\u00e9t\u00e9 des immeubles dont ils d\u00e9pendent."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 65 D\u00e9rogations \u00e0 l'obligation de raccordement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend en substance l'article 67 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961, en ajoutant \u00e0 l'alin\u00e9a 1, lettre b, que le d\u00e9partement peut d\u00e9roger \u00e0 l'obligation de raccordement les b\u00e2timents qui ont mis en place un syst\u00e8me local de traitement et de valorisation des eaux us\u00e9es d\u00fbment autoris\u00e9. Il est fait r\u00e9f\u00e9rence ici des installations d'assainissement circulaire traitant sur place les eaux us\u00e9es pour les r\u00e9utiliser dans les chasses d'eaux des toilettes ou pour l'arrosage hors-sol."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 66 Entretien et fonctionnement des installations"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend en substance l'article 77 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 1** renforce l'obligation du maintien en parfait \u00e9tat des installations priv\u00e9es et en pr\u00e9cise les contours."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Constatant que trop souvent les plans des installations priv\u00e9es sont inexistants ou lacunaires, **l'alin\u00e9a 2** pr\u00e9voit que les propri\u00e9taires doivent disposer d'un plan \u00e0 jour."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 67 Surveillance"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend en substance l'article 68 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. **L'alin\u00e9a 1** reprend le principe selon lequel les installations sont soumises \u00e0 la surveillance du d\u00e9partement, en prenant en compte les installations priv\u00e9es de gestion et d'infiltration au m\u00eame titre que les installations d'\u00e9vacuation et de traitement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 2** pr\u00e9voit que le d\u00e9partement peut imposer au propri\u00e9taire un contr\u00f4le des installations priv\u00e9es par un sp\u00e9cialiste, \u00e0 ses frais."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "93"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 68 Autorisation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition est une reprise des articles 66 et 69 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. L'alin\u00e9a 1 pr\u00e9voit que le d\u00e9partement fixe les conditions de l'autorisation pour les installations de gestion, d'infiltration, d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 rappelle qu'une autorisation est obligatoire pour tout \u00e9tablissement ou modification desdites installations."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 3 reprend partiellement l'article 66 al. 1 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 qui pr\u00e9cise que, lors de nouvelles constructions ou transformations de constructions existantes, les conditions fix\u00e9es par le d\u00e9partement font partie int\u00e9grante de ladite autorisation."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les alin\u00e9as 4 et 5 reprennent en substance les alin\u00e9as 2 et 3 de l'article 69 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le nouvel alin\u00e9a 6 pr\u00e9cise qu'il est de la responsabilit\u00e9 du propri\u00e9taire de faire cadastrer \u00e0 ses frais ses installations de gestion, d'infiltration, d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux. Cette obligation d\u00e9coule des futures dispositions du cadastre national des conduites qui devraient \u00eatre introduites aux articles 28 \u00e0 30 du projet de loi sur la g\u00e9oinformation[^Projet de loi d\u00e9pos\u00e9 par le Conseil d'Etat le 27 mars 2024, renvoy\u00e9 sans d\u00e9bat \u00e0 la commission d'am\u00e9nagement du canton (PL 13451-A; LG\u00e9o-GE; E 1 46)]. Elle sera appliqu\u00e9e syst\u00e9matiquement pour les nouvelles constructions. L'application pour les installations existantes sera pr\u00e9cis\u00e9e dans les directives du d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 69 Dimensions sup\u00e9rieures"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend en le compl\u00e9tant l'article 73 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. L'alin\u00e9a 1 int\u00e8gre les installations priv\u00e9es de gestion et d'infiltration au m\u00eame titre que les installations d'\u00e9vacuation et de traitement des eaux. L'alin\u00e9a 2 permet de pr\u00e9voir que les frais suppl\u00e9mentaires r\u00e9sultant d'une implantation adapt\u00e9e ou d'un dimensionnement sup\u00e9rieur des installations sont \u00e0 la charge des propri\u00e9taires des biens-fonds qui b\u00e9n\u00e9ficient de cette mesure. En effet, il peut \u00e9galement \u00eatre d'int\u00e9r\u00eat public que des propri\u00e9taires priv\u00e9s puissent b\u00e9n\u00e9ficier de tels \u00e9quipements et non exclusivement la collectivit\u00e9 publique: une telle mesure permet d'\u00e9viter une multiplication des infrastructures en privil\u00e9giant leur regroupement, particuli\u00e8rement lorsque des contraintes techniques le justifient, et concourt donc \u00e0 l'utilisation rationnelle du (sous)-sol."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 70 Installations individuelles d'assainissement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend en substance l'article 71 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. L'**alin\u00e9a 1** pr\u00e9cise cependant que c'est le Conseil d'Etat et non le d\u00e9partement qui fixe les conditions par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'**alin\u00e9a 2** pr\u00e9cise l'obligation des propri\u00e9taires de mettre hors service leurs installations individuelles et de raccorder leurs canalisations aux installations publiques lorsque ces derni\u00e8res sont r\u00e9alis\u00e9es."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 71 Installations agricoles"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend en substance l'article 75 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en pr\u00e9voyant n\u00e9anmoins que c'est la Conseil d'Etat et non le d\u00e9partement qui fixe les conditions par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 72 Installations d'entreposage de liquides pouvant polluer les eaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend en substance l'article 76 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en le clarifiant. L'alin\u00e9a 1 pr\u00e9cise ainsi que c'est le d\u00e9partement qui veille au respect de prescriptions techniques."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 73 D\u00e9versement des eaux industrielles"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'**alin\u00e9a 1** de cette nouvelle disposition reprend l'article 7 de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux, du 28 octobre 1998[^OEaux; RS 814.201] aux termes duquel le d\u00e9versement d'eaux industrielles dans les \u00e9gouts publics est soumis \u00e0 autorisation."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les eaux industrielles comprennent:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "les eaux \u00e0 \u00e9vacuer provenant des exploitations artisanales et industrielles;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "les eaux \u00e0 \u00e9vacuer de qualit\u00e9 comparable, telles que celles provenant des laboratoires et des h\u00f4pitaux."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour le surplus, l'**alin\u00e9a 2** renvoie au r\u00e8glement."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 74 Responsabilit\u00e9 des propri\u00e9taires"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend, sans modification, l'article 78 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 75 Principes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre du financement de l'assainissement, cette disposition reprend sans modification les alin\u00e9as 1 \u00e0 4 de l'article 85 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 5 pr\u00e9cise que les tarifs des taxes doivent non seulement respecter les principes de causalit\u00e9, d'\u00e9quivalence et de couverture des co\u00fbts, mais doivent \u00e9galement avoir un caract\u00e8re incitatif aux \u00e9conomies d'eau. De plus, l'adaptation des tarifs tous les 5 ans est supprim\u00e9e car l'exp\u00e9rience montre qu'il faut bien souvent une plus longue p\u00e9riode pour pouvoir \u00e9valuer la n\u00e9cessit\u00e9 de modifier les revenus en fonction de l'\u00e9volution des co\u00fbts \u00e0 couvrir, de l'indice des prix de la construction, du taux d'inflation, du taux d'int\u00e9r\u00eat et de la consommation d'eau potable."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "A toutes fins utiles, il est pr\u00e9cis\u00e9 que les dispositions de l'article 84 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 ne sont pas repris car ils ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s redondants par rapport aux articles 53, 55, 56 et 58 fixant les comp\u00e9tences et t\u00e2ches des Services industriels de Gen\u00e8ve et des communes ainsi que par rapport aux articles 75, 76 et 87 indiquant l'affectation des taxes mentionn\u00e9es."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 76 Taxe annuelle d'\u00e9puration"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend en substance l'article 86 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. L'alin\u00e9a 1 pr\u00e9cise certains points:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La lettre b) indique qu'il s'agit des co\u00fbts des capitaux investis plut\u00f4t que des int\u00e9r\u00eats, ce qui est plus adapt\u00e9;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "A noter que la lettre d), alin\u00e9a 1 de l'article 86 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 est supprim\u00e9e car l'objectif de constituer des fonds propres visant \u00e0 ramener la dette \u00e0 moins de 80% des de la valeur des actifs du r\u00e9seau primaire a \u00e9t\u00e9 atteint;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "la nouvelle lettre f) introduit le principe du pollueur-payeur : la taxe d'\u00e9puration doit servir non seulement \u00e0 couvrir les co\u00fbts du service (transports des eaux us\u00e9es et traitement par les stations d'\u00e9puration), mais \u00e9galement les frais li\u00e9s aux impacts des rejets apr\u00e8s traitement ou occasionn\u00e9s par les d\u00e9charges du r\u00e9seau via les d\u00e9versoirs d'orage. Au sens de cette lettre f, une part de la taxe d'\u00e9puration alimentera le fonds pour la pr\u00e9servation des eaux institu\u00e9 \u00e0 l'article 32 du projet de loi."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 77 Perception de la taxe annuelle d'\u00e9puration"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend sans modification l'article 87 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "96"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "A toutes fins utiles, il est pr\u00e9cis\u00e9 que le terme \"Services et entreprises de distribution d'eau\" a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 \u00e0 l'alin\u00e9a 2, car les Services industriels de Gen\u00e8ve sont les principaux distributeurs d'eau, alors qu'\u00e0 C\u00e9ligny l'eau est fournie par les Services industriels de Nyon."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 78 Tarification de la taxe annuelle d'\u00e9puration"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend l'article 88 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. L'alin\u00e9a 1 est compl\u00e8tement modifi\u00e9 afin notamment de supprimer le principe du forfait pour les 100 premiers m3 consomm\u00e9s et ne pas p\u00e9naliser les petits consommateurs vertueux, par analogie avec la tarification de la taxe de consommation d'eau potable (art. 47 du projet de loi). La nouvelle tarification est constitu\u00e9e d'un montant fixe de base et d'un prix au m3 d'eau consomm\u00e9e per\u00e7u depuis le premier m3, variant en fonction de tranches de consommation. Il est pr\u00e9vu de conserver les 5 tranches actuelles lors de la mise en application de la loi (cf. explications du chapitre 4 de l'expos\u00e9 des motifs ci-dessus). Par contre, la loi ne pr\u00e9cise pas ce nombre de tranches ainsi que leurs bornes afin de laisser plus de souplesse dans le futur pour les adapter."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 reprend sans modification l'alin\u00e9a 2 de l'article 88 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. Le r\u00e8glement d\u00e9finit exhaustivement les cas d'exon\u00e9rations en l'absence de d\u00e9versement dans le r\u00e9seau public. Il s'agit par exemple des eaux utilis\u00e9es exclusivement pour l'irrigation, des eaux incorpor\u00e9es en totalit\u00e9 dans un produit commercial ou industriel, ou encore des eaux \u00e9pur\u00e9es dans des installations priv\u00e9es d\u00e9centralis\u00e9es."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 3 reprend l'alin\u00e9a 3 de l'article 88 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en pr\u00e9cisant que la taxe peut \u00eatre major\u00e9e au maximum d'un facteur 10, comme l'indique le r\u00e8glement actuel. Cela serait le cas si les eaux us\u00e9es industrielles seraient 10 fois plus concentr\u00e9es que les eaux us\u00e9es domestiques. Le calcul de cette majoration est encadr\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9cise par une recommandation de l'Association suisse des professionnels de la protection des eaux (VSA)."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 79 Taxe f\u00e9d\u00e9rale sur les eaux us\u00e9es (micropolluants)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 1 reprend l'article 3A du r\u00e8glement relatif aux taxes d'assainissement des eaux du 26 novembre 2014[^RTASS; RS L 2 05.21] qui est entr\u00e9 en vigueur le 1er janvier 2016 suite aux nouvelles dispositions de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "protection des eaux du 24 janvier 1991[^LEaux; RS 814.20] et de son ordonnance d'application du 28 octobre 1998[^OEaux; RS 814.201] instaurant une taxe f\u00e9d\u00e9rale sur les eaux us\u00e9es (chapitre 8a). Cette taxe f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e afin de permettre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'allouer aux cantons des indemnit\u00e9s pour la mise en place du traitement des compos\u00e9s traces organiques (micropolluants)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le montant de la taxe f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tant fix\u00e9 \u00e0 9 F par habitant raccord\u00e9 et par an, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, par souci de simplification et d'efficience et \u00e0 l'instar de ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre dans de nombreux autres cantons, de majorer la taxe annuelle d'\u00e9puration par un prix au m3 permettant de couvrir le montant \u00e0 verser annuellement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Sur la base du volume de consommation d'eau servant au calcul de la taxe annuelle d'\u00e9puration, cette majoration a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e \u00e0 11 centimes par m3."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette taxe f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tant per\u00e7ue aupr\u00e8s des d\u00e9tenteurs de stations d'\u00e9puration n'ayant pas encore mis en place l'\u00e9tape de traitement des micropolluants, le montant vers\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration va graduellement diminuer au fur et \u00e0 mesure de la mise en service de ce nouveau traitement dans les stations d'\u00e9puration genevoises, ce qui est le cas en 2024 de la station d'\u00e9puration de Villette."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Par cons\u00e9quent, il est stipul\u00e9 \u00e0 **l'alin\u00e9a 1** que le montant maximum de la majoration est de 11 centimes par m3 et, \u00e0 **l'alin\u00e9a 2**, que le montant applicable sera ajust\u00e9 (et donc r\u00e9duit) au fur et \u00e0 mesure de la mise en service de l'\u00e9tape de traitement des micropolluants dans les stations d'\u00e9puration genevoises."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 80 Perception de la taxe unique de raccordement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend l'article 89 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961, tel que modifi\u00e9 par le projet de loi modifiant la loi sur les eaux du 17 avril 2024, concernant la taxe unique de raccordement (PL 13465)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**L'alin\u00e9a 2** rappelle que la taxe est fix\u00e9e par le d\u00e9partement et per\u00e7ue directement par le fonds. **L'alin\u00e9a 3** pr\u00e9voit une obligation d'annonce au d\u00e9partement de tout \u00e9v\u00e8nement pouvant avoir pour cons\u00e9quence une taxation compl\u00e9mentaire en mati\u00e8re de taxe unique de raccordement (p. ex. augmentation des surfaces b\u00e2ties)."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 81 Composantes de la taxe unique de raccordement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend, sans modification, l'article 90 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 82 Tarification de la composante eaux us\u00e9es"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 3 de l'article 91 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 stipule que, pour les b\u00e2timents sans eaux us\u00e9es industrielles autre que ceux affect\u00e9s \u00e0 l'habitation et aux activit\u00e9s administratives (\u00e9coles, h\u00f4tels, commerces, etc.), la taxe est fix\u00e9e selon le crit\u00e8re des unit\u00e9s de raccordement. L'unit\u00e9 de raccordement est une unit\u00e9 de mesure recommand\u00e9e par la profession et est assimil\u00e9e au d\u00e9bit maximal rejet\u00e9 par un \u00e9quipement sanitaire en litres/secondes (ex: lavabo, toilette, lave-linge, douche, etc.). Or l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 que la d\u00e9termination de ces unit\u00e9s de raccordement lors du traitement des dossiers d'autorisation de construire est tr\u00e8s chronophage et difficile \u00e0 contr\u00f4ler. Le projet de loi propose donc de simplifier la d\u00e9termination de la composante eaux us\u00e9es de la taxe unique de raccordement pour ces autres b\u00e2timents en la fixant, comme pour les b\u00e2timents d'habitation et administratifs, en fonction de la surface brute de plancher."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour les eaux us\u00e9es issues d'activit\u00e9s industrielles, **l'alin\u00e9a 1** stipule que le tarif est fix\u00e9 en fonction du d\u00e9bit maximal rejet\u00e9, par m\u00b3/h (reprise de l'alin\u00e9a 4 de l'article 91 de la loi sur l'eau du 5 juillet 1961)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 2** affiche le principe que, pour tous les autres b\u00e2timents, le tarif est fix\u00e9 en fonction de la surface brute de plancher variant selon les affectations. Le r\u00e8glement fixera les bases de calculs avec, comme r\u00e9f\u00e9rence, le tarif des b\u00e2timents d'habitation (14 F/m2 actuellement). Ainsi, le tarif des autres affectations (administratif, m\u00e9dical, commerces, ateliers/d\u00e9p\u00f4ts, restauration, h\u00f4tels/foyers/EMS, b\u00e2timents recevant du public) sera obtenu par un facteur multipliant le tarif de r\u00e9f\u00e9rence des b\u00e2timents d'habitation."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les montants fix\u00e9s aux alin\u00e9as 1 et 2 sont les maximas des tarifs applicables."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**L'alin\u00e9a 3** stipule enfin que ces tarifs applicables sont adopt\u00e9s par le conseil du fonds intercommunal d'assainissement et approuv\u00e9s par le Conseil d'Etat, par analogie au tarif de la taxe annuelle d'\u00e9puration qui est adopt\u00e9e par le conseil d'administration des services industriels."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 83 Tarification de la composante eaux pluviales"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend, avec quelques modifications de forme, l'article 92 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "99"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 est inchang\u00e9, si ce n'est qu'il pr\u00e9cise qu'il s'agit du tarif de la composante eaux pluviales."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 est simplement reformul\u00e9 et simplifi\u00e9. La pr\u00e9cision que ces abattements sont notamment attribu\u00e9s aux installations agricoles et industrielles est supprim\u00e9e car ils sont en r\u00e9alit\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 tous les b\u00e2timents."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le montant fix\u00e9 \u00e0 l'alin\u00e9as 1 est le maxima du tarif applicable."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 3 stipule que ce tarif applicable est adopt\u00e9 par le conseil du fonds intercommunal d'assainissement et approuv\u00e9 par le Conseil d'Etat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 84 Perception de la taxe annuelle d'utilisation du r\u00e9seau secondaire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend l'article 93 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961, tel que modifi\u00e9 par le projet de loi modifiant la loi sur les eaux du 17 avril 2024, concernant la taxe unique de raccordement (PL 13465)."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 85 Tarification de la taxe annuelle d'utilisation du r\u00e9seau secondaire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition reprend l'article 94 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en modifiant compl\u00e8tement l'alin\u00e9a 1 afin notamment de supprimer le principe du forfait pour les 100 premiers m3 consomm\u00e9s et ne pas p\u00e9naliser les petits consommateurs vertueux, par analogie avec la tarification de la taxe de consommation d'eau potable (art. 47 du projet de loi) et de la taxe annuelle d'\u00e9puration (art. 78 du projet de loi). La nouvelle tarification est constitu\u00e9e d'un montant fixe de base et d'un prix au m3 d'eau consomm\u00e9e per\u00e7u depuis le premier m3, variant en fonction de tranches de consommation. Il est pr\u00e9vu de conserver les 5 tranches actuelles lors de la mise en application de la loi (cf. explications du chapitre 4 de l'expos\u00e9 des motifs ci-dessus). Par contre, la loi ne pr\u00e9cise pas ce nombre de tranches ainsi que leurs bornes afin de laisser plus de souplesse dans le futur pour les adapter."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 2 reprend sans modification l'alin\u00e9a 2 de l'article 94 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les montants fix\u00e9s aux alin\u00e9a 1 et 2 sont les maximas des tarifs applicables."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 3 pr\u00e9voit les possibilit\u00e9s d'exon\u00e9ration lorsqu'il n'y a pas de rejet dans un r\u00e9seau public d'assainissement, le d\u00e9tail \u00e9tant fix\u00e9 par voie r\u00e9glementaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 4 stipule que ces tarifs applicables ainsi que le nombre de tranches et leurs bornes sont adopt\u00e9s par le conseil du fonds intercommunal d'assainissement et approuv\u00e9s par le Conseil d'Etat, par analogie au tarif de la"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "100"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "taxe annuelle d'\u00e9puration qui est adopt\u00e9e par le conseil d'administration des services industriels."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 86 Fonds intercommunal d'assainissement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend, avec une modification de forme, l'article 95 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 87 Ressources du fonds intercommunal d'assainissement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend en substance l'article 96 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en l'actualisant. L'alin\u00e9a 2 pr\u00e9voit que les ressources du fonds doivent \u00e9galement financer les travaux effectu\u00e9s par les communes en vue de l'int\u00e9gration d'installations priv\u00e9es au r\u00e9seau secondaire en application des articles 59 (branchements) et 60 (installations collectives priv\u00e9es) du projet de loi."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 3 est inchang\u00e9, mais adapt\u00e9 \u00e0 la syst\u00e9matique du projet de loi. Ainsi, le renvoi \u00e0 l'article 105 al. 1 permet de se r\u00e9f\u00e9rer au contenu de l'article transitoire 154C al. 2 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961, qui doit rester applicable jusqu'en 2055 (amortissement sur 40 ans depuis l'ann\u00e9e 2015)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 4 est inchang\u00e9."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 5 est \u00e9galement l\u00e9g\u00e8rement adapt\u00e9 en pr\u00e9cisant que les frais de fonctionnement du fonds sont financ\u00e9s directement par ce dernier, au m\u00eame titre que les co\u00fbts d'entretien et d'exploitation du r\u00e9seau secondaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 88 Utilit\u00e9 publique du fonds intercommunal d'assainissement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend, sans modification, l'article 97 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 89 Statuts"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend l'article 98 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961 en la modifiant de sorte \u00e0 ce que les statuts approuv\u00e9s par la Conseil d'Etat ne soient plus annex\u00e9s \u00e0 la loi, ceci pour des raisons de souplesse en cas de modification des statuts."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 90 Obligations de renseigner et de collaborer"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition est fond\u00e9e sur l'article 46 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection de l'environnement du 7 octobre 1983[^LPE; RS 814.01]. Elle regroupe les"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "principes \u00e9nonc\u00e9s aux articles 9 (devoir de renseigner), 12 (\u00e9tudes de base) et 118 (surveillance et acc\u00e8s) de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Elle a pour vocation de permettre \u00e0 l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente d'accomplir ses t\u00e2ches d'int\u00e9r\u00eat public, en particulier celles d\u00e9coulant de la loi f\u00e9d\u00e9rale. Cette disposition doit donc s'entendre dans un sens large."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 1 rappelle les obligations de renseigner et de collaborer des particuliers, mais \u00e9galement des collectivit\u00e9s et autorit\u00e9s concern\u00e9es. Elle rappelle \u00e9galement leur obligation de collaborer et de faciliter le travail des autorit\u00e9s charg\u00e9es de l'application de la loi, ainsi que leur devoir de se conformer aux d\u00e9cisions et ordonnances de l'autorit\u00e9."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'alin\u00e9a 2 pr\u00e9cise la situation particuli\u00e8re des propri\u00e9taires dont les terrains bordent des cours d'eau ou sont pourvus d'installation d'\u00e9vacuation ou d'\u00e9puration. L'acc\u00e8s \u00e0 ces terrains et audites installations doit \u00eatre permis en tout temps."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, l'alin\u00e9a 3 traite sp\u00e9cifiquement de l'aspect s\u00e9curit\u00e9, en cas d'incendie ou de pollution. Cette disposition doit permettre tant de g\u00e9rer un \u00e9v\u00e9nement que de le pr\u00e9venir."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 91 Nature des mesures"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette disposition pr\u00e9sente les diff\u00e9rentes mesures que l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente peut ordonner en cas de non-respect du pr\u00e9sent projet de loi, de son r\u00e8glement d'application ou de d\u00e9cisions fond\u00e9es sur ces derniers. Le principe de cet article figure dans de nombreuses lois existantes."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En outre, il s'agit d'une reprise en substance de l'article 115 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. En raison de leur importance deux mesures suppl\u00e9mentaires sont mentionn\u00e9es: la suspension de l'exploitation, partielle ou totale, ainsi que le retrait d'une autorisation ou d'une concession."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 92 Proc\u00e9dure"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cet article n'a pas subi de modification substantielle par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation actuelle. L'alin\u00e9a 2 pr\u00e9cise n\u00e9anmoins que le fardeau de la preuve incombe \u00e0 la contrevenante ou au contrevenant."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 93 R\u00e9fection des travaux"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cet article n'a pas subi de modification substantielle par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation actuellement en vigueur."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 94 Travaux d'office"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "102"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cet article n'a pas subi de modification substantielle par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation actuellement en vigueur."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 95 Frais, participation et int\u00e9r\u00eats"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cet article reprend le contenu des articles 124, 125 et 126 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961, mais en all\u00e9geant leur contenu et en supprimant les \u00e9l\u00e9ments de proc\u00e9dure non essentiels."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 96 Poursuites"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cet article n'a pas subi de modification substantielle par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation actuellement en vigueur. Les \u00e9l\u00e9ments de proc\u00e9dure, non indispensables dans la pr\u00e9sente loi, ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 97 Responsabilit\u00e9s"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cet article n'a pas subi de modification substantielle par rapport \u00e0 la l\u00e9gislation actuellement en vigueur."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 98 Amendes administratives"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition ne subit pas non plus de grand changement par rapport \u00e0 l'article 122 de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961. Le montant des amendes administratives a cependant \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 afin de prendre en compte la r\u00e9alit\u00e9 du montant de certains dommages caus\u00e9s et \u00eatre mieux en ad\u00e9quation avec d'autres lois de protection de l'environnement comme la loi d'application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection de l'environnement du 2 octobre 1997[^LaLPe; RS K 170], la loi sur les ressources du sous-sol du 7 avril 2017[^LRSS; RS L 3 05], ou la loi sur les gravi\u00e8res et exploitations assimil\u00e9es du 28 octobre 1999[^LGEA; RS L 3 10], qui pr\u00e9voient des montants allant jusqu'\u00e0 400 000 francs."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En effet, les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la pollution sont souvent tr\u00e8s importants en fonction du type d'atteinte \u00e0 l'environnement. Ils touchent autant les personnes que les animaux et la biodiversit\u00e9. Le montant doit donc \u00eatre adapt\u00e9 et \u00eatre proportionnel au dommage r\u00e9el ou potentiel subi par la population ou l'environnement. Il s'agit par ailleurs d'une application concr\u00e8te du principe de causalit\u00e9 exprim\u00e9 dans l'article 2 de ladite loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection de l'environnement."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 99 Recours"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition reprend le principe du recours au Tribunal administratif de premi\u00e8re instance, mais a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 100 Qualit\u00e9 pour agir du d\u00e9partement en mati\u00e8re p\u00e9nale"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition consacre la reconnaissance de la qualit\u00e9 de partie au d\u00e9partement charg\u00e9 de sauvegarder des int\u00e9r\u00eats publics. Plusieurs cantons, tels que le Jura (art. 106 al. 3 in fine de la loi sur la gestion des eaux du 28 octobre 2015[^LGEaux; RS 814.20]) ou le Valais (article 48 al. 2 de la loi cantonale sur la protection des eaux du 16 mai 2013[^LcEaux; RS 814.3]) ont d\u00e9j\u00e0 introduit cette qualit\u00e9 pour agir dans leurs lois sur les eaux."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 101 Indexation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette nouvelle disposition donne la possibilit\u00e9 au Conseil d'Etat d'adapter les montants maximaux des tarifs des taxes, des redevances et des \u00e9moluments indiqu\u00e9s dans la loi en cas d'inflation importante, \u00e0 partir de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, puis \u00e0 chaque fois que ce d\u00e9passement est atteint."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 102 Disposition d'application"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition n'appelle pas de commentaire particulier."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 103 Clause abrogatoire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition n'appelle pas de commentaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 104 Entr\u00e9e en vigueur"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cette disposition n'appelle pas de commentaire."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 105 Dispositions transitoires"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'alin\u00e9a 1 se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la gestion transitoire du financement du r\u00e9seau secondaire. Cette disposition est une reprise de l'article 154C al. 2, disposition transitoire de la loi sur les eaux du 5 juillet 1961, qui doit rester applicable jusqu'en 2054, afin de permettre au fonds intercommunal d'assainissement de verser aux communes, sur 40 ans, les amortissements des investissements r\u00e9alis\u00e9s jusqu'en 2014 avant la mise en vigueur au 1er janvier 2015 de la modification du 29 novembre 2013."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Suite \u00e0 la suppression des plans r\u00e9gionaux d'\u00e9vacuation des eaux (PREE), l'alin\u00e9a 2 pr\u00e9voit que les mesures fixant les enjeux en mati\u00e8re d'\u00e9vacuation des eaux, prises ant\u00e9rieurement \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de la pr\u00e9sente loi mais encore non ex\u00e9cut\u00e9es \u00e0 cette date, seront int\u00e9gr\u00e9es dans les SPAGE, afin d'en garantir l'ex\u00e9cution."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Certifi\u00e9 conforme"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La chanceli\u00e8re d'Etat : Mich\u00e8le RIGHETTI-EL ZAYADI"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Annexes :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1) Pr\u00e9avis financier"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "2) Planification des charges et revenus de fonctionnement d\u00e9coulant du projet"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "3) Planification des d\u00e9penses et recettes d'investissement d\u00e9coulant du projet, le cas \u00e9ch\u00e9ant"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "105"
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}