{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques 23.XX"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Rapport du Conseil d'\u00c9tat au Grand Conseil"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00e0 l'appui"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d'un projet de loi sur l'encouragement des activit\u00e9s"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "culturelles et artistiques"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "(Du ... 2023)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Madame la pr\u00e9sidente, Mesdames et Messieurs,"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "R\u00c9SUM\u00c9"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'actuelle loi sur la culture du canton de Neuch\u00e2tel date de 1991. Bien qu'encore fonctionnelle, elle ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 de nouveaux champs artistiques et n'est, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, plus en phase avec son temps, notamment sur les questions de r\u00e9mun\u00e9ration des actrices et acteurs culturels ou encore sur l'acc\u00e8s \u00e0 la culture. Fruit d'un travail de concertation avec les communes et le milieu culturel, le projet de nouvelle loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques (LEAC) adapte le cadre l\u00e9gal aux nouveaux enjeux structurels du monde de la culture et ouvre un nouveau champ des possibles pour l'encouragement culturel."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. INTRODUCTION"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'actuelle Loi sur la culture date de 1991. Bien qu'ayant permis le d\u00e9veloppement de diff\u00e9rentes politiques culturelles jusqu'\u00e0 aujourd'hui, elle montre d\u00e9sormais ses limites eu \u00e9gard \u00e0 l'\u00e9volution de la cr\u00e9ation artistique, au d\u00e9veloppement de l'offre culturelle et de l'acc\u00e8s \u00e0 la culture. Fruit d'un processus qui a d\u00e9marr\u00e9 en 2017, un avant-projet de loi a \u00e9t\u00e9 mis en consultation une premi\u00e8re fois en 2020, puis retravaill\u00e9 avec les villes et les communes, ainsi qu'avec un groupe de travail compos\u00e9 de repr\u00e9sentant-e-s du milieu culturel, tant d'institutions que de fa\u00eeti\u00e8res ou encore d'artistes."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1.1. La culture est essentielle"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La vivacit\u00e9 du d\u00e9bat sur la culture, attis\u00e9e par les mesures de lutte contre le COVID-19, d\u00e9montre que le monde de la culture rec\u00e8le des enjeux qui vont au-del\u00e0 du seul microcosme des artistes. Si leur travail se trouve bien \u00e0 l'origine de toute la culture, puisqu'il en est le principe et le moteur, la diffusion et la valorisation de leur travail mobilisent \u00e9galement un grand nombre d'actrices et acteurs culturels[^1] dont le r\u00f4le d\u00e9terminant est apparu au grand jour durant la pand\u00e9mie du coronavirus."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La fermeture des lieux culturels a d'abord mis en exergue le fait qu'une large part de la vie sociale s'appuie sur des \u00e9v\u00e9nements culturels, qu'ils soient port\u00e9s par des professionnel-le-s ou des amateur-e-s. En offrant des espaces de rencontre au sein desquels des exp\u00e9riences communes se vivent et se d\u00e9veloppent, la vie culturelle favorise l'\u00e9mergence de liens sociaux, la cr\u00e9ation de r\u00e9seaux et la"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici un r\u00e9sum\u00e9 structur\u00e9 du contenu du document :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le document souligne l'importance de la culture et des arts dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse, en particulier dans le canton de Neuch\u00e2tel. Voici les principaux points :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1. R\u00f4le de la culture dans la soci\u00e9t\u00e9 :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Facteur de rencontre et de coh\u00e9sion sociale"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "R\u00f4le civique et politique, ouvrant le champ des possibles du d\u00e9veloppement d\u00e9mocratique"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Contribution \u00e9conomique importante (h\u00f4tellerie, restauration, graphisme, etc.)"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "2. Impact \u00e9conomique de la culture en Suisse :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En 2022, l'industrie culturelle et cr\u00e9ative emploie pr\u00e8s de 270'000 travailleurs (27% d'ind\u00e9pendants)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Repr\u00e9sente 5.7% des emplois et 10.4% des entreprises en Suisse"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En 2020, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une valeur ajout\u00e9e brute de 14.7 milliards de francs (2.1% de la valeur totale cr\u00e9\u00e9e en Suisse)"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "3. Vie culturelle dans le canton de Neuch\u00e2tel :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Reconnu pour sa vitalit\u00e9 et sa diversit\u00e9 culturelle"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pr\u00e8s de 3'000 propositions culturelles en 2019, plus de 6'000 en 2022"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Contribue au rayonnement du canton et \u00e0 la coh\u00e9sion cantonale"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "4. Histoire et particularit\u00e9s de la culture neuch\u00e2teloise :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Tradition culturelle ancienne (ex: th\u00e9\u00e2tre de La Chaux-de-Fonds \u00e9rig\u00e9 en 1837)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La Chaux-de-Fonds en passe de devenir la premi\u00e8re Capitale culturelle de Suisse"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Diversit\u00e9 de l'offre culturelle, du classique au plus pointu"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Artistes neuch\u00e2telois reconnus pour leur innovation et leur singularit\u00e9"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le document met en avant l'importance de la culture non seulement comme facteur \u00e9conomique, mais aussi comme \u00e9l\u00e9ment essentiel de la coh\u00e9sion sociale et du d\u00e9veloppement d\u00e9mocratique en Suisse et particuli\u00e8rement dans le canton de Neuch\u00e2tel."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici un r\u00e9sum\u00e9 structur\u00e9 du contenu du document :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette pr\u00e9disposition pour l'innovation et l'excellence dans le canton de Neuch\u00e2tel est encourag\u00e9e par l'offre de formation artistique, tant publique que priv\u00e9e. L'enseignement de la musique, par exemple, est institutionnalis\u00e9 depuis pr\u00e8s de cent ans dans la r\u00e9gion."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le canton de Neuch\u00e2tel est d\u00e9crit comme une terre ouverte, accueillant de nombreux acteurs culturels et encourageant les \u00e9changes internationaux. La vie culturelle et artistique du canton est compar\u00e9e favorablement \u00e0 celle de r\u00e9gions plus urbaines et peupl\u00e9es."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le canton, la vie culturelle contribue \u00e0 cr\u00e9er un environnement propice \u00e0 l'innovation en :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Encourageant la diversit\u00e9 des id\u00e9es"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Offrant de nouvelles perspectives et approches"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Valorisant la diversit\u00e9 culturelle"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Stimulant la cr\u00e9ativit\u00e9 et l'ouverture d'esprit"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Favorisant les \u00e9changes et collaborations interdisciplinaires"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'art et la culture sont pr\u00e9sent\u00e9s comme des facteurs dynamiques qui stimulent les \u00e9changes et favorisent la vitalit\u00e9 des r\u00e9gions neuch\u00e2teloises, contribuant au d\u00e9veloppement \u00e9conomique et \u00e0 l'attractivit\u00e9 du canton."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1.1.2. Encouragement des activit\u00e9s culturelles dans le Canton de Neuch\u00e2tel"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le document souligne l'importance des financements publics pour la culture \u00e0 Neuch\u00e2tel :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En 2020, le canton se classe 3e en Suisse pour les d\u00e9penses culturelles par habitant (393 CHF)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ce montant inclut les contributions du canton, des communes et de la Loterie Romande"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En 2015, l'encouragement culturel s'\u00e9levait \u00e0 381 CHF par habitant (3e position \u00e9galement)"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le texte pr\u00e9cise que ce classement doit \u00eatre nuanc\u00e9, car :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les r\u00e9alit\u00e9s peuvent varier d'un canton \u00e0 l'autre"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00c0 Neuch\u00e2tel, la participation des communes et de la Loterie Romande est pr\u00e9pond\u00e9rante"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'intervention importante des communes est li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence de centres urbains tr\u00e8s actifs culturellement, avec une concentration d'infrastructures et d'institutions culturelles. La cr\u00e9ation professionnelle individuelle (litt\u00e9rature, arts visuels) est quant \u00e0 elle moins li\u00e9e aux centres urbains."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Here is a summary of the key points from the document, formatted as requested:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Enfin, l'importance de l'intervention de la Loterie Romande est li\u00e9e \u00e0 un particularisme neuch\u00e2telois : certains services du domaine social, auxquels peut usuellement contribuer la LoRo, ont en effet \u00e9t\u00e9 \u00e9tatis\u00e9s dans le canton. La LoRo a donc pu s'en dessaisir partiellement au profit, entre autres, de la culture. Il en va de m\u00eame, par exemple, de la sauvegarde du patrimoine qui est un sous-chapitre particulier du domaine de la culture."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En regard de son action dans d'autres cantons, la LoRo, incarn\u00e9e par la commission neuch\u00e2teloise de r\u00e9partition du b\u00e9n\u00e9fice de la Loterie romande agit \u00e0 Neuch\u00e2tel avec beaucoup d'ind\u00e9pendance dans la fixation de ses objectifs et dans son fonctionnement. La nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur les jeux d'argent (LJAr) est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2019. Ce nouveau cadre l\u00e9gal a n\u00e9cessit\u00e9 la r\u00e9vision des conventions intercantonales existantes, formalis\u00e9e par la Convention romande sur les jeux d'argent (CORJA) qui est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2021. On rel\u00e8vera ici que l'impact du m\u00e9c\u00e9nat priv\u00e9 n'est pas quantifi\u00e9 par l'OFS."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'action du service de la culture peut \u00eatre quantifi\u00e9e plus pr\u00e9cis\u00e9ment par l'interm\u00e9diaire de son rapport annuel - Panorama - \u00e9dit\u00e9 depuis 2013. En 2021, ce dernier a g\u00e9r\u00e9 un volume financier de CHF 23.3 millions, dont CHF 4'890'305.- consacr\u00e9s \u00e0 l'encouragement aux activit\u00e9s culturelles et artistiques. Ce montant comprend 1'960'000.- destin\u00e9s aux fonds documentaires conserv\u00e9s dans les biblioth\u00e8ques des Villes. Avec l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur la sauvegarde du patrimoine culturel (LSPC), le budget r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la sauvegarde des fonds documentaires a \u00e9t\u00e9 bascul\u00e9, d\u00e8s 2021, dans l'enveloppe d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'office des archives."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En ce qui concerne la r\u00e9partition des subventions cantonales, elles sont ventil\u00e9es, d'une part, en subventions structurelles, c'est-\u00e0-dire renouvelables, et, d'autres parts, en subventions ponctuelles allou\u00e9es aux projets. En 2021, les subventions structurelles s'\u00e9levaient \u00e0 2'003'800.- et les subventions ponctuelles \u00e0 592'205.-, ces chiffres ne prenant pas en compte l'aide \u00e0 la lecture et aux biblioth\u00e8ques qui s'\u00e9levait en 2021 \u00e0 2'294'000. Si l'on porte l'attention sp\u00e9cifiquement aux domaines des arts vivants, de la musique, des arts visuels, de la litt\u00e9rature et du cin\u00e9ma, la part de subventions structurelles s'\u00e9levait pour 2021 \u00e0 1'505'300 sur un total de 2'003'800. Au total, les subventions structurelles d\u00e9passent largement les subventions ponctuelles (2'003'800 contre 592'205, ces chiffres excluant le budget pour les biblioth\u00e8ques qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1'294'000)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En cons\u00e9quence, la marge de l'\u00c9tat pour attribuer des subventions ponctuelles, notamment pour la cr\u00e9ation, est r\u00e9duite, et ce d'autant plus que les subventions renouvelables, ont tendance \u00e0 augmenter chaque ann\u00e9e. De ce fait, il convient de relativiser l'impact des subventions de l'\u00c9tat sur la cr\u00e9ation. Compar\u00e9es \u00e0 celles des villes et aux contributions de la Loterie Romande, elles se montrent rarement d\u00e9terminantes dans le financement d'un projet. Toutefois, dans la perspective de l'adoption de la nouvelle loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques, une augmentation du budget du SCNE a \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 la planification financi\u00e8re."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les discussions avec les structures[^Sont entendues par structures culturelles les personnes morales qui, au b\u00e9n\u00e9fice d'une infrastructure ou, \u00e0 d\u00e9faut, d'une organisation p\u00e9renne, exercent une activit\u00e9 culturelle ou offrent une programmation culturelle au public de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re.], actrices et acteurs culturels r\u00e9v\u00e8lent par ailleurs que le soutien de l'\u00c9tat repr\u00e9sente un investissement symbolique fort. Dans ces conditions, l'approbation et le soutien du Canton sont souvent per\u00e7us comme une reconnaissance de la qualit\u00e9 d'un projet, reconnaissance qui favorise l'obtention d'autres soutiens (Pro Helvetia, fondations, etc.)."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1.1.3. Initiative \u00ab Pour 1% culturel \u00bb"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00c0 l'instar de toutes les missions de l'\u00c9tat, le montant allou\u00e9 \u00e0 l'encouragement des activit\u00e9s culturelles est d\u00e9termin\u00e9 par le r\u00e9sultat du processus budg\u00e9taire. Sur la base des propositions du Conseil d'\u00c9tat, le Grand Conseil valide ou amende le budget. Une initiative l\u00e9gislative populaire cantonale intitul\u00e9e \u00ab1% pour la culture \u00bb a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 30 juillet 2021. L'initiative demande que l'\u00e9quivalent d'au moins 1% du budget de l'\u00c9tat (selon charges d'exploitation) soit consacr\u00e9 au soutien des activit\u00e9s culturelles. Le Grand Conseil a d\u00e9clar\u00e9 l'initiative recevable par d\u00e9cret en d\u00e9cembre 2022. Toutefois, pour y r\u00e9pondre, le Conseil d'\u00c9tat a souhait\u00e9 lui consacrer un rapport d\u00e9di\u00e9 dans la mesure o\u00f9 celle-ci n\u00e9cessite un approfondissement important, notamment quant \u00e0 la faisabilit\u00e9 de sa mise en \u0153uvre et aux implications pour les pr\u00e9rogatives du Grand Conseil. En effet, l'initiative d\u00e9borde largement le th\u00e8me de la seule"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1.1.4. Capitale culturelle suisse"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans la lign\u00e9e des capitales europ\u00e9ennes de la culture et \u00e0 l'invitation de l'association suisse Capitale Culturelle Suisse, la Ville de La Chaux-de-Fonds est appel\u00e9e \u00e0 devenir la premi\u00e8re capitale culturelle suisse, faisant ainsi \u0153uvre de pionni\u00e8re. Le projet s'inscrit dans une dynamique nationale, l'exp\u00e9rience chaux-de-fonni\u00e8re \u00e9tant destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre r\u00e9pliqu\u00e9e \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, dans une autre r\u00e9gion du pays. Il est parfaitement en phase avec le Message culture 2025-2028 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, mis en consultation le 9 juin dernier, qui int\u00e8gre pr\u00e9cis\u00e9ment le concept de Capitale culturelle suisse. La manifestation se profile pour 2027 et devrait attirer des publics de toute la Suisse, mais \u00e9galement des r\u00e9gions voisines, par-del\u00e0 les fronti\u00e8res. Afin de s'inscrire \u00e0 un niveau national, ce projet d'envergure doit mobiliser des fonds communaux, cantonaux et nationaux, coupl\u00e9s \u00e0 des soutiens priv\u00e9s. Actuellement dans une phase de construction politique et financi\u00e8re, le projet a pu b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien de l'\u00c9tat par le biais des Accords de positionnement strat\u00e9gique (APS) - un programme d'impulsion con\u00e7u par le Canton en 2019 au profit des r\u00e9gions \u2013 qui a financ\u00e9 le travail pr\u00e9paratoire li\u00e9 \u00e0 la manifestation. Au moment o\u00f9 les soutiens de la Conf\u00e9d\u00e9ration et du secteur priv\u00e9 seront confirm\u00e9s, une demande de cr\u00e9dit sera soumise au Grand Conseil. Le financement global vis\u00e9 est de l'ordre des 18,5 millions. Bien que port\u00e9 par la Ville de La Chaux-de-Fonds, le projet de Capitale culturelle suisse repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 et un vecteur de dynamisme pour l'ensemble du canton. Le Conseil d'\u00c9tat y voit une tr\u00e8s belle perspective de d\u00e9veloppement artistique, culturel et \u00e9conomique. De plus, il offrira l'opportunit\u00e9 de mettre en \u0153uvre tr\u00e8s concr\u00e8tement les axes principaux de la nouvelle Loi sur la culture : une concertation \u00e9troite entre le Canton et les communes, un engagement fort pour l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, une r\u00e9mun\u00e9ration appropri\u00e9e des actrices et acteurs culturels, un mod\u00e8le en mati\u00e8re de durabilit\u00e9 environnementale."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1.1.5. Durabilit\u00e9 sociale, \u00e9conomique et environnementale"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le Canton de Neuch\u00e2tel a fait de la question de la durabilit\u00e9 une valeur cardinale qui doit orienter son action. Le plan climat, constitu\u00e9 de 52 mesures, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en f\u00e9vrier 2022 par le Conseil d'\u00c9tat et valid\u00e9 par le Grand Conseil en f\u00e9vrier 2023, avec une mise en \u0153uvre en vue d'une neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l'horizon 2040. Les actrices et acteurs culturels sont d'ailleurs aujourd'hui tr\u00e8s sensibles \u00e0 cette question : elles et ils la th\u00e9matisent r\u00e9guli\u00e8rement et proposent d'ores et d\u00e9j\u00e0 des am\u00e9nagements visant \u00e0 avoir un impact climatique moindre \u00e0 travers, notamment, des tourn\u00e9es plus rationnelles. Outre la durabilit\u00e9 environnementale, il s'agit \u00e9galement de veiller \u00e0 la durabilit\u00e9 sociale et \u00e9conomique. La question de la durabilit\u00e9 se pose alors concr\u00e8tement en mati\u00e8re de soutien aux actrices et acteurs culturels tout au long de leur parcours professionnel, dans la perspective d'une am\u00e9lioration de leur situation \u00e9conomique et juridique, dont la fragilit\u00e9, voire la pr\u00e9carit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 mises en exergue ou renforc\u00e9es par les mesures de lutte contre la pand\u00e9mie de coronavirus. L'\u00c9tat doit ainsi contribuer \u00e0 un soutien ad\u00e9quat aux projets ainsi que veiller \u00e0 augmenter leur dur\u00e9e de vie plut\u00f4t que de les multiplier."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1.2. Contexte romand"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le soutien des activit\u00e9s culturelles dans le Canton de Neuch\u00e2tel et le cadre l\u00e9gislatif qui l'accompagne doivent \u00eatre mis en perspective avec les mouvements observ\u00e9s dans les autres cantons romands et les r\u00e9cents changements am\u00e9nag\u00e9s dans certains d'entre eux."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les premi\u00e8res lois cantonales consacr\u00e9es \u00e0 l'encouragement de la culture datent des ann\u00e9es 1970 : Berne adopte sa loi en 1975 (r\u00e9vision en 2012), le Jura et Vaud en 1978 (Vaud la r\u00e9vise en 2014), Fribourg en est train de r\u00e9viser sa loi de 1991 et, enfin, le Valais et Gen\u00e8ve en 1996 (r\u00e9vision genevoise en 2013 et 2022)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Chacun de ces cantons a cr\u00e9\u00e9 des entit\u00e9s administratives (ainsi le Service des Affaires Culturelles vaudois, le Service de la Culture fribourgeois ou l'Office de la Culture jurassien) pour r\u00e9pondre aux artistes et aux institutions. Pour assister les organes de l'\u00c9tat dans leurs actions, les diff\u00e9rentes lois cantonales instituent un conseil, une commission ou plusieurs commissions organis\u00e9es par domaines."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici un r\u00e9sum\u00e9 structur\u00e9 du contenu du document :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En mati\u00e8re de financement culturel dans les cantons romands :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La plupart instituent des fonds, sauf Gen\u00e8ve et Jura"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aucune loi ne d\u00e9finit la part du budget cantonal allou\u00e9e \u00e0 la culture"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le budget est g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9cid\u00e9 annuellement par le Grand Conseil"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "R\u00e9partition des t\u00e2ches entre \u00c9tat et communes :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le principe de subsidiarit\u00e9 est mentionn\u00e9 dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale (art. 5a)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Interpr\u00e9tation m\u00e9canique dans certains cantons : subvention cantonale subordonn\u00e9e au soutien communal pr\u00e9alable"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00c9volution vers une approche de compl\u00e9mentarit\u00e9 et de concertation entre communes et \u00c9tat"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "R\u00e9visions r\u00e9centes des lois cantonales (Berne, Gen\u00e8ve, Vaud) :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Volont\u00e9 de renforcer la m\u00e9diation culturelle "
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "D\u00e9velopper un meilleur acc\u00e8s \u00e0 la culture"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pr\u00e9occupation accrue pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale des artistes"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "S\u00e9curit\u00e9 sociale des artistes :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'Encouragement de la Culture (LEC) : versement d'un pourcentage \u00e0 la pr\u00e9voyance sociale"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Politiques culturelles romandes : privil\u00e9gient une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration pour am\u00e9liorer la pr\u00e9voyance sociale"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Collaboration intercantonale :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Rarement l'objet d'articles d\u00e9di\u00e9s dans les lois romandes"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Appara\u00eet \u00e0 diff\u00e9rents degr\u00e9s selon les cantons"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans les faits, tous les cantons contribuent \u00e0 des structures intercantonales"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00c9cosyst\u00e8me national :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Besoin de lois suffisamment g\u00e9n\u00e9rales pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution culturelle"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Exemple de Zurich : loi de 1950 toujours adapt\u00e9e"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "R\u00e9visions en cours ou pr\u00e9vues dans plusieurs cantons (Gen\u00e8ve, Fribourg, Neuch\u00e2tel)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Objectif pour Neuch\u00e2tel : une loi permettant une politique culturelle \u00e9volutive sur le long terme"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le texte dans l'image d\u00e9crit le processus d'\u00e9laboration d'un projet de loi culturelle en Suisse. Voici les principaux points abord\u00e9s :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le projet de loi s'appuie sur les r\u00e9flexions men\u00e9es au sein de la Conf\u00e9rence des chefs de service et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aux affaires culturelles (CDAC ou KBK en allemand), tant au niveau national que romand."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La p\u00e9riode du COVID a renforc\u00e9 les \u00e9changes entre la Conf\u00e9rence des Villes, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture et le Dialogue culturel national, qui r\u00e9unit les trois niveaux de l'encouragement culturel (communes, cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ces \u00e9changes visent \u00e0 progresser sur des probl\u00e9matiques telles que la r\u00e9mun\u00e9ration des artistes et l'\u00e9cologie en mati\u00e8re culturelle."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En pr\u00e9vision de la mise en consultation du Message culture, l'OFC a pr\u00e9sent\u00e9 les directions principales \u00e0 la CDAC en novembre 2022."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Message culture 2025-2028, mis en consultation le 9 juin 2023, rejoint certains des principaux changements figurant dans le projet de Loi pr\u00e9sent\u00e9, notamment :",
                                "1. Une r\u00e9mun\u00e9ration appropri\u00e9e des actrices et acteurs culturels",
                                "2. Une attention port\u00e9e \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, en particulier par le biais de la participation culturelle"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ce texte souligne l'importance de la collaboration entre diff\u00e9rents niveaux gouvernementaux et organismes culturels dans l'\u00e9laboration de politiques culturelles en Suisse, ainsi que l'impact de la pand\u00e9mie de COVID-19 sur ces processus."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2. M\u00c9THODOLOGIE"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1. Historique des consultations et du travail sur la loi"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'\u00e9laboration de la premi\u00e8re version du projet de nouveau texte de la loi mis en consultation a fait l'objet d'une d\u00e9marche critique quant aux limites de l'actuelle LEAC eu \u00e9gard aux r\u00e9alit\u00e9s des milieux artistiques et aux attentes des acteurs et actrices culturels neuch\u00e2telois. L'\u00c9tat, par l'interm\u00e9diaire du service de la culture, a mis en \u0153uvre d\u00e8s 2017 un important processus d'analyse, mais aussi de consultation en vue d'identifier les \u00e9volutions n\u00e9cessaires."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1.1. Rapport HEG"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Conscient d'une certaine perte de lisibilit\u00e9 de l'action de l'\u00c9tat dans son soutien aux activit\u00e9s culturelles (li\u00e9e notamment \u00e0 la multiplication des outils mobilis\u00e9s), le service de la culture a mandat\u00e9 deux chercheurs de la Haute \u00c9cole de Gestion (HEG Arc), J\u00e9r\u00f4me Heim et Mathias Rota, pour documenter et analyser l'\u00e9volution de ce soutien depuis l'introduction de la LEAC en 1991. Remis en mai 2018, le rapport de 99 pages intitul\u00e9 *La politique d'encouragement des activit\u00e9s culturelles dans le Canton de Neuch\u00e2tel \u2013 Analyse du soutien cantonal aux activit\u00e9s culturelles de 1991 \u00e0 2018* se base sur d'importantes donn\u00e9es quantitatives, mais \u00e9galement sur des entretiens qualitatifs faisant intervenir aussi bien des responsables politiques que des actrices et acteurs culturels. S'il valorise le travail du service de la culture, notamment au regard des moyens dont il dispose, le rapport constate les \u00e9l\u00e9ments suivants, et y adjoint quelques pistes de r\u00e9flexion :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'importance des moyens publics engag\u00e9s pour la culture dans le canton, nuanc\u00e9e toutefois par la pr\u00e9dominance de l'effort des communes et de la Loterie Romande ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le manque d'indicateurs quant aux effets de la politique d'encouragement des activit\u00e9s culturelles;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La n\u00e9cessit\u00e9 d'une grande transparence dans la d\u00e9marche de consultation entreprise d\u00e8s 2017 par le service de la culture en vue de la r\u00e9vision de la loi ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'utilit\u00e9 de garder des crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 relativement souples dans l'attribution des subventions ; l'importance, toutefois, de communiquer ad\u00e9quatement les objectifs politiques auxquels ces crit\u00e8res se r\u00e9f\u00e8rent ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La possibilit\u00e9 de faire du formulaire en ligne Culturac une porte d'entr\u00e9e unique pour les demandes de soutien aux diff\u00e9rents \u00e9chelons (Canton et communes) ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La n\u00e9cessit\u00e9 d'un dialogue r\u00e9gulier entre le service de la culture, les milieux culturels et les autres organes de financement ; la possibilit\u00e9, pour les milieux culturels, de se regrouper en associations faiti\u00e8res afin de faciliter ce dialogue ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La n\u00e9cessit\u00e9 d'une meilleure coordination des actions de l'\u00c9tat et des communes, par exemple \u00e0 travers la cr\u00e9ation d'une conf\u00e9rence des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s culturels sur le mod\u00e8le valaisan ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'avantage que repr\u00e9senterait le d\u00e9veloppement, par le service de la culture, d'une activit\u00e9 de conseil en mati\u00e8re de financement \u00e0 destination des acteurs culturels ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'avantage qu'il y aurait \u00e0 d\u00e9samorcer les conflits en amont des s\u00e9ances du l\u00e9gislatif cantonal, par exemple en instaurant une commission de la culture du Grand Conseil."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1.2. Tables rondes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Parall\u00e8lement \u00e0 la d\u00e9marche analytique, l'entreprise de refonte de la LEAC s'est tout d'abord appuy\u00e9e sur un processus participatif qui s'est d\u00e9roul\u00e9 de 2017 \u00e0 2019. Les r\u00e9flexions et discussions ont pris"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "place au cours d'une s\u00e9rie de tables rondes r\u00e9unissant les actrices et acteurs culturels par domaine"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "artistique, les membres de la Commission consultative de la culture, mais aussi les repr\u00e9sentant-e-s"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "des diff\u00e9rents bailleurs de fonds. Ces rencontres ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es en pr\u00e9sence du chef de"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "D\u00e9partement aux dates suivantes :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "6 f\u00e9vrier 2017 : rencontre avec sept compagnies th\u00e9\u00e2trales professionnelles."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "19 avril 2017 : table ronde \u00ab centres culturels \u00bb."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "4 mai 2017 : table ronde \u00ab organisateurs de festivals \u00bb."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "17 mai et 4 juin 2018 : tables rondes \u00ab musique \u00bb."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "19 septembre et 1er octobre : tables rondes \u00ab arts vivants \u00bb."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "25 septembre : table ronde \u00ab partenaires financeurs \u00bb (BCN, Fondation du Casino, Viteos, Loterie",
                                "Romande)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "25 octobre 2018 : table ronde \u00ab repr\u00e9sentants des communes \u00bb."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Lors de ces rencontres, les intervenant-e-s ont mis en \u00e9vidence les th\u00e9matiques et requ\u00eates suivantes :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La pr\u00e9carit\u00e9 du m\u00e9tier d'artiste et la fr\u00e9quente part b\u00e9n\u00e9vole du travail effectu\u00e9 ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La nature du r\u00f4le du service de la culture qui, au-del\u00e0 du soutien financier, peut \u00e9galement se",
                                "traduire par des activit\u00e9s de conseil, de communication ou de promotion. Il pourrait aussi servir",
                                "d'interm\u00e9diaire, notamment entre actrices et acteurs culturels et instances inter- ou",
                                "supracantonales, ou encore de facilitateur dans les d\u00e9marches administratives ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter la capacit\u00e9 administrative du service pour mieux accompagner les",
                                "acteurs et actrices culturels ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La crainte des artistes de devoir se plier, lors des demandes de soutien, \u00e0 des crit\u00e8res s\u00e9lectifs trop",
                                "stricts qui nuiraient \u00e0 la libert\u00e9 de cr\u00e9ation ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le besoin d'une aide accrue \u00e0 la diffusion ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter et de diversifier le public, sans pour autant d\u00e9favoriser les projets",
                                "artistiques de niche ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'int\u00e9r\u00eat de la m\u00e9diation culturelle, en collaboration avec les \u00e9coles, en particulier pour les formes",
                                "artistiques contemporaines ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'importance de la dimension romande de la vie culturelle ; la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er un statut",
                                "intercantonal des artistes et des associations ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le besoin de reconnaissance de certains domaines sp\u00e9cifiques, notamment les arts vivants en",
                                "espace public (anciennement arts de rue), ainsi que la danse ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le risque de favoriser une culture \u00ab \u00e9v\u00e9nementielle \u00bb plut\u00f4t qu'une production au long cours ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La menace que peut faire peser sur la libert\u00e9 de cr\u00e9ation un soutien exclusivement ou",
                                "majoritairement priv\u00e9 (la culture ne devant pas devenir un outil marketing pour les entreprises) ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir les \u00e9mergent-e-s ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le risque d'exode des jeunes artistes sans soutien local ou r\u00e9gional ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9flexion sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre communes et Canton ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le manque de lieux disponibles pour la formation ou la cr\u00e9ation ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La possibilit\u00e9 de donner une plus grande place aux artistes neuch\u00e2telois-es, notamment par des",
                                "conventions avec les lieux d'accueil ;"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici le contenu du document format\u00e9 en markdown :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'importance du r\u00f4le social de la culture, notamment \u00e0 travers les actrices et acteurs culturels non professionnels ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour les bailleurs de fonds : le besoin de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 leur compl\u00e9mentarit\u00e9. En effet, les sommes disponibles sont insuffisantes par rapport aux requ\u00eates re\u00e7ues, d'o\u00f9 l'obligation, pour certains, de devenir plus s\u00e9lectifs ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour les repr\u00e9sentant-e-s des communes : le constat de l'augmentation globale du nombre de projets ; le besoin d'une clarification des r\u00f4les respectifs des communes et de l'\u00c9tat au travers d'un principe de compl\u00e9mentarit\u00e9."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Prenant place dans la salle du Grand Conseil, la plupart de ces rencontres a \u00e9t\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e par un intervenant externe dont le r\u00f4le \u00e9tait de susciter la parole et de la donner, autant que possible, \u00e0 l'ensemble des personnes y participant. En effet, il s'agissait en priorit\u00e9 de r\u00e9colter des mat\u00e9riaux destin\u00e9s \u00e0 nourrir la r\u00e9flexion. Cette derni\u00e8re a ensuite consist\u00e9 \u00e0 regrouper les \u00e9l\u00e9ments r\u00e9currents des diverses tables rondes et \u00e0 les formaliser autour de th\u00e9matiques transversales \u00e0 toutes les disciplines artistiques. Cette activit\u00e9, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en collaboration avec les chercheurs de la HEG qui avaient effectu\u00e9 l'\u00e9tude de terrain, a permis d'\u00e9noncer les diff\u00e9rentes questions destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre discut\u00e9es lors de la Journ\u00e9e cantonale de la culture."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette premi\u00e8re \u00e9tape de la d\u00e9marche participative a permis de mettre en \u00e9vidence que les pr\u00e9occupations des artistes et acteurs et actrices culturels rejoignaient celles de l'\u00c9tat. La r\u00e9flexion pouvait d\u00e8s lors \u00eatre engag\u00e9e \u00e0 propos des questions fondamentales et, surtout, g\u00e9n\u00e9riques, c'est-\u00e0-dire communes \u00e0 tous les champs artistiques, par-del\u00e0 les revendications sectorielles. Cette convergence entre les volont\u00e9s du canton et des acteurs culturels a permis d'aborder la phase suivante dans la perspective d'un dialogue constructif et utile."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1.3. Journ\u00e9e cantonale de la culture"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans cette perspective, le service de la culture a organis\u00e9 la premi\u00e8re Journ\u00e9e cantonale de la culture le 23 mars 2019. Cet \u00e9v\u00e8nement a r\u00e9uni les acteurs et actrices culturels du canton (plus de 200 invitations, environ 110 participant-e-s) afin de discuter des nouvelles orientations de la loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles. La r\u00e9flexion a port\u00e9 sur cinq questions :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1. La mission de l'\u00c9tat est-elle d'encourager l'animation socioculturelle ou de soutenir la cr\u00e9ation?"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'avis qui a \u00e9t\u00e9 majoritairement exprim\u00e9 est que les deux t\u00e2ches incombent \u00e0 l'\u00c9tat, mais doivent relever de d\u00e9partements diff\u00e9rents. Le service de la culture doit en priorit\u00e9 soutenir la cr\u00e9ation artistique, au sens large, ainsi que sa diffusion."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La m\u00e9diation culturelle s'est invit\u00e9e comme sous-question, engendrant au passage un probl\u00e8me de d\u00e9finition, car l'animation socioculturelle incluait ou n'incluait pas, selon les avis, le domaine de la m\u00e9diation culturelle. En tous les cas, la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer la m\u00e9diation culturelle, notamment au niveau des \u00e9coles, a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9e et retenue comme une t\u00e2che fondamentale des collectivit\u00e9s publiques."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "2. Comment d\u00e9finir un-e artiste professionnel-le et quelle importance donner \u00e0 la pr\u00e9voyance professionnelle ?"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La discussion a mis en \u00e9vidence les crit\u00e8res de professionnalisme suivants :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dipl\u00f4me(s) ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Reconnaissance par le champ professionnel : institutions, organismes et professionnel-le-s reconnu-e-s ; publications, critiques, jurys de concours reconnus ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Exp\u00e9rience professionnelle dans le champ concern\u00e9 ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pourcentage de l'activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e et/ou du temps de travail fix\u00e9 \u00e0 un minimum de 50% ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cotisation \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier ;"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u2022 Volont\u00e9 de faire de sa pratique un m\u00e9tier."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les acteurs et actrices culturels se sont accord\u00e9s sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter les soutiens allou\u00e9s par les collectivit\u00e9s publiques afin de couvrir les co\u00fbts de la pr\u00e9voyance professionnelle et demandent \u00e0 l'\u00c9tat de montrer l'exemple. Ils lui demandent \u00e9galement de se positionner en gardien de la r\u00e8gle exigeant le paiement des cotisations, notamment par les lieux de production. La discussion a \u00e9galement mis en lumi\u00e8re la non prise en compte des sp\u00e9cificit\u00e9s des m\u00e9tiers de la culture par l'assurance ch\u00f4mage. Dans ce registre, la n\u00e9cessit\u00e9 de faire vivre des projets plus longtemps pour augmenter le temps de travail des artistes a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "3. Le rayonnement est-il un but ou un effet d'aubaine ?"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette question a mis en exergue l'existence d'une attente des acteurs et actrices culturels pour la mise en place d'une politique cantonale culturelle qui promeuve les cr\u00e9ations neuch\u00e2teloises \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton. Dans les deux cas, il est en effet souhait\u00e9 que l'\u00c9tat joue un r\u00f4le plus actif d'interm\u00e9diaire entre les acteurs et actrices culturels (coordination, mission de collaboration). Le soutien aux organes romands tels que CORODIS ou Cin\u00e9forom est jug\u00e9 n\u00e9cessaire, mais ne doit pas freiner l'\u00c9tat lorsqu'il s'agit d'envisager d'autres pistes."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "4. Selon quels crit\u00e8res faut-il \u00e9valuer la qualit\u00e9 des productions ?"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Plusieurs acteurs et actrices culturels ont r\u00e9clam\u00e9 l'instauration de crit\u00e8res pr\u00e9cis et transparents, laissant peu de place \u00e0 la subjectivit\u00e9 au sein des jurys. L'id\u00e9e est alors que l'objectivit\u00e9 des jurys pourrait reposer sur une \u00ab intersubjectivit\u00e9 \u00bb qui impliquerait des jurys plus larges, ou sur le respect d'une ligne directrice plus clairement \u00e9dict\u00e9e par l'\u00c9tat pour chaque domaine."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La composition des jurys a fait l'objet de diff\u00e9rentes remarques : nous avons notamment insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de leur renouvellement fr\u00e9quent, de leur ind\u00e9pendance du service de la culture et de la diversit\u00e9 de leurs membres en mati\u00e8re d'\u00e2ge et d'origine culturelle. Un meilleur dialogue entre actrices et acteurs culturels et jurys a aussi \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 (retour sur les projets, motivation des refus, possibilit\u00e9 de discussion)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "5. Quelle forme doit prendre un dialogue culturel cantonal et avec quels interlocuteurs ?"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 que le Canton assume la cr\u00e9ation d'un organe de discussion et de coordination. Dans ce cadre ou en parall\u00e8le, la Journ\u00e9e de la culture pourrait \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9e, au moins une fois par an. Il est souhait\u00e9 que les responsables des villes, des communes, des fondations, de la Loterie romande et d'autres entit\u00e9s bailleuses de fonds y participent. Il est \u00e9galement souhait\u00e9 que les instances professionnelles ainsi que les diverses associations qui y participent puissent choisir elles-m\u00eames leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s dans ces discussions. Il est enfin soulign\u00e9 que si le dialogue avec les actrices et acteurs culturels est appel\u00e9 \u00e0 s'intensifier, il sera n\u00e9cessaire d'augmenter les effectifs du service de la culture."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Plus g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e0 plusieurs reprises au cours de ces diff\u00e9rents \u00e9changes, il a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 que le Canton augmente la part du budget de l'\u00c9tat allou\u00e9 \u00e0 la culture \u00e0 hauteur de 1% du budget annuel cantonal."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1.4. Cahier de propositions de la F\u00e9d\u00e9ration neuch\u00e2teloise des actrices et acteurs culturels (FNAAC)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Plus de soixante actrices et acteurs culturels neuch\u00e2telois, issu-e-s de toutes les disciplines et impliqu\u00e9-e-s dans le processus de consultation mis en place par le service de la culture, ont souhait\u00e9 adopter une d\u00e9marche proactive vis-\u00e0-vis du processus de r\u00e9vision de la LEAC. Ils ont tenu, sur leur propre initiative, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la culture en septembre 2018. \u00c0 la suite de cette rencontre, s'est constitu\u00e9e en association la FNAAC avec comme but principal le suivi de la r\u00e9vision de la LEAC."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La FNAAC a remis au service de la culture un cahier regroupant plus de soixante propositions particuli\u00e8res (sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque domaine), ainsi que quatre propositions plus globales, \u00e0 savoir :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Consacrer au minimum 1 % du budget de l'\u00c9tat au soutien \u00e0 la culture ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00c9tablir des crit\u00e8res objectifs et transparents pour l'obtention de soutiens publics ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Accorder un soutien accru \u00e0 la diffusion et \u00e0 la promotion des cr\u00e9ations et des manifestations ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Abandonner le syst\u00e8me \u00ab Culturac \u00bb au profit d'une simplification et d'une harmonisation des proc\u00e9dures de demandes de soutien entre le Canton et les villes."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1.5. Consultation des faiti\u00e8res, structures culturelles et partis politiques"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En mai 2020, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois a ouvert une proc\u00e9dure de consultation visant \u00e0 r\u00e9colter les avis sur son premier projet de loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et de la cr\u00e9ation artistique. Cette consultation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aupr\u00e8s des partenaires concern\u00e9s, soit les faiti\u00e8res des milieux artistiques, les partis politiques, les institutions et les repr\u00e9sentant-e-s des villes et des communes[^Ont r\u00e9pondu \u00e0 la consultation : Le Centre - PDC, PLRN, PSN, Solidarit\u00e9S, UDC, Les Verts, Vert'lib\u00e9raux, Association des communes neuch\u00e2teloises, FNAAC, Visarte, AENJ, Th\u00e9\u00e2tre ProNE, ABC, ADN, Casino-Grange, CCN, Club 44, Th\u00e9\u00e2tre du Passage, TPR.]. Ce sont en tout une vingtaine d'entit\u00e9s politiques et culturelles qui ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es dans le cadre de ce premier projet de loi."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans l'ensemble, le projet n'a, globalement, pas rencontr\u00e9 une adh\u00e9sion suffisante ; plus que le texte de loi, les \u00e9l\u00e9ments contenus dans le rapport \u00e0 son appui ont notamment \u00e9t\u00e9 source de questionnements et d'inqui\u00e9tudes. Les structures culturelles et politiques consult\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 satisfaites \u2013 ou que partiellement \u2013 du premier projet de loi. Les retours de cette consultation sont d\u00e9taill\u00e9s dans les points qui suivent."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1.5.1. Budget et pourcent culturel"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La question du budget allou\u00e9 \u00e0 la culture a polaris\u00e9 la majorit\u00e9 des retours. En effet, la quasi-totalit\u00e9 des structures consult\u00e9es (politiques et culturelles) ont d\u00e9plor\u00e9 l'absence de volont\u00e9 d'augmentation du budget, certaines mentionnant notamment le fait de porter \u00e0 1 % minimum du budget annuel de l'\u00c9tat les montants d\u00e9volus \u00e0 la culture. Les revendications d'augmentation budg\u00e9taire se sont \u00e9galement accompagn\u00e9es d'une volont\u00e9 de disponibilit\u00e9 et de proactivit\u00e9 plus accrues des collaboratrices et collaborateurs du SCNE."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1.5.2. Transition vers le syst\u00e8me de compl\u00e9mentarit\u00e9"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La notion de \u00ab compl\u00e9mentarit\u00e9 \u00bb a \u00e9t\u00e9 mal accueillie. L'annonce d'une transition de la subsidiarit\u00e9 \u00e0 la compl\u00e9mentarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 globalement per\u00e7ue comme un report de charges sur les communes."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1.5.3. Pr\u00e9voyance"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les interrogations autour de la pr\u00e9voyance ont \u00e9galement occup\u00e9 une place importante dans les retours. Elles ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es d'un questionnement sur la situation juridique et \u00e9conomique des actrices et acteurs culturels. D'apr\u00e8s les retours, les rares occurrences du sujet mettent en exergue l'inad\u00e9quation du syst\u00e8me de pr\u00e9voyance \u00e0 la situation des acteurs et actrices culturels."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1.5.4. M\u00e9diation culturelle"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Sur l'ensemble des retours re\u00e7us, une moiti\u00e9 a abord\u00e9 le sujet de la m\u00e9diation culturelle : de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les entit\u00e9s consult\u00e9es craignent que l'imposition d'une certification ou d'une formation en vue du soutien de l'\u00c9tat \u00e0 des actions de m\u00e9diation culturelle limite les possibilit\u00e9s de production de m\u00e9diation. En effet, une partie des structures consult\u00e9es consid\u00e8re que la m\u00e9diation devrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e directement par les artistes, ou du moins par le biais d'une forme hybride alliant professionnel-le-s de la m\u00e9diation et artistes. Certaines structures sont \u00e9galement d\u00e9\u00e7ues de ne pas voir appara\u00eetre de fa\u00e7on plus pr\u00e9pond\u00e9rante la notion de participation culturelle."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.1.5.5. Divers"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "D'autres sujets ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s, de mani\u00e8re plus parcellaire, par certaines structures : les faiti\u00e8res demandent notamment l'abandon des sous-commissions d'experts, ou du moins des changements plus fr\u00e9quents au niveau des membres les composant."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les retours \u00e9voquent \u00e9galement certaines inqui\u00e9tudes li\u00e9es au manque de personnel du SCNE pour mettre efficacement en \u0153uvre les \u00e9l\u00e9ments nouveaux apport\u00e9s par la loi."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les structures consult\u00e9es craignent \u00e9galement une exclusion des amateurs qui participent au maintien de la diversit\u00e9 culturelle."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.2. Deuxi\u00e8me version de la loi et de son rapport"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Suite aux retours de consultation \u00e9voqu\u00e9s dans les chapitres pr\u00e9c\u00e9dents, l'ouvrage a \u00e9t\u00e9 remis sur le m\u00e9tier et le service de la culture s'est attel\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction d'une nouvelle version du texte de loi et de son rapport. Tout en s'appuyant sur la premi\u00e8re version, le service de la culture a recouru \u00e0 plusieurs moyens afin de l'accompagner dans la r\u00e9alisation de cette nouvelle version : une expertise externe ; un groupe de travail ; ou encore des entretiens avec les communes afin de r\u00e9fl\u00e9chir et concevoir, de concert, une nouvelle version de la loi et de son rapport apte \u00e0 r\u00e9pondre tant aux n\u00e9cessit\u00e9s des milieux culturels qu'\u00e0 celles des collectivit\u00e9s publiques."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Entre les deux versions de la loi, la pand\u00e9mie de coronavirus a consid\u00e9rablement mobilis\u00e9 le service de la culture. En effet, d\u00e8s mars 2020 et le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, des soutiens financiers ont pu \u00eatre accord\u00e9s aux structures, actrices et acteurs culturels par le biais d'aides directes \u2013 destin\u00e9es \u00e0 les indemniser pour leurs pertes financi\u00e8res ainsi qu'\u00e0 soutenir des projets dits de transformation, projets dont certains se d\u00e9roulent encore jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2023. Ces soutiens, de m\u00eame que les \u00e9changes avec le milieu culturel ainsi qu'avec les autres cantons, ont \u00e9t\u00e9 une priorit\u00e9 pour le service de la culture. Par ailleurs, les enjeux qu'a mis en avant la pand\u00e9mie pour l'ensemble du domaine de la culture ont nourri les travaux li\u00e9s au nouveau projet de loi ainsi que les r\u00e9flexions communes au niveau romand."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.2.1. Regard externe"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Afin d'accompagner son travail dans la loi et la r\u00e9daction son rapport, le service de la culture a fait appel \u00e0 Jacques Cordonier, chef du service de la culture du Canton du Valais de 2005 \u00e0 2020. Fort de son exp\u00e9rience, Jacques Cordonier a ainsi pu apporter un regard ext\u00e9rieur ainsi que des conseils en amont et lors des s\u00e9ances de travail."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.2.2. Cr\u00e9ation d'un groupe de travail"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Afin de l'accompagner dans ses travaux, le service de la culture a constitu\u00e9 un groupe de travail. Il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 de seize actrices et acteurs culturels qui repr\u00e9sentent les principaux domaines culturels neuch\u00e2telois. Une attention particuli\u00e8re a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quilibre entre les repr\u00e9sentant-e-s des milieux"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le groupe de travail est constitu\u00e9 de :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "AESCHLIMANN Catherine, membre de Visarte Neuch\u00e2tel, Les Hauts-Geneveys"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "AMSTUTZ Thierry, pr\u00e9sident de l'AENJ - Association des \u00e9crivains neuch\u00e2telois et jurassiens, Auvernier"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "BISANG Anne, directrice du Th\u00e9\u00e2tre Populaire Romand, La Chaux-de-Fonds"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "BOILLAT Fran\u00e7oise, membre du comit\u00e9 de Th\u00e9\u00e2tre Pro NE, Les Brenets"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "CORDONIER Jacques, chef du service de la culture du Canton du Valais de 2005 \u00e0 2020, Sion"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "DI TRAPANI Luana, coordinatrice g\u00e9n\u00e9rale de la Case \u00e0 Chocs, Neuch\u00e2tel"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "DUBOIS Nathalie, musicienne, directrice du Coll\u00e8ge musical, La Chaux-de-Fonds"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "HERNY Marie, co-directrice et programmatrice cin\u00e9matographique du Centre de culture ABC, La Chaux-de-Fonds"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "HOUMARD Hugues, directeur de la Plage des Six Pompes, La Chaux-de-Fonds"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "PIPOZ Sylvie, m\u00e9diatrice culturelle, La Chaux-de-Fonds"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "RAUFASTE Nicolas, co-curateur et coordinateur au CAN - Centre d'art Neuch\u00e2tel, Biel/Bienne"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "ROUSSEAU Antonin, directeur et programmateur de Festi'Neuch, Hauterive"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "SPOLETINI Valerio, membre du collectif Supermafia et de ENCOR studio, Neuch\u00e2tel"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "STUDER Christophe, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Ton sur Ton, La Chaux-de-Fonds"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "WOBMANN Fanny, auteure, Neuch\u00e2tel"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "WYRSCH Anne, pr\u00e9sidente de la FNAAC \u2013 F\u00e9d\u00e9ration des actrices et acteurs culturels neuch\u00e2telois, Valangin"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ainsi que des repr\u00e9sentant-e-s du service de la culture du Canton de Neuch\u00e2tel :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "BONADONNA Marie-Th\u00e9r\u00e8se, cheffe de service"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "ROESTI Jonas, adjoint culturel"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "TAYMAZ Emir, collaborateur scientifique"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Six s\u00e9ances de travail d'une matin\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es entre le 22 f\u00e9vrier 2022 et le 21 f\u00e9vrier 2023. Les fondements du travail li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9vision d'un texte l\u00e9gislatif ou l'\u00e9laboration d'un nouveau texte ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s. Lors de ces rencontres, l'ensemble du nouveau texte de loi ainsi que ses grandes orientations ont pu \u00eatre discut\u00e9es, amend\u00e9es et enrichies. Des modifications ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es sur la base des retours de ses membres et de nombreuses questions sur le texte discut\u00e9es \u2013 consolid\u00e9es en amont, cas \u00e9ch\u00e9ant, avec leurs fa\u00eeti\u00e8res. Ces diff\u00e9rents \u00e9changes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement consign\u00e9s afin de nourrir la r\u00e9daction du pr\u00e9sent rapport. Le nombre de s\u00e9ances a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 \u00e0 l'ensemble des membres du groupe de travail de se prononcer sur le texte et les grandes orientations du rapport, permettant d'aboutir \u00e0 leur validation et de favoriser d\u00e8s lors l'adh\u00e9sion d'une partie des repr\u00e9sentants d\u00e9sign\u00e9s des milieux culturels."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.2.3. Consultation de la commission consultative de la culture"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La commission consultative de la culture est consult\u00e9e en mati\u00e8re de politique culturelle et donne son pr\u00e9avis sur les projets de lois et de r\u00e8glements. Elle a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e par le SCNE \u00e0 plusieurs reprises afin d'apporter son expertise sur le texte de loi et son rapport."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.2.4. Consultation des villes et communes"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.2.4.1. Rencontres avec les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9-e-s culturel-le-s"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En amont des rencontres avec le groupe de travail, le SCNE a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 deux reprises une demi-journ\u00e9e \u00e0 des s\u00e9ances avec les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9-e-s culturel-le-s des villes et des communes neuch\u00e2teloises, \u00e0 savoir de La Chaux-de-Fonds, Neuch\u00e2tel et Milvignes. En travaillant de concert, le nouveau texte de loi et ses grandes orientations ont pu \u00eatre discut\u00e9s, amend\u00e9s et enrichis. Ainsi, tous les articles de loi et th\u00e8mes abord\u00e9s au sein du rapport ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9s et analys\u00e9s, permettant leur adh\u00e9sion au pr\u00e9sent projet de loi. En outre, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9-e-s culturel-le-s des villes ont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 tenus inform\u00e9-e-s de l'avanc\u00e9e des travaux dans le cadre de s\u00e9ances r\u00e9guli\u00e8res (s\u00e9ances dites 4D)."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2.2.4.2. Rencontres avec les conseillers/conseill\u00e8res communaux/communales"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00c0 l'instar des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9-e-s culturel-le-s, les conseillers communaux en charge de la culture ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s et l'avanc\u00e9e des travaux sur la loi leur a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e dans le cadre de la conf\u00e9rence des directeurs communaux relative \u00e0 la culture, au sport et aux loisirs (CDC-CSL), et ce, \u00e0 deux reprises. Les conseillers communaux ont ainsi pu prendre connaissance des principes directeurs de la loi. Les missions des communes et du Canton ont notamment pu \u00eatre discut\u00e9es dans le cadre de ces rencontres."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3. FONCTIONNEMENT DU SERVICE DE LA CULTURE"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le canton de Neuch\u00e2tel, le service de la culture a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2001. Il est actuellement rattach\u00e9 au D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la culture (DESC). Son action est fond\u00e9e sur diff\u00e9rentes lois cantonales ainsi que sur les orientations strat\u00e9giques fix\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat en mati\u00e8re de culture."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.1. Missions"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Selon la Constitution f\u00e9d\u00e9rale (art. 69 al. 1 Cst. NE), \u00ab la culture est du ressort des cantons \u00bb. Investi de comp\u00e9tence en la mati\u00e8re, Neuch\u00e2tel a inscrit dans sa Constitution, parmi les t\u00e2ches de l'\u00c9tat et des communes, la promotion de la culture et des arts (art. 5 Cst. NE). Cette volont\u00e9 constitutionnelle, qui d\u00e9pend du souci \u00ab d'am\u00e9nager une collectivit\u00e9 vivante, unie, solidaire et ouverte au monde \u00bb (Cst. NE, pr\u00e9ambule), t\u00e9moigne donc implicitement d'une reconnaissance de l'apport de l'art et de la culture \u00e0 la collectivit\u00e9. Ceux-ci contribuent \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 la qualit\u00e9 de vie des individus, \u00e0 la coh\u00e9sion et au d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 la richesse de la vie d\u00e9mocratique. Les favoriser, que ce soit en soutenant les projets artistiques ou en rendant ces activit\u00e9s accessibles \u00e0 la population, s'inscrit pleinement dans la mission de l'\u00c9tat et des communes qui doivent, chacun en fonction de leurs comp\u00e9tences, r\u00e9pondre \u00e0 ces pr\u00e9occupations. Sans intervention publique, une offre culturelle soumise au seul jeu de l'offre et de la demande aura tendance \u00e0 entra\u00eener la cr\u00e9ation de \u00ab d\u00e9serts culturels \u00bb. Dans le souci de garantir \u00e0 la population la possibilit\u00e9 d'une vie culturelle riche, l'action de l'\u00c9tat doit veiller \u00e0 ce que l'ensemble du territoire cantonal b\u00e9n\u00e9ficie d'une offre diversifi\u00e9e. Cette action n\u00e9cessite une importante concertation entre l'\u00c9tat et les communes."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00c0 ce titre, la direction du SCNE est charg\u00e9e de mettre en \u0153uvre la politique culturelle cantonale. Elle remplit ainsi une mission d'encouragement et de soutien aux activit\u00e9s culturelles et artistiques. Elle a \u00e9galement la responsabilit\u00e9 de la sauvegarde et de la valorisation du patrimoine culturel cantonal. L'office des archives de l'\u00c9tat (OAEN) et l'office de l'arch\u00e9ologie et du patrimoine neuch\u00e2telois (OPAN), qui comprend la section patrimoine, la section arch\u00e9ologie et le Lat\u00e9nium, sont en effet rattach\u00e9s \u00e0 la direction du SCNE pour constituer une \u00e9quipe forte de pr\u00e8s de 55 collaboratrices et collaborateurs."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les missions patrimoniales du service sont r\u00e9gl\u00e9es dans des bases l\u00e9gales sp\u00e9cifiques, \u00e0 savoir"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici le contenu du document format\u00e9 selon vos instructions :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "notamment la loi cantonale sur la sauvegarde du patrimoine culturel (LSPC) et son r\u00e8glement d'application. Elles ne sont d\u00e8s lors pas concern\u00e9es par le projet de nouvelle loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles. Il en va de m\u00eame pour le soutien \u00e0 la lecture publique, cette derni\u00e8re \u00e9tant r\u00e9gie par une base l\u00e9gale ad hoc."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.1.1. Encouragement \u00e0 la culture"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le service de la culture compte 38.8 EPT (au 31 d\u00e9cembre 2022) afin de r\u00e9pondre \u00e0 ses missions patrimoniales et \u00e0 celles li\u00e9es \u00e0 l'encouragement aux activit\u00e9s culturelles. L'ensemble des questions et des travaux li\u00e9s \u00e0 ces derni\u00e8res reposait, en 2019, sur un modeste 1.15 EPT. L'inconfort de cette chiche dotation en ressources humaines a notamment pu se traduire par une posture r\u00e9active du SCNE, au d\u00e9triment d'une d\u00e9marche proactive. Cette situation a pu \u00eatre source de tensions dans les relations avec les actrices et acteurs culturels, qui ont pu reprocher au SCNE de ne pas consacrer suffisamment de temps et d'\u00e9nergie aux besoins du milieu culturel."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Avec la nomination de la nouvelle cheffe de service en ao\u00fbt 2020, un poste sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'encouragement aux activit\u00e9s culturelles a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s 2021 et un collaborateur scientifique engag\u00e9 \u00e0 temps partiel, portant les ressources humaines d\u00e9volues \u00e0 cette mission \u00e0 2 EPT pour 2023. Tant par le nombre de demandes de soutien d\u00e9pos\u00e9es annuellement que par l'approfondissement et le d\u00e9veloppement des dispositifs de soutien ou les \u00e9changes et le suivi avec les actrices et acteurs culturels, cette dotation reste modeste pour esp\u00e9rer les d\u00e9velopper durablement."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.1.2. Types de soutiens"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'\u00c9tat porte, face \u00e0 la population, la responsabilit\u00e9 des soutiens qu'il accorde avec l'argent public ; cette responsabilit\u00e9 implique notamment des limites \u00e0 son intervention. L'une d'elles est de ne pas soutenir des manifestations \u00e0 but commercial. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, il ne peut \u00eatre \u00e9tabli de droit aux subventions ; ind\u00e9pendamment des budgets fix\u00e9s, l'\u00c9tat doit donc pouvoir \u00e9mettre des conditions \u00e0 l'obtention d'un soutien et \u00e0 son versement. Il doit en outre veiller \u00e0 la bonne affectation du soutien public accord\u00e9 et, dans ce sens, pouvoir r\u00e9voquer tout ou partie de la subvention ; b\u00e9n\u00e9ficier de l'argent public implique des responsabilit\u00e9s et les institutions, actrices et acteurs culturels sont tenus de les employer conform\u00e9ment \u00e0 la destination annonc\u00e9e dans le cadre des projets subventionn\u00e9s. Si ces conditions ne concernent en aucun cas le contenu artistique et le propos des cr\u00e9ations concern\u00e9es, des crit\u00e8res g\u00e9n\u00e9raux d'octroi sont formul\u00e9s. Dans ce sens, les subventions sont notamment octroy\u00e9es en fonction de leur n\u00e9cessit\u00e9, du professionnalisme du projet ou de l'activit\u00e9, de sa pertinence, de son rayonnement ainsi que de la qualit\u00e9 potentielle du projet concern\u00e9. En outre, elles concernent en priorit\u00e9 les structures, actrices ou acteurs culturels \u00e9tablis dans le canton ou qui entretiennent un lien de connexit\u00e9 particulier avec ce dernier ; l'acc\u00e8s de la population aux activit\u00e9s subventionn\u00e9es est \u00e9galement un point d'attention d\u00e9terminant."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Sur cette base et afin de remplir ses missions d'encouragement aux activit\u00e9s culturelles et artistiques, la direction du SCNE met en \u0153uvre la politique culturelle cantonale par le biais de diff\u00e9rents types et dispositifs de soutien \u00e0 destination des structures, actrices et acteurs culturels."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.1.2.1. Subventions ponctuelles"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les subventions ponctuelles sont des soutiens accord\u00e9s par l'\u00c9tat \u00e0 des projets culturels sp\u00e9cifiques pour une p\u00e9riode limit\u00e9e. Elles permettent aux actrices et acteurs culturels d'obtenir, \u00e0 titre d'exemples, un soutien pour une cr\u00e9ation dans le domaine des arts de la sc\u00e8ne, une tourn\u00e9e de concert ou encore pour l'\u00e9dition d'un ouvrage de litt\u00e9rature. Ces soutiens peuvent \u00eatre sollicit\u00e9s par le biais de dispositifs ordinaires ou lors de soutiens sp\u00e9cifiques propos\u00e9s dans le cadre d'appels \u00e0 projets. Les demandes sont soumises \u00e0 des sous-commissions th\u00e9matiques qui pr\u00e9avisent les soutiens \u00e0 l'intention du chef de D\u00e9partement qui, in fine, d\u00e9cide des soutiens."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le service de la culture \u00e9tablit des conditions d'\u00e9ligibilit\u00e9 aux diff\u00e9rents dispositifs de soutien. Il d\u00e9termine \u00e9galement des crit\u00e8res et des modalit\u00e9s de s\u00e9lection des projets. Les conditions fix\u00e9es pour l'obtention d'un soutien garantissent un traitement \u00e9quitable des demandes bas\u00e9 sur des \u00e9l\u00e9ments"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Here is a summary of the key points from the document:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.1.2.2. Subventions renouvelables"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les subventions renouvelables sont des soutiens accord\u00e9s par l'\u00c9tat \u00e0 des structures culturelles pour un projet ou une activit\u00e9 culturelle r\u00e9currente."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elles visent \u00e0 assurer une subvention annuelle de base li\u00e9e au fonctionnement de ces structures."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ces soutiens permettent de contribuer au renforcement et au d\u00e9veloppement d'une structure culturelle, financer son administration et sa gestion, couvrir des charges comme les salaires, etc."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Depuis 2016, ces subventions sont r\u00e9gies par des conventions \u00e9tablies pour une dur\u00e9e limit\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement 3 ans)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ces conventions d\u00e9finissent les modalit\u00e9s de collaboration, objectifs, moyens et responsabilit\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Avec la nouvelle loi, un missionnement plus fin des structures culturelles soutenues sera mis en place."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La commission consultative de la culture \u00e9valuera ces soutiens et fournira un pr\u00e9avis sur leur renouvellement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Des conventions tripartites entre l'\u00c9tat, une institution culturelle et une autre collectivit\u00e9 publique sont envisag\u00e9es comme moyen de concertation."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.1.2.3. Autres types de soutien"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Des dispositifs de soutien sp\u00e9cifiques sont mis en place selon les domaines artistiques : r\u00e9sidences, bourses, achats d'\u0153uvres, etc."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Une certaine souplesse est n\u00e9cessaire concernant la typologie et la forme des soutiens cantonaux \u00e0 la culture."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La nouvelle loi devra permettre le d\u00e9veloppement de dispositifs de soutien pertinents et cibl\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le cadre l\u00e9gal doit pouvoir s'adapter aux \u00e9volutions du champ culturel et de la cr\u00e9ation artistique."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.2. Organisation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Pour assister les organes de l'\u00c9tat dans leurs actions, les diff\u00e9rentes lois cantonales instituent un conseil ou une commission (Fribourg, Gen\u00e8ve, Jura, Valais), voire plusieurs commissions alors organis\u00e9es par domaines (Vaud, Berne). Toutes, celle de Berne except\u00e9e, permettent \u00e9galement l'institution de sous-commissions ou de jurys d'experts. Les domaines attribu\u00e9s \u00e0 ces sous-commissions, qui \u00e9voluent au gr\u00e9 du contexte artistique de chaque canton, ne sont pas directement d\u00e9finis au sein des lois. Il en va de m\u00eame pour les modalit\u00e9s li\u00e9es au fonctionnement administratif de ces organes cantonaux. Dans le cadre de la d\u00e9finition et de la mise en \u0153uvre de la politique culturelle cantonale, le Conseil d'\u00c9tat et le service de la culture s'appuient sur une commission et plusieurs sous-commissions th\u00e9matiques."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.2.1. Sous-commissions th\u00e9matiques"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La mise en \u0153uvre de la politique culturelle du Canton se traduit notamment par le biais de l'allocation budg\u00e9taire, la mise en place de dispositifs de soutiens et les crit\u00e8res d\u00e9terminant leur attribution. Afin de r\u00e9pondre aux demandes de soutiens ponctuels \u00e9manant d'actrices, d'acteurs et d'institutions culturelles, le service de la culture s'appuie sur des sous-commissions d'expert-e-s dans diff\u00e9rents domaines culturels sp\u00e9cifiques. Elles ont un r\u00f4le consultatif - non d\u00e9cisionnel - et rendent des pr\u00e9avis \u00e0 l'attention du chef de D\u00e9partement."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Leurs membres sont actuellement nomm\u00e9-e-s par le Conseil d'\u00c9tat sur proposition du D\u00e9partement en charge de la culture pour une l\u00e9gislature. Le projet de loi propose d'attribuer cette comp\u00e9tence au D\u00e9partement. Leur mandat est en principe renouvelable une fois. Ind\u00e9pendance, comp\u00e9tences reconnues, sp\u00e9cialisation des comp\u00e9tences et coll\u00e9gialit\u00e9 d\u00e9terminent la nomination de leurs membres. En outre, une attention particuli\u00e8re est port\u00e9e aux conflits d'int\u00e9r\u00eats, tant pour la nomination des membres que lors des s\u00e9ances d'attribution. Lors de ces derni\u00e8res, un membre ne peut assister et prendre part aux d\u00e9lib\u00e9rations lorsqu'il ou elle a un lien personnel avec un objet soumis \u00e0 d\u00e9lib\u00e9ration. La liste des sous-commissions et leur composition figurent sur le site du SCNE et les dispositifs de soutien mentionnent la sous-commission qui traite les demandes re\u00e7ues."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Aussi, sur la base de l'expertise de leurs membres, est accord\u00e9e aux sous-commissions une autorit\u00e9 de jugement. Une partie du processus d\u00e9cisionnel est ainsi d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du niveau politique au niveau technique. En effet, les membres des sous-commissions d\u00e9tiennent des connaissances techniques li\u00e9es \u00e0 des domaines culturels sp\u00e9cifiques. Elles et ils garantissent une \u00e9quit\u00e9 de traitement des demandes et favorisent un croisement des subjectivit\u00e9s permettant de b\u00e9n\u00e9ficier d'un point de vue multiple et diversifi\u00e9 sur les projets soumis. La prise en compte la plus objective possible des projets et leur \u00e9valuation par des professionnel-le-s des domaines concern\u00e9s est alors favoris\u00e9e."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En statuant sur dossier, les pr\u00e9avis des sous-commissions se fondent sur les conditions de recevabilit\u00e9 et les crit\u00e8res de s\u00e9lection des dispositifs de soutien fix\u00e9s par le SCNE et accessibles publiquement, tout en tenant compte de l'enveloppe budg\u00e9taire donn\u00e9e. Dans ce sens, elles d\u00e9terminent et \u00e9valuent la pertinence d'un soutien et, corr\u00e9lativement, la possibilit\u00e9 d'un-e requ\u00e9rant-e d'en b\u00e9n\u00e9ficier. Le SCNE est le garant du respect des crit\u00e8res et l'attention qui leur est port\u00e9e conditionne la l\u00e9gitimit\u00e9 de la d\u00e9cision, in fine, rendue."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.2.2. Commission consultative de la culture"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La commission consultative de la culture est essentiellement compos\u00e9e de membres de sous-commissions choisis pour leurs comp\u00e9tences et leurs connaissances reconnues en mati\u00e8re de politique culturelle, cantonale notamment. Elle est \u00e9galement constitu\u00e9e de repr\u00e9sentantes et de repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui ont une expertise av\u00e9r\u00e9e du domaine de la culture dans le canton. Les principes qui r\u00e9gissent la composition des sous-commissions et les r\u00e9cusations s'appliquent \u00e9galement pour cette commission. En outre, ses membres sont nomm\u00e9-e-s par le Conseil d'\u00c9tat sur proposition du D\u00e9partement en charge de la culture pour une l\u00e9gislature. Leur mandat est en principe renouvelable une fois."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Commission interdisciplinaire, elle est consult\u00e9e en mati\u00e8re de politique culturelle et donne son pr\u00e9avis sur les projets de lois et de r\u00e8glements. Elle a un r\u00f4le d'appui tant du Conseil d'\u00c9tat et du D\u00e9partement"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici un r\u00e9sum\u00e9 structur\u00e9 du contenu de l'image :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le document d\u00e9crit le r\u00f4le et les responsabilit\u00e9s de la Commission consultative de la culture, ainsi que les collaborations intercantonales et nationales dans le domaine culturel pour le canton de Neuch\u00e2tel."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1. Commission consultative de la culture :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Son r\u00f4le sera pr\u00e9cis\u00e9 dans la nouvelle version de la loi"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle pr\u00e9avisera les demandes li\u00e9es \u00e0 l'interdisciplinarit\u00e9"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle \u00e9valuera p\u00e9riodiquement les subventions renouvelables"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle apportera son expertise lors du renouvellement des conventions"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.3. Collaboration romande, intercantonale et nationale"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le SCNE (Service de la culture de Neuch\u00e2tel) collabore \u00e0 plusieurs niveaux :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00e9d\u00e9ral, cantonal et communal avec le Dialogue culturel national (DCN)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cantons suisses avec la CDAC (KBK en allemand)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cantons romands avec la CDAC romande (incluant la Berne francophone)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "R\u00e9gion BEJUNE (Berne, Jura, Neuch\u00e2tel)"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ces collaborations incluent :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00c9changes d'informations"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Coordination des soutiens"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dispositifs de soutien mutualis\u00e9s (Cin\u00e9forom, Label+, Musique+, Livre+)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Observatoire romand de la culture"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le document souligne l'importance de ces collaborations pour plusieurs raisons :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1. Les moyens financiers limit\u00e9s du canton"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "2. La nature transfrontali\u00e8re de l'activit\u00e9 culturelle professionnelle"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "3. La mobilit\u00e9 accrue des acteurs culturels"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "4. L'enrichissement et la diversification de l'offre culturelle"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La loi actuelle se limite \u00e0 la promotion des activit\u00e9s culturelles neuch\u00e2teloises \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton. Le document propose une nouvelle conception bas\u00e9e sur la collaboration et les soutiens r\u00e9ciproques entre cantons."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La collaboration de Neuch\u00e2tel s'est principalement d\u00e9velopp\u00e9e au niveau suisse romand, en raison d'affinit\u00e9s linguistiques, g\u00e9ographiques, administratives et artistiques. Cette collaboration est influenc\u00e9e par :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les acteurs culturels eux-m\u00eames"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les outils de formation au niveau romand (ex: La Manufacture)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les r\u00e9alit\u00e9s institutionnelles"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici le contenu du document format\u00e9 en markdown :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Romandie que le Canton de Neuch\u00e2tel est repr\u00e9sent\u00e9, par l'interm\u00e9diaire du service de la culture, \u00e0 la Conf\u00e9rence des D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s cantonaux aux Affaires Culturelles (CDAC, KBK en allemand), organe de dialogue national subdivis\u00e9 en cinq r\u00e9gions (Nordwestschweiz, Ostschweiz, Zentralschweiz, Ticino et Suisse romande)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans ce contexte, le terme \u00ab collaboration \u00bb englobe des degr\u00e9s d'interactions intercantonales vari\u00e9s :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'\u00e9change d'informations sur les politiques, les objectifs et les pratiques de chaque canton : sur ce point, on peut \u00e9voquer la r\u00e9cente volont\u00e9 de la CDAC de d\u00e9velopper son activit\u00e9 de monitoring en cr\u00e9ant un \u00ab Observatoire de la culture \u00bb (base commune de statistiques culturelles), avec la participation de Villes, d'universit\u00e9s ou de Hautes \u00c9coles ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La coordination et l'harmonisation : encourager la circulation des artistes et des productions culturelles ; soutien coordonn\u00e9 des cantons \u00e0 l'adresse des projets et des institutions d'int\u00e9r\u00eat intercantonal ; volont\u00e9 de faire \u00e9voluer les instruments propres \u00e0 chaque canton afin que leur mise en \u0153uvre s'inscrive dans la poursuite d'objectifs partag\u00e9s. On a pu observer durant la pand\u00e9mie que la coordination a particuli\u00e8rement bien fonctionn\u00e9, notamment dans la mise en \u0153uvre des aides COVID (indemnisations et soutien aux projets de transformation) ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La mutualisation : mise en commun de moyens pour r\u00e9aliser un objectif de politique publique, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 travers l'institution d'instruments sp\u00e9cifiques. \u00c0 cet \u00e9gard, il faut relever l'important d\u00e9veloppement de tels instruments en Suisse romande au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Les cantons soutiennent en effet six dispositifs communs, organis\u00e9s par domaines, et r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9valu\u00e9s. Ces dispositifs visent principalement \u00e0 favoriser la diffusion et le rayonnement des cr\u00e9ations \u00e0 l'\u00e9chelon intercantonal, national, voire international :",
                                "a) Commission Romande de Diffusion des Spectacles (CORODIS) : arts de la sc\u00e8ne (diffusion)",
                                "b) Label+ romand \u2013 arts de la sc\u00e8ne : arts de la sc\u00e8ne (cr\u00e9ation)",
                                "c) Fondation romande pour le cin\u00e9ma Cin\u00e9Forom : cin\u00e9ma",
                                "d) FCMA Musique+ : musique",
                                "e) Livre+ : litt\u00e9rature (\u00e9dition et promotion du livre)",
                                "f) Observatoire romand de la culture",
                                "g) AG culturel (anciennement nomm\u00e9 20 ans / 100 francs)"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le niveau et l'intensit\u00e9 de la mutualisation peuvent varier fortement d'une structure \u00e0 l'autre. Ainsi, Cin\u00e9forom est une fondation, cr\u00e9\u00e9e par les cantons romands et les villes de Gen\u00e8ve et Lausanne, \u00e0 laquelle les collectivit\u00e9s publiques pr\u00e9cit\u00e9es ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 le soutien \u00e0 la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique, tandis que l'Observatoire romand de la culture a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et financ\u00e9 en partenariat avec les Villes, l'UNIL et la HES-SO. Dans la plupart des autres cas, il s'agit uniquement de mutualiser le soutien \u00e0 des projets qui ont une dimension intercantonale sans modifier les dispositifs cantonaux. Toutes ces structures t\u00e9moignent n\u00e9anmoins du dynamisme des \u00e9changes artistiques au niveau romand."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le soutien neuch\u00e2telois \u00e0 ces outils s'inscrit dans une prise en compte de l'\u00e9mergence \u2013 et du futur d\u00e9veloppement \u2013 d'un espace culturel romand. La nouvelle loi doit plus largement consid\u00e9rer cette tendance \u00e0 transcender les fronti\u00e8res cantonales pour ne freiner ni la mobilit\u00e9 des actrices et acteurs culturels, ni leur libert\u00e9 de cr\u00e9er avec des non-Neuch\u00e2telois-e-s, ni les possibilit\u00e9s de coproductions entre institutions de diff\u00e9rents cantons. Il importera notamment de pouvoir relativiser, au sein des crit\u00e8res d'\u00e9ligibilit\u00e9 aux subventions cantonales, l'importance du lieu de domicile, de provenance ou d'activit\u00e9 d'un artiste, si son travail s'int\u00e8gre \u00e0 une dynamique romande av\u00e9r\u00e9e."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.4. Collaboration interservices et interd\u00e9partementale"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans la mesure du possible, le SCNE souhaite encourager la collaboration entre les services de l'\u00c9tat. \u00c0 titre d'exemples, elle peut \u00eatre envisag\u00e9e avec plusieurs services : avec le service de la coh\u00e9sion multiculturelle (COSM) pour la participation culturelle ; avec le service de l'\u00e9conomie (NECO) pour des projets qui se retrouvent au croisement de la cr\u00e9ation artistique et de d\u00e9veloppements plus commerciaux comme les jeux vid\u00e9o ou les labels de musique. Actuellement, dans le cadre des Accords de positionnement strat\u00e9gique (APS), le NECO a permis l'int\u00e9gration de certains projets culturels dans le cadre de la nouvelle politique r\u00e9gionale (NPR). Le service de l'emploi (SEMP) pourrait \u00e9galement \u00eatre"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici le contenu du document format\u00e9 selon vos instructions :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sollicit\u00e9 au sujet des conditions de travail et la pr\u00e9voyance des acteurs et actrices culturels. Enfin, des collaborations ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu et seront poursuivies avec le service de l'accueil et de l'h\u00e9bergement de l'adulte (SAHA) pour l'inclusion et les services li\u00e9s \u00e0 la formation, soit le service de l'enseignement obligatoire (SEO) et le service des formations postobligatoires et de l'orientation (SFPO)"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.4.1. Encouragement des liens avec l'\u00e9conomie"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Souhaitant mettre \u00e0 profit les comp\u00e9tences transversales des actrices et acteurs culturels, la LEAC mentionne le fait que le service de la culture peut jouer le r\u00f4le d'interface en mettant en relation des actrices et acteurs culturels avec des entrepreneuses et entrepreneurs en vue de collaborations, d'\u00e9changes de prestations ou de soutiens financiers, en mobilisant \u00e9ventuellement des acteurs du monde de l'\u00e9ducation."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.5. Collaboration avec les villes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans l'optique de la concertation, le SCNE se r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement avec les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9-e-s culturel-le-s des villes afin d'aborder des questions de politique culturelle et de soutien au milieu culturel. Les diff\u00e9rents points abord\u00e9s vont du simple \u00e9change d'information, en passant par la coordination de certains soutiens, jusqu'\u00e0 la mise en place de dispositifs de soutien mutualis\u00e9s, tels qu'un futur bureau culturel qui, par des permanences de conseil, serait notamment destin\u00e9 \u00e0 accompagner les actrices et acteurs culturels dans leur structuration et leurs d\u00e9marches administratives et, \u00e0 moyen terme, \u00e0 mieux les faire conna\u00eetre."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.6. Collaboration avec le milieu culturel"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Inspir\u00e9 par les rencontres r\u00e9guli\u00e8res avec la F\u00e9d\u00e9ration neuch\u00e2teloise des actrices et acteurs culturels (FNAAC) durant la pand\u00e9mie de coronavirus, le SCNE a pris le parti au sortir de celle-ci, d'ouvrir le spectre des interlocuteurs-trices en contactant et en r\u00e9unissant les fa\u00eeti\u00e8res cantonales afin de favoriser les \u00e9changes entre les milieux culturels et les collectivit\u00e9s publiques. Les s\u00e9ances sont organis\u00e9es \u00e0 la demande des fa\u00eeti\u00e8res ou du SCNE, selon leurs besoins respectifs. L'int\u00e9r\u00eat de s'appuyer sur des fa\u00eeti\u00e8res r\u00e9side dans le fait que les demandes sont alors le fruit d'une concertation de la branche, ce qui permet l'identification de priorit\u00e9s communes et la possibilit\u00e9 de mener des \u00e9changes efficaces. De plus, ces rencontres sont \u00e9galement ouvertes \u00e0 de nouvelles fa\u00eeti\u00e8res ou organisations qui repr\u00e9senteraient des domaines encore peu structur\u00e9s, mais n\u00e9anmoins avec des besoins d\u00e9j\u00e0 manifestes, telles que les musiques actuelles ou les arts num\u00e9riques."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Que ce soit sous forme de s\u00e9ance de travail, de rencontres th\u00e9matiques de quelques heures jusqu'\u00e0 des journ\u00e9es de la culture, ce dialogue est n\u00e9cessaire et souhait\u00e9 tant par le milieu culturel que par le service de la culture. Ces \u00e9v\u00e8nements devraient pouvoir rythmer chacune des l\u00e9gislatures avec, au minimum, une journ\u00e9e de la culture par l\u00e9gislature."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.7. Accords de positionnement strat\u00e9giques"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En septembre 2017, les associations r\u00e9gionales neuch\u00e2teloises, 32 communes neuch\u00e2teloises, le R\u00e9seau urbain neuch\u00e2telois (devenu ensuite objectif:ne) et le Canton de Neuch\u00e2tel ont ratifi\u00e9 quatre accords de positionnement strat\u00e9gique (APS). D'essence politique, ces accords ont particip\u00e9 \u00e0 d\u00e9finir et \u00e0 renforcer les identit\u00e9s r\u00e9gionales fortes de chacune des quatre r\u00e9gions neuch\u00e2teloises. En mettant l'accent sur leur compl\u00e9mentarit\u00e9, il s'agissait notamment pour chaque espace de contribuer, par sa dynamique propre, au renforcement de l'attractivit\u00e9 cantonale. Des mesures concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 ainsi \u00e9labor\u00e9es entre les signataires afin de parvenir aux objectifs de d\u00e9veloppement fix\u00e9s par chacune des r\u00e9gions."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les APS ont offert un outil pour le renforcement des liens entre l'\u00c9tat et les r\u00e9gions en vue de leur d\u00e9veloppement, permettant \u00e9galement d'affermir et de nouer des collaborations entre les acteurs r\u00e9gionaux publics et priv\u00e9s. Dans ce cadre, la r\u00e9gion des Montagnes neuch\u00e2teloises s'est notamment positionn\u00e9e comme espace de culture. Le Canton a ainsi pu soutenir plusieurs projets culturels par le"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "biais des APS dont l'Exomus\u00e9e et La Grange va au Lux, ainsi que le CCHAR (Centre de cr\u00e9ation helv\u00e9tique des arts de rue) et La Chaux-de-Fonds Capitale culturelle suisse. Par ailleurs, dans le cadre d'une collaboration avec le NECO, certains projets ont \u00e9galement trouv\u00e9 un financement aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration par le biais de la Nouvelle politique r\u00e9gionale (NPR)."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.8. P\u00e9r\u00e9quation verticale"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans sa volont\u00e9 de confirmer le r\u00f4le des villes et de souligner leur importance pour l'ensemble du territoire, le Canton a mis en place en 2020 une p\u00e9r\u00e9quation verticale dont il assume seul la charge. Cette nouvelle forme de p\u00e9r\u00e9quation, qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 un mod\u00e8le pr\u00e9voyant une redistribution entre les communes, est notamment destin\u00e9e \u00e0 all\u00e9ger les charges de centre des villes de La Chaux-de-Fonds, du Locle, de Neuch\u00e2tel et des environs de cette derni\u00e8re."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans l'analyse de ces charges, il appara\u00eet que la culture tient une place pr\u00e9pond\u00e9rante, qu'il s'agisse du financement d'infrastructures, d'institutions ou d'acteurs et actrices culturels ind\u00e9pendants. La p\u00e9r\u00e9quation verticale soulage ainsi les finances communales, tout en permettant la reconnaissance de l'importance du r\u00f4le jou\u00e9 par les villes en mati\u00e8re de soutien \u00e0 la culture et \u00e0 la cr\u00e9ation artistique."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3.9. Compl\u00e9mentarit\u00e9 avec la Loterie romande"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, les montants \u00e0 disposition de la Commission neuch\u00e2teloise de r\u00e9partition des b\u00e9n\u00e9fices de la Loterie romande ont connu une importante augmentation. M\u00eame si cette commission, g\u00e9n\u00e9raliste, octroie ses dons \u00e0 des b\u00e9n\u00e9ficiaires qui rel\u00e8vent aussi bien de l'action sociale/personnes \u00e2g\u00e9es que de la promotion et du d\u00e9veloppement du tourisme, de la jeunesse et de l'\u00e9ducation, de la conservation du patrimoine, de la formation et de la recherche, de la sant\u00e9 et du handicap ou encore de l'environnement, les projets culturels re\u00e7oivent une part importante des attributions de la Loterie Romande. Ainsi pour l'ann\u00e9e 2021, le domaine de la culture a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une manne de 7'530'150 francs. Il convient de pr\u00e9ciser que si la culture peut b\u00e9n\u00e9ficier de 75 % environ des montants de la commission g\u00e9n\u00e9raliste, c'est aussi parce qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel l'\u00c9tat a pris \u00e0 sa charge une grande partie des d\u00e9penses sociales et patrimoniales."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Par ailleurs, il faut rappeler que le Grand Conseil a adopt\u00e9, le 26 mai 2020, la loi d'introduction de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les jeux d'argent (LILJAr). R\u00e9vis\u00e9e suite \u00e0 la signature par les cantons romands de la convention romande sur les jeux d'argents (CORJA), elle pr\u00e9voit qu'une partie des contributions, limit\u00e9e \u00e0 30 % du b\u00e9n\u00e9fice \u00e0 r\u00e9partir, peut \u00eatre attribu\u00e9e directement par le Conseil d'\u00c9tat ou par l'un de ses services. \u00c0 l'issue de d\u00e9bats nourris, et en date du 26 mai 2020, le Grand Conseil a conf\u00e9r\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat la t\u00e2che de r\u00e9partir le 10 % de la part du b\u00e9n\u00e9fice de la LoRo attribu\u00e9e au canton. Le 90 % restant du b\u00e9n\u00e9fice de la LoRo est r\u00e9parti entre les commissions de r\u00e9partition pour les contributions destin\u00e9es au domaine du sport (15 %) et les contributions destin\u00e9es \u00e0 l'action sociale et aux personnes \u00e2g\u00e9es, la jeunesse et l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 et le handicap, la culture, la formation et la recherche, la conservation et le patrimoine, l'environnement, la promotion du tourisme et le d\u00e9veloppement (85 %). Depuis le 1er janvier 2021, le Conseil d'\u00c9tat affecte cette part \u00e0 des manifestations publiques, uniques ou r\u00e9currentes, ayant une port\u00e9e touristique et g\u00e9n\u00e9rant des retomb\u00e9es importantes. Une manifestation publique ne peut pas obtenir simultan\u00e9ment un soutien de la part d'une des commissions de r\u00e9partition et de la part du Conseil d'\u00c9tat (art. 2 al.3 RELILJar). Une commission consultative pour les attributions LoRo cantonales a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat. Ce dispositif de soutien porte le nom de FAC LoRo (Fonds d'attributions cantonales Loterie romande)."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Qu'il s'agisse des donations de l'organe neuch\u00e2telois ou du FAC LoRo, le poids de ce bailleur de fonds est proportionnellement tr\u00e8s important dans le paysage culturel neuch\u00e2telois. Si la LoRo rappelle qu'elle n'a pas pour mission de faire de la politique culturelle, ses d\u00e9cisions ont un impact consid\u00e9rable eu \u00e9gard aux soutiens du canton et des communes. Fort de ce constat et \u00e0 l'instar des autres cantons romands, le canton de Neuch\u00e2tel en appelle \u00e0 des \u00e9changes plus soutenus sur des th\u00e8mes comme la r\u00e9mun\u00e9ration appropri\u00e9e des artistes. En effet, comme cela sera mentionn\u00e9 au chapitre 4.4 \u00ab Situation juridique et \u00e9conomique des actrices et acteurs culturels \u00bb, l'une des raisons de la pr\u00e9carit\u00e9 des actrices et acteurs culturels provient du fait que les montants attendus figurant au budget ne sont que partiellement r\u00e9unis. Comme tr\u00e8s souvent ensuite, les actrices et acteurs culturels d\u00e9cident de poursuivre malgr\u00e9 tout avec leur projet, aux d\u00e9pens tr\u00e8s souvent de leur propre r\u00e9mun\u00e9ration. Or, de"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "l'avis des cantons romands notamment, il s'agirait d'assurer, dans le respect des crit\u00e8res respectifs des collectivit\u00e9s publiques et semi-publiques, un socle de financement qui permette au minimum d'assurer les salaires et honoraires des actrices et acteurs culturels. Il ne faut y voir l\u00e0 aucune injonction ou contrainte, mais plut\u00f4t un encouragement \u00e0 se concerter. Les communes et le canton vont s'y employer, en esp\u00e9rant r\u00e9unir autour de la table la LoRo et le FAC LoRo, dans un effort conjoint tel que cela s'est fait au c\u0153ur de la pand\u00e9mie."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4. PRINCIPES DIRECTEURS DU PROJET DE LOI"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La loi sur la culture date de 1991. Bien qu'ayant permis le d\u00e9veloppement de la politique culturelle, elle montre aujourd'hui ses limites eu \u00e9gard \u00e0 l'\u00e9volution de la cr\u00e9ation artistique et du d\u00e9veloppement de l'offre culturelle. Fruit d'un processus qui a d\u00e9marr\u00e9 en 2017, le projet de loi a \u00e9t\u00e9 mis en consultation une premi\u00e8re fois en 2020, puis retravaill\u00e9 en 2022 de mani\u00e8re \u00e9troite avec les Villes et les communes, ainsi qu'avec un groupe de travail compos\u00e9 de repr\u00e9sentants du milieu culturel, tant d'institutions que de fa\u00eeti\u00e8res ou encore d'artistes. En effet, la loi sur la culture est une loi cantonale qui concerne \u00e9galement l'activit\u00e9 des communes. Par ailleurs, c'est gr\u00e2ce notamment au travail au niveau technique, entre le service de la culture de la Ville de Neuch\u00e2tel, le service des affaires culturelles de la Ville de La Chaux-de-Fonds, le Service Culture, loisirs et sports de la Commune de Milvignes et le service de la culture du canton de Neuch\u00e2tel qu'un travail en profondeur et concert\u00e9 a pu se faire dans le cadre du pr\u00e9sent projet de loi. Dans la perspective des \u00e9tapes \u00e0 venir, la concertation entre l'\u00c9tat et les communes en mati\u00e8re de culture a notamment pour enjeu majeur de s'appuyer sur des comp\u00e9tences m\u00e9tiers sp\u00e9cifiques afin de d\u00e9finir et de mettre en place des politiques culturelles coordonn\u00e9es, ainsi que de favoriser le d\u00e9veloppement de projets communs."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.1. P\u00e9rim\u00e8tre des champs artistiques"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'actuelle LEAC (art. 3b) reconna\u00eet notamment les secteurs d'activit\u00e9 culturelle et artistique suivants : \u00ab arts populaires, beaux-arts, centres culturels, cin\u00e9ma, danse, litt\u00e9rature, musique, photographie, th\u00e9\u00e2tre \u00bb. Si cette d\u00e9limitation n'a pas \u00e9t\u00e9 en elle-m\u00eame un frein au d\u00e9veloppement de nouvelles formes artistiques sur le territoire neuch\u00e2telois, certaines terminologies n\u00e9cessitent d'\u00eatre actualis\u00e9es, regroup\u00e9es et de nouvelles pratiques artistiques \u00eatre inscrites. Il s'agit tout \u00e0 la fois d'une reconnaissance cantonale de leur pratique ainsi que de la possibilit\u00e9 de leur encouragement. Il reste en outre important, au sein d'une loi-cadre, de ne pas cloisonner les diff\u00e9rents domaines par des d\u00e9nominations trop strictes."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "D\u00e8s lors, certains termes ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s, car ils ne correspondent pas \u00e0 des domaines culturels ou artistiques *stricto sensu* (centres culturels) et d'autres regroup\u00e9s, car li\u00e9s \u00e0 des pratiques et des dispositifs de soutien commun (danse et th\u00e9\u00e2tre ou beaux-arts et photographie). Cela t\u00e9moigne aussi bien de l'\u00e9volution des pratiques artistiques que de la mani\u00e8re avec laquelle les soutiens ont pu \u00eatre construits dans le temps."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le soutien \u00e0 ces diff\u00e9rents domaines culturels doit par ailleurs, autant que possible et l\u00e0 o\u00f9 c'est pertinent, permettre aux structures, actrices et acteurs culturels de solliciter un soutien tout au long du cycle de vie des projets. Il s'agit notamment de veiller \u00e0 la durabilit\u00e9 des projets, \u00e0 une meilleure prise en compte du travail invisibilis\u00e9 et de permettre une r\u00e9mun\u00e9ration appropri\u00e9e des diff\u00e9rents-es intervenants-es. En effet, plusieurs \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es aux niveaux cantonal, intercantonal ou national \u00e0 la demande des collectivit\u00e9s publiques (villes, cantons, Conf\u00e9d\u00e9ration, Dialogue culturel national) ou de structures repr\u00e9sentatives d'acteurs et actrices culturels ont mis en avant la fragilit\u00e9 structurelle du tissu culturel et notamment de ses actrices et acteurs, particuli\u00e8rement mis en \u00e9vidence lors de la pand\u00e9mie de COVID-19. Aussi parait-il important de contribuer \u00e0 augmenter la dur\u00e9e de vie des projets plut\u00f4t qu'\u00e0 les multiplier ; dans ce sens, il s'agit de mieux soutenir les projets en encourageant l'ensemble des \u00e9tapes li\u00e9es \u00e0 la cr\u00e9ation ou \u00e0 la production, allant du temps de recherche \u00e0 la pr\u00e9sentation des \u0153uvres cr\u00e9\u00e9es au public et \u00e0 leur diffusion."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.1.1. Acc\u00e8s aux savoirs"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Entendu dans son sens large, l'acc\u00e8s aux savoirs est compris en mati\u00e8re d'initiatives qui permettent de contribuer \u00e0 la diffusion des connaissances et \u00e0 l'enrichissement culturel de la population. Il vise \u00e0 promouvoir l'apprentissage continu, la participation active de la population \u00e0 la vie culturelle, citoyenne et politique, ainsi qu'\u00e0 renforcer les connaissances de chacun-e. D\u00e8s lors, il s'adresse au grand public, peut englober une vaste diversit\u00e9 de domaines et prendre de nombreuses formes. Il vise \u00e0 cr\u00e9er des espaces de rencontres et d'\u00e9changes, \u00e0 favoriser la participation active de la population et son acc\u00e8s \u00e0 la culture. Il se distingue de la recherche scientifique et acad\u00e9mique ainsi que de sa diffusion."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Si c'est dans ce sens que l'\u00c9tat soutient notamment le Club 44 et l'Universit\u00e9 populaire, ce champ ne donne toutefois pas n\u00e9cessairement lieu \u00e0 des dispositifs de soutiens sp\u00e9cifiques. Dans les vastes formes que peut prendre l'acc\u00e8s aux savoirs dans le domaine de la culture, les principes \u00e9voqu\u00e9s peuvent \u00e9galement se d\u00e9velopper dans des actions et des activit\u00e9s de m\u00e9diation culturelle ou de participation culturelle, par exemple. Il s'agit notamment d'encourager ces d\u00e9marches par le biais de l'acc\u00e8s \u00e0 la culture et des dispositifs ad hoc."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.1.2. Arts de la sc\u00e8ne et du spectacle vivant"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sont entendus par \u00ab arts de la sc\u00e8ne et du spectacle vivant \u00bb des performances qui impliquent une interaction directe entre les artistes et un public, soit une relation de contigu\u00eft\u00e9 de temps et d'espace. Si la nature et l'importance de la mise en sc\u00e8ne peuvent varier, elles poss\u00e8dent une intentionnalit\u00e9 dans la mani\u00e8re avec laquelle les artistes se pr\u00e9sentent devant le public en interagissant avec lui. Cela comprend notamment le th\u00e9\u00e2tre, la danse, les arts du cirque, les arts du clown et les arts de la marionnette."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le soutien \u00e0 ce champ artistique se traduit notamment par des soutiens financiers ponctuels \u00e0 des projets de cr\u00e9ation et \u00e0 leur diffusion ainsi qu'\u00e0 des manifestations. Des subventions renouvelables sont octroy\u00e9es \u00e0 des structures culturelles. \u00c0 l'\u00e9chelle romande, l'\u00c9tat contribue \u00e0 deux dispositifs intercantonaux de soutien mutualis\u00e9s que sont Label + et Corodis."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Commandit\u00e9e par la Conf\u00e9rence des chef-fe-s de service et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9-e-s aux affaires culturelles (CDAC romande), une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en juin 2022 sur le syst\u00e8me des arts de la sc\u00e8ne en Suisse romande ; celle-ci s'articule autour de deux objectifs principaux que sont l'analyse du syst\u00e8me des arts de la sc\u00e8ne en Suisse romande et l'\u00e9laboration de pistes pour am\u00e9liorer son fonctionnement. En dressant un \u00e9tat des lieux, l'\u00e9tude rel\u00e8ve la forte attractivit\u00e9 exerc\u00e9e par les arts de la sc\u00e8ne et, ainsi, la croissance du nombre de personnes actives dans le domaine. Cette attractivit\u00e9 se traduit notamment par une \u00ab surchauffe \u00bb : les spectacles se multiplient, mais pas les possibilit\u00e9s de les financer ni le nombre de lieux pour les accueillir. L'\u00e9tude fait ainsi le constat que cette \u00ab surchauffe \u00bb aggrave la pr\u00e9carit\u00e9 des actrices et acteurs culturels du domaine des arts de la sc\u00e8ne. Elle a outre montr\u00e9 que les collectivit\u00e9s publiques et les principaux bailleurs de fonds ont, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, davantage focalis\u00e9 leurs soutiens sur la phase de cr\u00e9ation des spectacles, \u00e0 savoir principalement le temps du plateau. Il en r\u00e9sulte des \u00e9tapes de travail, g\u00e9n\u00e9ralement peu ou pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es - et donc invisibilis\u00e9es. Dans le domaine des arts de la sc\u00e8ne, mais \u00e9galement dans les autres domaines artistiques, l'\u00c9tat doit veiller \u00e0 contribuer \u00e0 des r\u00e9mun\u00e9rations ad\u00e9quates. Cela passe notamment par le soutien \u00e0 l'ensemble du cycle de vie des projets, soit la recherche men\u00e9e dans le cadre d'une cr\u00e9ation, la diffusion (promotion aupr\u00e8s de structures programmatrices, d\u00e9veloppement du r\u00e9seau de la compagnie concern\u00e9e, pr\u00e9sentation publique hors du lieu de cr\u00e9ation, etc.) et cas \u00e9ch\u00e9ant, le nouveau travail apport\u00e9 \u00e0 une cr\u00e9ation en vue de sa diffusion lors d'une saison ult\u00e9rieure (reprise)."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.1.3. Arts num\u00e9riques"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Depuis plusieurs ann\u00e9es, le milieu culturel a vu \u00e9merger et se d\u00e9velopper les arts num\u00e9riques, dont le potentiel cr\u00e9atif est en constante \u00e9volution. Dans ce contexte, le SCNE a pour ambition de leur accorder une place dans la pr\u00e9sente loi et dans les dispositifs de soutien \u00e0 venir."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En int\u00e9grant les arts num\u00e9riques en tant que domaine artistique \u00e0 part enti\u00e8re et susceptible d'\u00eatre soutenus, l'\u00c9tat s'inscrit dans une dynamique nationale. En effet, les arts num\u00e9riques figuraient d\u00e9j\u00e0 dans les axes du Message culture 2021-2024 de la Conf\u00e9d\u00e9ration et leur importance devrait \u00eatre soulign\u00e9e dans le prochain message culture 2025-2028, qui fait de la transition num\u00e9rique l'un des six champs th\u00e9matiques de sa politique culturelle. L'\u00c9tat s'inscrit \u00e9galement dans cette dynamique et donne ainsi un signal afin de promouvoir et encourager la cr\u00e9ation num\u00e9rique au sein du canton de Neuch\u00e2tel."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Par \u00ab arts num\u00e9riques \u00bb sont entendues toutes les cr\u00e9ations ou interventions artistiques employant le m\u00e9dium num\u00e9rique comme vecteur principal. Dans ce sens, ce domaine inclut notamment la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, les \u0153uvres interactives ou encore les jeux vid\u00e9o. Concernant ceux-ci, un rapport publi\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2018 met en exergue leurs potentiels artistique, scientifique et \u00e9conomique et les consid\u00e8re comme un domaine culturel \u00e0 part enti\u00e8re relevant de l'encouragement \u00e0 la culture. Selon l'OFS, 55% des Suisses et des Suissesses jouent aujourd'hui aux jeux vid\u00e9o ; ce qui en fait une porte d'entr\u00e9e consid\u00e9rable vers des formes d'expressions artistiques et culturelles pour un large public. \u00c0 l'instar d'une \u0153uvre cin\u00e9matographique ou litt\u00e9raire, la plus-value du jeu vid\u00e9o se situe \u00e0 de multiples niveaux : au niveau narratif, par la cr\u00e9ation de trames et r\u00e9cits originaux et immersifs ; au niveau de la forme et du graphisme, par le biais d'un travail artistique sur l'univers visuel du jeu ; au niveau de la musique ou du design sonore ; ou encore au niveau du partage, par le biais de la connectivit\u00e9 et de l'interactivit\u00e9 propre au jeu vid\u00e9o. En outre, il se situe \u00e0 l'avant-garde des enjeux sur la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle qui investit de plus en plus le milieu culturel et artistique mondial."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Toutefois, ces caract\u00e9ristiques ne se r\u00e9sument pas uniquement aux jeux vid\u00e9o, mais s'\u00e9tendent \u00e9galement aux autres productions num\u00e9riques. Par la proposition de nouveaux formats et vecteurs de communication, ils constituent un medium d'acc\u00e8s id\u00e9al \u00e0 l'art pour les personnes qui ne fr\u00e9quentent pas habituellement les lieux culturels. Les arts num\u00e9riques repr\u00e9sentent ainsi un champ d'activit\u00e9 interdisciplinaire qui permet de toucher de nouveaux publics et de renouveler l'int\u00e9r\u00eat de ceux-ci pour les pratiques artistiques et culturelles."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Conscient que ces activit\u00e9s artistiques et culturelles ont bien souvent des mod\u00e8les \u00e9conomiques particuliers et parfois commerciaux, la mise en place de dispositif de soutien devra tenir compte de cette sp\u00e9cificit\u00e9 \u2013 un studio de jeux vid\u00e9o ou des artistes visuels utilisant la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle n'ayant, par exemple, pas les m\u00eames objectifs et le montage financier de leurs projets diff\u00e9rant largement. D\u00e8s lors, la mani\u00e8re de soutenir les arts num\u00e9riques artistiques pourra diff\u00e9rer en fonction des domaines vis\u00e9s et de la politique culturelle, de m\u00eame que ce domaine ne donnera pas n\u00e9cessairement lieu \u00e0 un dispositif de soutien sp\u00e9cifique et unique ; lorsque c'est pertinent, certains projets pourront par exemple \u00eatre soutenus dans le cadre des dispositifs existants (arts visuels notamment) ou \u00e0 venir (soutien aux projets interdisciplinaires). N\u00e9anmoins, il est important de noter que le march\u00e9 suisse ne permet pour l'heure pas aux arts num\u00e9riques d'\u00eatre p\u00e9rennes, c'est pourquoi l'impact des arts num\u00e9riques ne peut \u00eatre compar\u00e9 au march\u00e9 international."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Par ailleurs, les arts num\u00e9riques permettent \u00e9galement d'ouvrir la porte \u00e0 de nouvelles formes de cr\u00e9ation pour les autres domaines artistiques. D\u00e8s lors, il s'agira pour l'\u00c9tat de veiller \u00e0 la mise en r\u00e9seau les divers artistes actifs dans le domaine du num\u00e9rique et ainsi encourager de nouvelles dynamiques de collaboration interdisciplinaire."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.1.4. Arts visuels"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Au terme de \u00ab beaux-arts \u00bb mentionn\u00e9 dans la LEAC91 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 celui d'\u00ab arts visuels \u00bb, plus \u00e0 m\u00eame de consid\u00e9rer les formes d'expressions artistiques contemporaines. Si le premier est compris dans le second, sont alors entendus par \u00ab arts visuels \u00bb les arts qui produisent des \u0153uvres essentiellement destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre vues, ind\u00e9pendamment d'un rapport de contigu\u00eft\u00e9 de temps et d'espace avec les artistes qui les cr\u00e9ent. Ils englobent alors les arts plastiques traditionnels, auxquels s'ajoutent des formes d'art qui impliquent \u00e9galement une grande vari\u00e9t\u00e9 de techniques, de mat\u00e9riaux et de support de cr\u00e9ation \u2013 soit des \u0153uvres artistiques qui n'existent pas n\u00e9cessairement sous la forme d'objets physiques concrets (projections, arts vid\u00e9os, etc.) comme c'est le cas pour la peinture ou la sculpture, par exemple."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici un r\u00e9sum\u00e9 structur\u00e9 du contenu de l'image :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le document traite du soutien de l'\u00c9tat aux arts et \u00e0 la culture dans le canton de Neuch\u00e2tel, en Suisse. Il aborde plusieurs domaines artistiques et culturels :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1. Arts visuels :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Acquisition d'\u0153uvres d'artistes neuch\u00e2telois pour constituer une collection cantonale"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Soutien aux manifestations et expositions collectives"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La LEAC23 permettra de nouveaux soutiens \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 la production d'\u0153uvres"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.1.5. Cin\u00e9ma"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cr\u00e9ation de Cin\u00e9forom en 2011, une fondation romande pour le cin\u00e9ma"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Soutien \u00e0 la production cin\u00e9matographique et audiovisuelle ind\u00e9pendante"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Budget annuel d'environ 10 millions de francs"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Compl\u00e9mentarit\u00e9 avec d'autres soutiens (SSR, OFC)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel soutient \u00e9galement des actions pour l'acc\u00e8s du jeune public au cin\u00e9ma"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.1.6. Cr\u00e9ation interdisciplinaire"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "D\u00e9finition : projets impliquant des collaborations entre diff\u00e9rents domaines artistiques"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Objectif : cr\u00e9er des \u0153uvres int\u00e9grant des pratiques vari\u00e9es et de nouvelles formes d'expression"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Reconnaissance de cette d\u00e9marche dans le projet de nouvelle LEAC"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Encouragement du dialogue avec d'autres domaines (scientifique, technologique, social, etc.)"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Stimulation de l'innovation et de la cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 travers des appels \u00e0 projets sp\u00e9cifiques"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le document souligne l'importance de soutenir non seulement les institutions et les \u0153uvres produites, mais aussi le processus de cr\u00e9ation et de production artistique. Il met \u00e9galement l'accent sur l'ouverture \u00e0 de nouvelles formes d'expression et la collaboration interdisciplinaire."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.1.7. Interventions artistiques lors de la r\u00e9novation ou de la construction de b\u00e2timents par l'\u00c9tat"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Lorsque l'\u00c9tat fait \u00e9difier ou r\u00e9nover un b\u00e2timent pour un co\u00fbt sup\u00e9rieur \u00e0 500'000 francs, 0.5 % \u00e0 1.5 % du montant des travaux est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une intervention artistique, attribu\u00e9e sur la base d'un concours. Auparavant \u00e9troitement li\u00e9 au domaine des arts plastiques, une attention particuli\u00e8re sera port\u00e9e \u00e0 la repr\u00e9sentation d'une diversit\u00e9 de champs et des interventions artistiques \u2013 tout en tenant compte des lieux et des b\u00e2timents en question. Sont ainsi notamment envisag\u00e9s des projets d'installation ou d'int\u00e9gration artistiques, de cr\u00e9ations sonores (par exemple une sonnerie dans une \u00e9cole) ou litt\u00e9raires, ainsi que la cr\u00e9ation d'\u0153uvres *in situ*. Il s'agit ainsi de permettre une plus grande diversit\u00e9 des \u0153uvres et diff\u00e9rentes formes d'art en espace public ou, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans un environnement b\u00e2ti. Si la question de la permanence d'une \u0153uvre peut \u00eatre plus \u00e9vidente dans le domaine des arts plastiques, cette ouverture \u00e0 une plus grande diversit\u00e9 des interventions artistiques s'accompagnera d'une attention particuli\u00e8re port\u00e9e aux traces qu'elles seront \u00e0 m\u00eame de laisser."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.1.8. Litt\u00e9rature"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le domaine de la litt\u00e9rature est entendu au sens large d'une expression artistique qui se concentre sur la cr\u00e9ation de textes \u00e9crits destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre lus de mani\u00e8re individuelle ou collective. Il s'agit notamment de roman, r\u00e9cit, nouvelle, pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, po\u00e9sie, livre jeunesse ou encore d'essai litt\u00e9raire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les soutiens de l'\u00c9tat au domaine de la litt\u00e9rature couvrent diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la cha\u00eene du livre allant de la cr\u00e9ation \u2013 par le biais de bourses d'\u00e9criture \u2013 \u00e0 l'\u00e9dition et \u00e0 la promotion de la litt\u00e9rature par le soutien \u00e0 des manifestations. Si des autrices et des auteurs sont ainsi soutenus pour leur travail de r\u00e9daction, la perspective d'une \u00e9dition du texte est en principe inh\u00e9rente \u00e0 la d\u00e9marche soutenue. D\u00e8s lors, des maisons d'\u00e9dition qui \u00e9ditent des ouvrages d'autrices et d'auteurs neuch\u00e2telois sont \u00e9galement encourag\u00e9s dans leurs travaux d'\u00e9dition."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En parall\u00e8le aux dispositifs de soutien mutualis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle romande, des d\u00e9veloppements avec certains cantons sont \u00e9galement recherch\u00e9s. Dans le cadre de la litt\u00e9rature, une collaboration avec les cantons de Berne et du Jura est envisag\u00e9e afin de donner une plus grande visibilit\u00e9 aux autrices et auteurs \u2013 notamment par des bourses de cr\u00e9ation litt\u00e9raire ainsi que des prix - et de renforcer la dynamique culturelle existante au sein de ce domaine dans l'Arc jurassien."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.1.9. Musique"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Est entendue par musique l'utilisation du son comme moyen d'expression, cette derni\u00e8re \u00e9tant cr\u00e9\u00e9e au travers de l'organisation ou de l'action sur le son et ses expressions, telles que les notes, rythmes, harmonies, timbres, textures et dynamiques. Cela comprend notamment les musiques classiques, les musiques contemporaines et les musiques actuelles."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le soutien \u00e0 la musique se traduit notamment par des soutiens financiers ponctuels \u00e0 des projets de cr\u00e9ation et \u00e0 leur diffusion ainsi qu'\u00e0 des manifestations. Des subventions renouvelables sont octroy\u00e9es \u00e0 des structures culturelles."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Dans ses activit\u00e9s de soutien aux activit\u00e9s culturelles et artistiques, l'\u00c9tat a davantage concentr\u00e9 ses soutiens sur des formes musicales plut\u00f4t classiques ainsi que port\u00e9 une attention particuli\u00e8re aux musiques contemporaines \u2013 qui ont une activit\u00e9 consid\u00e9rable sur le territoire cantonal, notamment par le biais d'ensembles et de manifestations. Le domaine des musiques actuelles s'est quant \u00e0 lui f\u00e9d\u00e9r\u00e9, professionnalis\u00e9 et organis\u00e9 plus tardivement. En s'appuyant sur la d\u00e9finition que reconna\u00eet la Fondation romande pour la chanson et les musiques actuelles (FCMA), ce domaine regroupe notamment le jazz et les musiques improvis\u00e9es, les musiques traditionnelles et du monde, la chanson, le rock et les autres musiques amplifi\u00e9es (rap, musiques \u00e9lectroniques, etc.). Afin de dresser un \u00e9tat des lieux des soutiens \u00e0 ce domaine en Suisse romande, la Conf\u00e9rence des chef-fe-s de service et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9-e-s aux affaires"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici le contenu du document format\u00e9 en markdown :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "culturelles (CDAC) a mandat\u00e9 la FCMA et Petzi, faiti\u00e8re des salles de concerts de musiques actuelles \u00e0 but non lucratif, dans le but d'en dresser la cartographie. Rendue en 2022, cette \u00e9tude mentionne notamment la faiblesse des soutiens financiers de ce domaine en regard de l'engouement qu'il suscite, notamment aupr\u00e8s de la jeunesse, et de son large d\u00e9veloppement au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies ; des financements qui se r\u00e9percutent sur la capacit\u00e9 des actrices et des acteurs culturels \u00e0 affermir leur carri\u00e8re et \u00e0 s'exporter ainsi que sur leur r\u00e9mun\u00e9ration, faisant de ce domaine un champ culturel particuli\u00e8rement pr\u00e9caire."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Sans l'opposer aux formes musicales dites classiques, il s'agit d\u00e8s lors de marquer une attention particuli\u00e8re au domaine des musiques actuelles \u2013 dans leur acceptation la plus large et dans toute leur diversit\u00e9 \u2013 pour lequel le canton de Neuch\u00e2tel compte un nombre important d'actrices, d'acteurs et de structures culturelles dont la reconnaissance s'exprime au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales. Cette attention doit se porter sur la pr\u00e9carit\u00e9 des actrices et acteurs, leur structuration, tout comme sur une meilleure prise en compte des sp\u00e9cificit\u00e9s du domaine au sein duquel les artistes sont entour\u00e9s de structures qui accompagnent, produisent, assurent la promotion et la diffusion de leurs projets. En effet, de m\u00eame que les diff\u00e9rents domaines artistiques ont des fonctionnements distincts, celui des musiques actuelles est fortement marqu\u00e9 par des interactions entre de nombreuses structures, actrices et acteurs, g\u00e9n\u00e9rant ainsi une \u00e9conomie complexe qu'il est important de consid\u00e9rer dans sa globalit\u00e9."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Finalement, \u00e0 l'\u00e9chelle romande, l'\u00c9tat contribue au dispositif de soutien intercantonal mutualis\u00e9 Musique +."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.2. Collaboration communes et \u00c9tat"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La nouvelle loi clarifie le positionnement de l'\u00c9tat et des communes. Il s'agit \u00e9galement de favoriser une concertation avec les communes et de mettre en place des m\u00e9canismes qui peuvent favoriser un soutien conjoint et des objectifs communs."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.2.1. R\u00f4les respectifs de l'\u00c9tat et des communes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Charg\u00e9es de l'organisation et de la gestion de diff\u00e9rents domaines li\u00e9es aux services publics, aux biens et aux int\u00e9r\u00eats des personnes domicili\u00e9es sur leur territoire, les communes ont un r\u00f4le important dans le domaine de la proximit\u00e9 avec la population. Les r\u00e8glements communaux instaurent parfois des commissions qui, sur le territoire de la commune donn\u00e9e, sont charg\u00e9es de cr\u00e9er, de d\u00e9velopper et de promouvoir nombre d'activit\u00e9s dans la localit\u00e9 \u2013 culturelle, sportives ou de loisirs. Ils disent notamment l'attention ainsi port\u00e9e \u00e0 la vie locale. Dans le domaine de la culture, si l'action des diff\u00e9rentes collectivit\u00e9s publiques diff\u00e8re en fonction des missions qui leur incombent et des territoires qu'elles administrent, une d\u00e9finition et une r\u00e9partition de leurs actions respectives permettent de cibler davantage l'affectation de ressources limit\u00e9es afin d'en maximiser leur impact sur la vie culturelle des r\u00e9gions concern\u00e9es. \u00c9tat et communes se concentrent ainsi sur les n\u00e9cessit\u00e9s sp\u00e9cifiques \u00e0 leurs actions, allouant les ressources de mani\u00e8re efficace."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Toutefois, dans le domaine de la culture notamment, l'action de l'\u00c9tat et des communes se rejoint lorsqu'elle est potentiellement susceptible de r\u00e9pondre \u00e0 des objectifs communs. D\u00e8s lors, une concertation et une coordination de leurs actions sont n\u00e9cessaires afin de permettre une offre culturelle diversifi\u00e9e et de qualit\u00e9 sur l'ensemble du territoire, d'encourager les synergies, le d\u00e9veloppement de projets communs et de permettre \u00e0 un vaste public d'en profiter. En ce sens, l'\u00c9tat a tout particuli\u00e8rement un r\u00f4le \u00e0 jouer pour l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, les soutiens \u00e0 la m\u00e9diation culturelle et \u00e0 la participation culturelle permettent notamment d'y veiller. Par ailleurs, cette concertation est \u00e9galement n\u00e9cessaire en ce qu'elle permet de proposer aux actrices et acteurs culturels des possibilit\u00e9s de soutien tout au long de leur parcours."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "En ce sens, l'\u00c9tat et les communes se coordonnent pour couvrir l'ensemble du parcours des actrices et acteurs culturels. De par leur r\u00f4le dans l'animation culturelle locale, le soutien \u00e0 la cr\u00e9ation non professionnelle incombe aux autorit\u00e9s locales et r\u00e9gionales. L'\u00c9tat, quant \u00e0 lui, r\u00e9serve en majorit\u00e9 ses soutiens aux actrices et acteurs culturels confirm\u00e9-e-s. Des crit\u00e8res g\u00e9n\u00e9raux pour attester du"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici le contenu format\u00e9 selon vos instructions :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "professionnalisme sont donc \u00e9tablis et une attention particuli\u00e8re est port\u00e9e au principe de prescription[^Est entendu par prescription le processus ou action par laquelle une personne ou une structure reconnue au sein du champ professionnel concern\u00e9 identifie et recommande une \u0153uvre tierce (un spectacle, une cr\u00e9ation, une exposition, etc.) \u00e0 un public en contribuant ainsi \u00e0 sa r\u00e9alisation, sa promotion ou sa diffusion.]."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ainsi, pour les arts de la sc\u00e8ne par exemple, l'\u00c9tat pose pour crit\u00e8res la n\u00e9cessit\u00e9 de montrer que"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "plusieurs cr\u00e9ations ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu et qu'elles ont \u00e9t\u00e9 programm\u00e9es par des th\u00e9\u00e2tres. Dans le cadre de"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "l'\u00e9dition, il est demand\u00e9 que l'autrice ou l'auteur ait d\u00e9j\u00e0 des publications \u00e0 son actif, publi\u00e9es \u00e0 compte"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d'\u00e9diteur. Il est ainsi n\u00e9cessaire de pouvoir attester de la reconnaissance du travail par le champ"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "professionnel concern\u00e9."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Si l'action de l'\u00c9tat se concentre sur les artistes confirm\u00e9-e-s, il est \u00e9galement envisag\u00e9 que des soutiens"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sp\u00e9cifiques puissent \u00eatre apport\u00e9s aux artistes \u00e0 cheval entre \u00e9mergence et confirmation. En effet, il"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "s'agit de mettre en place une continuit\u00e9 dans les soutiens propos\u00e9s par les collectivit\u00e9s publiques afin"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "de couvrir l'ensemble des phases du parcours de l'artiste. Dans ce sens, l'\u00c9tat pourrait soutenir des"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "structures culturelles professionnelles permettant le renforcement d'artistes en voie de confirmation. \u00c0"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "titre d'exemples :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Une partie des soutiens \u00e0 la cr\u00e9ation dans un domaine sp\u00e9cifique, comme les musiques actuelles,"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "pourrait \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 une institution ou un r\u00e9seau d'institutions charg\u00e9s d'accompagner les"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "artistes par des r\u00e9sidences, des formations et de l'accompagnement en vue de leur structuration."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Des conventions cibl\u00e9es et limit\u00e9es dans le temps pourraient \u00eatre pass\u00e9es avec certains lieux de"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "culture afin de permettre \u00e0 des artistes en voie de confirmation d'obtenir des partenariats, des"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "opportunit\u00e9s de travail, d'exposition ou encore de performance au sein d'une institution"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "professionnelle et reconnue."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Par le biais des conventions et d'un missionnement sp\u00e9cifique de certaines institutions, l'\u00c9tat peut"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "encourager certaines initiatives visant directement les artistes en voie de confirmation (r\u00e9sidence,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "assistanat lors d'un travail artistique et de production, etc.)"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.2.2. Concertation avec les communes"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.2.2.1. Principe de concertation avec les communes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "On entend par concertation la recherche active de solutions accept\u00e9es par toutes les parties ayant \u00e0 se"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "concerter, sans remise en cause des comp\u00e9tences normatives et d\u00e9cisionnaires des collectivit\u00e9s et"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "autorit\u00e9s concern\u00e9es. Il s'agit notamment de la volont\u00e9 conjointe de soutenir de mani\u00e8re coh\u00e9rente les"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "actrices et acteurs culturels, en particulier du point de vue du parcours de l'artiste. La concertation"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "favorise les synergies. Elle permet de soutenir les diff\u00e9rentes \u00e9tapes d'un projet ou du parcours d'un"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "artiste de mani\u00e8re pertinente, tout en respectant les comp\u00e9tences des collectivit\u00e9s et autorit\u00e9s"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "concern\u00e9es."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre de soutiens ponctuels, l'\u00c9tat peut par exemple soutenir une compagnie de th\u00e9\u00e2tre pour"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "la diffusion d'un spectacle ou un groupe de musique pour une tourn\u00e9e dans plusieurs lieux du canton,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger, quand bien m\u00eame leur commune ne soutiendrait pas la diffusion."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cette concertation se d\u00e9veloppe de plusieurs mani\u00e8res. Elle permet d'abord, en amont et notamment"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "via les s\u00e9ances r\u00e9guli\u00e8res entre Canton et communes (appel\u00e9es s\u00e9ances 4D) d'\u00e9voquer certains projets"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "et ainsi de disposer des informations n\u00e9cessaires quant au potentiel soutien des commissions et sous-"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "commissions respectives. Elle permet \u00e9galement de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble \u00e0 une cartographie des soutiens"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "renouvelables, de penser des dispositifs de soutien communs ou encore d'accompagner le"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 professionnelle notamment en proposant aux structures, actrices et acteurs"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "culturels un accompagnement administratif par le biais de permanences de conseil via un bureau"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "culturel ind\u00e9pendant et cofinanc\u00e9."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00c0 titre d'exemple, cette collaboration dans le cadre de la mise en place d'un bureau culturel permet de"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "r\u00e9pondre \u00e0 un besoin av\u00e9r\u00e9 d'informations et de conseils adapt\u00e9s au secteur culturel, notamment en"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici le contenu du document format\u00e9 selon vos instructions :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le texte d\u00e9crit des mesures de soutien pour les acteurs culturels en Suisse, notamment :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La cr\u00e9ation d'une structure associative pour coordonner des permanences mensuelles de conseils administratifs, juridiques, fiscaux et financiers pour les acteurs culturels."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Une concertation entre le SCNE (Service cantonal de la culture) et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s culturels pour optimiser les mesures de soutien."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.2.2.2. Application concr\u00e8te du syst\u00e8me de concertation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le SCNE et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9-e-s culturel-le-s s'informent mutuellement de leurs projets et intentions, notamment lors de s\u00e9ances d\u00e9di\u00e9es (4D), pour optimiser leurs actions. Les parties prenantes visent \u00e0 :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Concevoir ensemble des structures de soutien, comme un bureau de conseil pour l'accompagnement administratif des acteurs culturels."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Travailler \u00e0 une porte d'entr\u00e9e unique pour les subventions, avec harmonisation des formulaires et calendriers."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Conclure des conventions de soutien conjointes avec des institutions et associations culturelles."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Mutualiser certains soutiens pour des objectifs communs."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Collaborer sur des appels \u00e0 projets sp\u00e9cifiques, par exemple les communes servant de relais pour des projets \"hors les murs\" du Canton."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Permettre \u00e0 l'\u00c9tat de soutenir des projets ponctuels d'institutions communales, comme un projet de m\u00e9diation dans un mus\u00e9e communal."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.3. Situation juridique et \u00e9conomique des actrices et acteurs culturels"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La situation des artistes \u00e9tait une pr\u00e9occupation avant la pand\u00e9mie, avec des groupes de travail sur la r\u00e9mun\u00e9ration et la pr\u00e9voyance sociale. Des \u00e9tudes ont mis en \u00e9vidence la pr\u00e9carit\u00e9 du syst\u00e8me de soutien. La pand\u00e9mie a accentu\u00e9 l'urgence de la question. Des \u00e9tudes sont en cours de finalisation pour une mise en \u0153uvre concr\u00e8te."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.3.1. Conditions de travail"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les \"conditions de travail\" englobent le contexte global : locaux salubres, heures suppl\u00e9mentaires, risques de burnout, harc\u00e8lement, etc."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "r\u00e9mun\u00e9rations seraient ad\u00e9quates, des conditions de travail inadapt\u00e9es nuiraient \u00e0 la sant\u00e9 tant"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "physique que psychologique des actrices et acteurs culturels."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.3.2. R\u00e9mun\u00e9ration"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La question de la r\u00e9mun\u00e9ration est donc au c\u0153ur de nombreuses r\u00e9flexions, que l'on parle"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d'ind\u00e9pendant, de CDI ou de CDD ou encore, ce qui est tr\u00e8s courant dans le domaine culturel, d'un"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "m\u00e9lange des r\u00e9gimes."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il y a eu une prise de conscience majeure des collectivit\u00e9s publiques du fait qu'un \u00e9miettement des"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "soutiens, s'il permet de faire vivoter beaucoup d'actrices et acteurs culturels, favorise dans le m\u00eame"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "temps la pr\u00e9carit\u00e9. **On s'est pay\u00e9 de la culture pour pas cher.** Ainsi, parmi les recommandations"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "formul\u00e9es, il y a celle d'un soutien solide des collectivit\u00e9s publiques, incluant la sensibilisation de la"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "LoRo \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de garantir les r\u00e9mun\u00e9rations/salaires dans le cadre d'un projet. En effet, malgr\u00e9"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "les bonnes intentions des porteuses et porteurs de projet et m\u00eame si les soutiens ont \u00e9t\u00e9 recueillis, il"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "peut \u00eatre difficile de parvenir \u00e0 rassembler suffisamment de moyens pour payer les r\u00e9mun\u00e9rations telles"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "que mentionn\u00e9es dans le budget soumis aux bailleurs de fonds sollicit\u00e9s. Pour cette raison notamment,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "il est important que ces r\u00e9mun\u00e9rations puissent aussi couvrir les phases de projet, jusqu'ici non"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es, notamment la recherche ou la reprise. La r\u00e9\u00e9laboration de certains dispositifs de soutien"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "va dans cette direction, tels que ceux de la Corodis qui s'oriente vers un soutien \u00e0 la reprise plus qu'aux"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "tourn\u00e9es."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il s'agit ainsi de rappeler et d'accentuer la n\u00e9cessit\u00e9, pour les porteurs de projet, de s'aligner sur les"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "recommandations des faiti\u00e8res. Ces derni\u00e8res sont par ailleurs des interlocutrices majeures pour les"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "collectivit\u00e9s publiques."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Par ailleurs, il est n\u00e9cessaire que les collectivit\u00e9s publiques montrent l'exemple et qu'elles puissent"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "garantir des r\u00e9mun\u00e9rations ad\u00e9quates \u00e0 travers leurs soutiens. Dans ce sens, une concertation entre"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "l'\u00c9tat et les communes est primordiale. En effet, communes et Canton doivent, de concert, jouer un r\u00f4le"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d'exemplarit\u00e9 afin d'imposer l'application des tarifs recommand\u00e9s dans les diff\u00e9rents champs artistiques"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "et culturels professionnels : des r\u00e9mun\u00e9rations ad\u00e9quates doivent faire partie des exigences fix\u00e9es par"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "leurs dispositifs de soutien et leurs soutiens financiers doivent contribuer \u00e0 une r\u00e9mun\u00e9ration appropri\u00e9e"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "des actrices et acteurs culturels. Dans ce sens, les structures et les projets soutenus font notamment"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "l'objet d'un suivi financier afin de veiller au respect de ces normes tarifaires. Par ailleurs, il s'agit de"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "veiller \u00e0 appliquer un principe de r\u00e9mun\u00e9ration du travail invisibilis\u00e9 \u2013 soit des \u00e9tapes de travail qui"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "pr\u00e9parent (recherche, r\u00e9p\u00e9titions, etc.) ou qui prolongent (diffusion, reprise, etc.) une cr\u00e9ation ou une"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "production d\u00e9termin\u00e9e."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ainsi, le conventionnement des compagnies vise \u00e0 garantir une base de financement pour le"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "fonctionnement, afin notamment de solidifier leur structure et de financer des administratrices ou"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "administrateurs \u2013 dont l'une des missions est d'aller chercher du financement du c\u00f4t\u00e9 du priv\u00e9. Des"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "conventions Canton-Ville-institutions/structures culturelles seront \u00e9galement favoris\u00e9es dans les"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "prochaines ann\u00e9es. Dans ce sens, il s'agira \u00e9galement de renforcer le positionnement de certains"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "festivals, \u00e0 l'\u00e9gard de l'OFC notamment."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Par ailleurs, en Suisse et dans le canton de Neuch\u00e2tel, de nombreux \u00e9v\u00e9nements et manifestations"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "culturelles reposent sur le travail b\u00e9n\u00e9vole, soit une activit\u00e9 volontaire r\u00e9alis\u00e9e sans r\u00e9mun\u00e9ration"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "financi\u00e8re ou compensation mon\u00e9taire directe. Dans ce contexte, il convient de souligner l'engagement"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "important que repr\u00e9sente \u2013 \u00e0 maints \u00e9gards - la contribution volontaire apport\u00e9e \u00e0 la vie culturelle par"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "le biais du b\u00e9n\u00e9volat. Toutefois, il est n\u00e9cessaire de faire une distinction claire entre l'engagement"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "b\u00e9n\u00e9vole et les enjeux li\u00e9s \u00e0 une r\u00e9mun\u00e9ration ad\u00e9quate des actrices et des acteurs culturels"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "professionnels \u00e9voqu\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.3.3. Assurances sociales"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Il faut rappeler que les assurances sociales doivent \u00eatre entendues aussi bien durant la phase active"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "(assurance-ch\u00f4mage, assurance maternit\u00e9, assurance-accident, etc.) que durant la retraite (assurance"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "vieillesse, LPP). Le groupe de travail de la KBK, en charge de la question, n'a \u00e0 ce jour pas termin\u00e9 ses"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "travaux, mais une piste s'esquisse d\u00e9j\u00e0 au travers des \u00e9changes entre les cantons et le milieu culturel."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le document pr\u00e9sente des informations sur la situation des acteurs culturels en Suisse et les crit\u00e8res de professionnalisme dans le domaine culturel. Voici un r\u00e9sum\u00e9 structur\u00e9 du contenu :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le principe de base est que les acteurs culturels doivent pouvoir gagner correctement leur vie pour pouvoir cotiser correctement aux assurances sociales. Les points cl\u00e9s sont :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Une \u00e9tude de 2021 montre que 60% des acteurs culturels gagnaient 40'000 francs par an ou moins."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La faiblesse des revenus les oblige souvent \u00e0 choisir entre leur r\u00e9mun\u00e9ration actuelle et leurs rentes futures."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La situation est plus d\u00e9licate pour les ind\u00e9pendants qu'il faudrait encourager \u00e0 cotiser de leur propre initiative."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les assurances sociales doivent \u00eatre pens\u00e9es par rapport \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration, et une r\u00e9mun\u00e9ration ad\u00e9quate devrait conduire \u00e0 une pr\u00e9voyance sociale appropri\u00e9e."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.3.4. Professionnalisme"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le domaine culturel, les parcours sont souvent h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Deux \u00e9tapes principales sont distingu\u00e9es :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**\u00c9mergence** :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "P\u00e9riode d'entr\u00e9e dans le champ artistique et premi\u00e8res ann\u00e9es de pratique."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Acquisition d'exp\u00e9rience, engagement dans les concours, prix, bourses, etc."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Cr\u00e9ation d'une premi\u00e8re \u0153uvre professionnelle ou exposition."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**Confirmation** :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Exp\u00e9rience longue du m\u00e9tier et de la pratique artistique."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Plusieurs \u0153uvres professionnelles cr\u00e9\u00e9es et diffus\u00e9es."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Place \u00e9tablie dans le monde de la cr\u00e9ation professionnelle."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Activit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e dans un cadre professionnel reconnu."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "R\u00e9putation \u00e9tablie, r\u00e9seaux de relations et g\u00e9ographie stabilis\u00e9s."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le projet de LEAC pr\u00e9voit que l'\u00c9tat accordera essentiellement des soutiens financiers \u00e0 des projets port\u00e9s par des professionnels. Le professionnalisme est d\u00e9j\u00e0 un crit\u00e8re important pour l'octroi de subventions. Les p\u00e9riodes de transition peuvent \u00eatre encourag\u00e9es par des dispositifs sp\u00e9cifiques."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.3.4.1. Crit\u00e8res g\u00e9n\u00e9raux de professionnalisme"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Des crit\u00e8res g\u00e9n\u00e9raux de professionnalisme sont \u00e9tablis, bas\u00e9s sur la pratique et des crit\u00e8res partag\u00e9s par les autres cantons romands. Ils permettent \u00e0 l'\u00c9tat et aux communes de d\u00e9terminer l'\u00e9ligibilit\u00e9 aux soutiens."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici le contenu du document format\u00e9 selon vos instructions :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "D\u00e8s lors, peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme actrice ou acteur culturel professionnel la personne qui, en fonction du domaine artistique ou culturel concern\u00e9, r\u00e9pond au moins \u00e0 deux des trois crit\u00e8res suivants :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Formation : a obtenu un titre acad\u00e9mique ou professionnel reconnu dans son domaine."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Exp\u00e9rience : fait preuve d'une exp\u00e9rience professionnelle dans son domaine qui se traduit par une activit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e dans des structures culturelles professionnelles et des r\u00e9seaux reconnus."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Champ professionnel : est reconnue comme professionnelle par des personnes ou des structures qualifi\u00e9es dans son champ d'expression culturelle ou artistique. Le champ professionnel recouvre notamment des directions d'institutions ou de manifestation qui ont une programmation culturelle professionnelle, des actrices et des acteurs culturels professionnels (artistes, programmatrices et programmateurs, etc.), des journalistes de m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9raux et sp\u00e9cialis\u00e9s ou des responsables de publications sp\u00e9cialis\u00e9es, des jurys de concours reconnus qui se traduit par l'obtention de prix, de r\u00e9sidences, des bourses ou d'achat d'\u0153uvres."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans la mesure du possible, ces crit\u00e8res g\u00e9n\u00e9raux s'appliquent \u00e0 l'ensemble des domaines culturels. Ces derniers ont toutefois des fonctionnements distincts et le cadre dans lequel s'appliquent les diff\u00e9rents dispositifs de soutien est parfois pr\u00e9cis\u00e9 dans les r\u00e8glements qui les accompagnent. Dans ce sens, si l'exp\u00e9rience et la reconnaissance par le champ professionnel sont des crit\u00e8res pr\u00e9pond\u00e9rants, celui de la formation peut \u00eatre appliqu\u00e9 de mani\u00e8re variable : ces exceptions sont notamment li\u00e9es au domaine de la litt\u00e9rature, des musiques actuelles et de la m\u00e9diation culturelle."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.4. Acc\u00e8s \u00e0 la culture"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'acc\u00e8s \u00e0 la culture constitue un enjeu majeur pour les collectivit\u00e9s publiques. L'\u00c9tat doit en effet veiller \u00e0 ce que le plus grand nombre puisse b\u00e9n\u00e9ficier de la possibilit\u00e9 de d\u00e9couvrir, de participer et de contribuer aux productions culturelles du canton, quel que soit son \u00e2ge, sa nationalit\u00e9, son genre, son origine sociale ou son handicap. Ainsi, par la mise en place de dispositifs de soutien \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, l'\u00c9tat souhaite participer au d\u00e9veloppement du syst\u00e8me d\u00e9mocratique et \u00e0 la construction du public de demain en favorisant l'\u00e9galit\u00e9 des chances."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans une perspective d'\u00e9galit\u00e9 intersectionnelle, c'est-\u00e0-dire en tenant compte des diff\u00e9rents syst\u00e8mes de discrimination pouvant affecter toutes les cat\u00e9gories de population, l'\u00c9tat souhaite d\u00e9velopper des dispositifs d'acc\u00e8s \u00e0 la culture \u00e0 travers deux domaines cl\u00e9s : la m\u00e9diation culturelle et la participation culturelle."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ces domaines visent notamment \u00e0 r\u00e9duire au maximum les barri\u00e8res \u00e9conomiques, sociales, g\u00e9ographiques ou culturelles qui peuvent exclure certaines cat\u00e9gories de population. Le service de la culture promeut ainsi un acc\u00e8s \u00e9quitable \u00e0 la culture pour toutes et tous, en inscrivant ce principe dans le fondement m\u00eame de sa loi."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.4.1. M\u00e9diation culturelle"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Par son action l'\u00c9tat vise \u00e0 ce que chacun-e puisse, quels que soient ses acquis culturels, entretenir une relation personnelle avec les \u0153uvres artistiques et les productions culturelles. Dans cette optique, il cherche \u00e0 d\u00e9velopper ses dispositifs de soutien \u00e0 la m\u00e9diation culturelle, qui visent \u00e0 mettre en place des \u00ab flux d'\u00e9changes entre le public, les \u0153uvres, les artistes et les institutions \u00bb. Ceux-ci doivent permettre \u00e0 chacun-e de disposer des cl\u00e9s de lecture n\u00e9cessaires \u00e0 l'appr\u00e9hension d'une \u0153uvre."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le service de la culture a concentr\u00e9 son soutien \u00e0 la m\u00e9diation culturelle \u00e0 destination du jeune public et notamment des \u00e9coles afin de faciliter l'acc\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves aux productions culturelles et renforcer leurs liens avec les institutions culturelles. Dans ce cadre, des collaborations ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voici le contenu du document format\u00e9 selon vos instructions :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Conscient de la nature h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne du m\u00e9tier de m\u00e9diateur-trice culturel-le et des actions qu'elles et ils mettent en place, le SCNE \u00e9tend les crit\u00e8res g\u00e9n\u00e9raux de professionnalisme au domaine de la m\u00e9diation culturelle, appliqu\u00e9s ainsi \u00e0 l'ensemble des domaines soutenus. Ils permettent ainsi de ne pas se focaliser de mani\u00e8re stricte sur les certifications et les dipl\u00f4mes obtenus, mais de valoriser \u00e9galement les exp\u00e9riences acquises dans le domaine par les actrices et acteurs culturels de la m\u00e9diation."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4.4.2. Participation culturelle"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Bien que la participation culturelle puisse adopter diverses formes, son but est clair : elle vise \u00e0 offrir \u00e0 \u00ab une majorit\u00e9 aussi large que possible [...] la possibilit\u00e9 \u2013 malgr\u00e9 l'in\u00e9galit\u00e9 des chances en termes de formation, de revenu, d'origine, de handicaps physiques, psychiques et cognitifs \u2013 de se confronter \u00e0 diff\u00e9rentes formes d'expression culturelle, de concevoir activement la vie culturelle et de s'exprimer culturellement. \u00bb (d\u00e9finition de l'OFC). Il s'agit d'un objectif et d'un axe majeur de d\u00e9veloppement de l'action de l'\u00c9tat en direction de la culture."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La participation culturelle repr\u00e9sente aujourd'hui un objectif national majeur. En effet, selon une \u00e9tude de l'OFS datant de 2020, 29 % de la population ne voit pas l'int\u00e9r\u00eat de fr\u00e9quenter des lieux culturels, tandis que 23 % ne s'y sentent pas \u00e0 leur place. Au total, ce serait ainsi plus de 50 % des personnes interrog\u00e9es qui ne fr\u00e9quenteraient aucunement les lieux culturels. L'\u00e9tude d\u00e9montre \u00e9galement que la fr\u00e9quentation des lieux culturels est plus importante parmi les personnes ayant un niveau d'\u00e9tudes plus \u00e9lev\u00e9. D\u00e8s lors, par la mise en place de dispositifs de soutien d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la participation culturelle, il s'agira de contribuer \u00e0 r\u00e9duire les obstacles qui freinent la population \u00e0 fr\u00e9quenter les lieux culturels et encourager la participation du plus grand nombre \u00e0 la production culturelle du canton par des projets participatifs. Il s'agit par ailleurs d'encourager le d\u00e9veloppement d'une offre culturelle soucieuse de son accessibilit\u00e9 et sa diversit\u00e9."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les actions dans le domaine de la participation culturelle sont multiples. Le projet de nouvelle loi permet leur encouragement, qui passera principalement par des dispositifs de soutien sp\u00e9cifiques \u2013 sous la forme d'appels \u00e0 projets notamment. Par ces dispositifs, le service de la culture cherchera \u00e9galement \u00e0 d\u00e9velopper ses collaborations avec d'autres services ou entit\u00e9s concern\u00e9s. Dans ce sens, la culture inclusive et les actions visant l'acc\u00e8s \u00e0 la culture des personnes vivants avec un handicap sont des exemples importants de participation culturelle. Parmi les d\u00e9marches concr\u00e8tes et en partenariat avec le service de l'accompagnement et de l'h\u00e9bergement de l'adulte (SAHA) et des repr\u00e9sentant-e-s d'association soutenant les personnes en situation de handicap, un appel \u00e0 projets avait \u00e9t\u00e9 mis en place en 2020 par le SCNE. Destin\u00e9 aux structures, actrices et acteurs culturels qui, en partenariat avec des sp\u00e9cialistes de l'inclusion et des associations des milieux du handicap, il s'agissait d'encourager le d\u00e9veloppement de mesures ou d'outils qui favorisent la visibilit\u00e9, l'audibilit\u00e9 ou la compr\u00e9hension de contenus culturels. Cette volont\u00e9, port\u00e9e par le gouvernement neuch\u00e2telois et le SCNE, a permis notamment de r\u00e9pondre \u00e0 la volont\u00e9 du Grand Conseil qui s'est traduite par un amendement au budget 2020, un montant d\u00e9di\u00e9 au soutien d'une culture plus inclusive. Il s'agit d'un point d'attention d\u00e9terminant."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les actions et les soutiens li\u00e9s \u00e0 la participation doivent \u00eatre pens\u00e9s en parall\u00e8le avec la m\u00e9diation culturelle. En effet, plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 que la m\u00e9diation culturelle concerne avant tout des publics d\u00e9j\u00e0 sensibilis\u00e9s \u00e0 la culture, d'une mani\u00e8re ou d'une autre (par leur famille, leur entourage, leur milieu professionnel, etc.). En revanche, la participation culturelle vise \u00e0 toucher des publics qui ne fr\u00e9quentent habituellement pas ou peu les lieux culturels. Conscient qu'il existe autant de formes de participation culturelle que de cat\u00e9gories de population vis\u00e9es, le service de la culture accordera une importance particuli\u00e8re \u00e0 ne pas uniformiser les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de population et veillera \u00e0 promouvoir plusieurs formes de participation culturelle en favorisant l'interdisciplinarit\u00e9. Ainsi, les divers dispositifs mis en place impliqueront une certaine \u00e9lasticit\u00e9 dans les crit\u00e8res afin que ceux-ci ne soient pas statiques et destin\u00e9s \u00e0 une seule cat\u00e9gorie de population. En outre, les canaux de communication"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "5. COMMENTAIRE ARTICLE PAR ARTICLE"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article premier"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'article premier accorde une importance d\u00e9terminante \u00e0 l'art et \u00e0 la culture en reconnaissant leur valeur intrins\u00e8que et leur contribution au bon fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9. En effet, en d\u00e9clarant que la vie culturelle et la cr\u00e9ation artistique sont des activit\u00e9s signifiantes, il souligne leur importance pour le d\u00e9veloppement des individus, l'\u00e9panouissement, l'expression de l'identit\u00e9 culturelle, la diversit\u00e9 et la coh\u00e9sion sociale. Le r\u00f4le essentiel que jouent l'art et la culture est mis en avant, en ce qu'ils permettent la construction individuelle, le d\u00e9veloppement d'une soci\u00e9t\u00e9 et de la vie d\u00e9mocratique. En ce sens, leur acc\u00e8s et la possibilit\u00e9 \u00e0 chacun-e d'y prendre part sont reconnus comme valeur cardinale."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 2"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'article 2 fixe le champ d'application de la loi. Il int\u00e8gre notamment trois nouveaux domaines : les arts num\u00e9riques, la cr\u00e9ation interdisciplinaire et l'acc\u00e8s aux savoirs."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 3"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les collectivit\u00e9s publiques reconnaissent la diversit\u00e9 et la pluralit\u00e9 des formes d'expressions artistiques. Elles n'interf\u00e8rent pas dans la libre expression des artistes et ne pratiquent pas la censure. La durabilit\u00e9 est inscrite en tant que principe cardinal. Dans ce sens, une attention est port\u00e9e \u00e0 l'impact des activit\u00e9s culturelles sur l'environnement ainsi qu'\u00e0 la situation \u00e9conomique et juridique des actrices et acteurs culturels. L'\u00c9tat contribue \u00e0 apporter un soutien ad\u00e9quat aux projets."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 4"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "L'article 4 d\u00e9taille et pr\u00e9cise les objectifs de l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques. Il mentionne notamment leur inscription dans les principes de durabilit\u00e9 et l'attention port\u00e9e \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la culture. Par ailleurs, les collectivit\u00e9s publiques reconnaissent la valeur de toutes formes d'expressions culturelles et artistiques."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 5, 6 et 7"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ces trois articles pr\u00e9cisent les principes de coordination et de collaboration entre l'\u00c9tat, les communes et les cantons. En concertation, le Canton, les villes et les communes m\u00e8nent des actions coordonn\u00e9es notamment en ce qui concerne la recherche de synergie et la r\u00e9partition des comp\u00e9tences. L'article 5 reconna\u00eet l'importance de l'action conjointe de l'\u00c9tat et des communes dans l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques et le r\u00f4le compl\u00e9mentaire qu'ils entretiennent. Si la concertation, la recherche de synergies et la r\u00e9alisation d'objectifs communs participent de cette compl\u00e9mentarit\u00e9, l'action de l'\u00c9tat et des communes diff\u00e8re toutefois en fonction des missions qui leur incombent et des territoires qu'ils administrent. \u00c0 titre d'exemple, les investissements li\u00e9s aux infrastructures culturelles telles que les mus\u00e9es, les th\u00e9\u00e2tres ou encore les salles de musique sont du ressort des communes. L'article 6 fixe la coordination entre les communes lors de la r\u00e9alisation de projets d'importance r\u00e9gionale ; l'article 7 inscrit la possibilit\u00e9 de collaboration avec d'autres cantons et souligne l'importance de mettre en place des dispositifs de soutien commun et harmonis\u00e9 entre ceux-ci. En effet, les activit\u00e9s culturelles et artistiques ne se restreignent bien souvent pas aux fronti\u00e8res cantonales."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 8"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'article 8 pr\u00e9cise les missions de l'\u00c9tat dans le cadre de sa politique culturelle. Dans ce sens, il mentionne ce \u00e0 quoi se destine son soutien. Dans le cadre de son action en faveur de la culture, l'\u00c9tat favorise le soutien \u00e0 la r\u00e9alisation de projets culturels et artistiques en tenant compte de l'ensemble du processus de cr\u00e9ation/production, allant de la conception \u00e0 la r\u00e9ception par le public. Il marque \u00e9galement la volont\u00e9 du Canton de permettre aux artistes de pr\u00e9senter leur travail \u00e0 un large public et \u00e0 en favoriser la visibilit\u00e9, tout en cherchant \u00e0 encourager la population \u00e0 se l'approprier et \u00e0 y prendre part."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 9"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'article 9 indique les crit\u00e8res fix\u00e9s par l'\u00c9tat dans le cadre de ses contributions. L'article souligne \u00e9galement les principes d'\u00e9galit\u00e9, d'\u00e9quit\u00e9 et de repr\u00e9sentation des genres et des cat\u00e9gories de populations sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans la vie culturelle du canton. Dans l'attribution de ses soutiens, l'\u00c9tat veille ainsi \u00e0 s'engager en faveur d'une politique culturelle inclusive qui tient compte de la diversit\u00e9 et qui se pr\u00e9occupe de son acc\u00e8s. Une attention est port\u00e9e au lien qu'entretiennent les projets et leurs porteuses et porteurs avec le canton."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 10"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'article 10 pr\u00e9cise les formes de soutiens financiers octroy\u00e9s par l'\u00c9tat. Il est \u00e0 noter que les garanties de d\u00e9ficit ne seront octroy\u00e9es que dans des cas particuliers, conform\u00e9ment aux bases l\u00e9gales actuelles (art. 24a de la LSub). En d\u00e9terminant les diff\u00e9rentes formes que peut prendre le soutien de l'\u00c9tat, l'objectif est de r\u00e9pondre de mani\u00e8re adapt\u00e9e aux besoins sp\u00e9cifiques des structures, actrices et acteurs culturels, en leur proposant des possibilit\u00e9s de soutien conformes \u00e0 la diversit\u00e9 de leurs projets, \u00e0 leur pratique artistique et \u00e0 leur d\u00e9veloppement professionnel."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 12"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'article 12 indique diverses mesures compl\u00e9mentaires que peut prendre l'\u00c9tat afin d'encourager les activit\u00e9s culturelles et artistiques. Celles-ci concernent notamment la possibilit\u00e9 d'encourager les activit\u00e9s culturelles soutenues par les communes, l'incitation des communes \u00e0 la collaboration ou encore la mise en place de conseils et de soutien aux actrices et acteurs culturels. La possibilit\u00e9 pour l'\u00c9tat de d\u00e9l\u00e9guer une partie de ces derni\u00e8res t\u00e2ches permet d'\u00e9largir le cadre de la collaboration et d'offrir un acc\u00e8s \u00e0 une expertise sp\u00e9cialis\u00e9e, comme cela pourrait \u00eatre le cas dans le cadre d'un bureau culturel."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 13, 14 et 15"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ces trois articles d\u00e9taillent les modalit\u00e9s des subventions octroy\u00e9es par l'\u00c9tat. Ils fixent notamment le champ des activit\u00e9s subventionn\u00e9es par l'\u00c9tat, les formes que peuvent prendre les diverses subventions ainsi que les b\u00e9n\u00e9ficiaires de celles-ci. L'article 13 introduit une possibilit\u00e9 de soutien aux activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la participation culturelle. L'article 14 stipule que le processus d'attribution est notamment est r\u00e9gi par des conditions et des crit\u00e8res d'attribution qui visent \u00e0 garantir la transparence et l'\u00e9quit\u00e9 dans l'attribution des fonds publics. En ce qui concerne les subventions renouvelables, il mentionne qu'elles peuvent faire l'objet de conventions pluriannuelles. Par le biais d'un contrat de prestation, l'\u00c9tat missionne la structure culturelle soutenue. Il formule des attentes et des objectifs \u00e0 atteindre par le partenaire. Ce soutien pluriannuel renforce le partenaire et lui permet de se projeter sur la dur\u00e9e."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 16"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Cet article souligne les conditions minimales n\u00e9cessaires \u00e0 l'obtention d'un soutien de l'\u00c9tat. Celles-ci tiennent compte de la connexit\u00e9 particuli\u00e8re des structures, actrices et acteurs culturels avec le canton de Neuch\u00e2tel, mais \u00e9galement du professionnalisme, de la pertinence et du rayonnement de ces derniers. Bien que les crit\u00e8res de professionnalisme peuvent prendre des sens diff\u00e9rents selon le"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "domaine artistique soutenu, ceux-ci s'appliquent, dans la mesure du possible, \u00e0 l'ensemble des domaines culturels. Ils tiennent compte de la formation, de l'exp\u00e9rience et de la reconnaissance par le champ professionnel des requ\u00e9rant-e-s. Dans ce sens, l'article vise \u00e0 permettre le soutien d'une sc\u00e8ne culturelle dynamique, de qualit\u00e9 et en constante \u00e9volution, avec une attention port\u00e9e tant aux artistes neuch\u00e2telois-es qu'au public. Dans les crit\u00e8res d'octroi des soutiens, une attention peut ainsi \u00eatre port\u00e9e \u00e0 la r\u00e9sonnance des \u0153uvres aupr\u00e8s du public ainsi qu'aux liens qu'entretiennent les projets avec les objectifs et les orientations de la politique culturelle cantonale. Il est ainsi tenu compte du lien qu'entretiennent les activit\u00e9s culturelles et artistiques avec la r\u00e9alit\u00e9 et les int\u00e9r\u00eats de la population - contribuant ainsi \u00e0 enrichir la vie culturelle du canton \u2013 ainsi qu'\u00e0 l'impact significatif qu'elles sont susceptibles d'avoir au niveau r\u00e9gional, national ou international."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Articles 20, 21 et 22"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ces trois articles d\u00e9taillent l'organisation de l'\u00c9tat et de ses comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques. Le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9finit les axes de la politique culturelle cantonale, conclut les contrats de prestations (conventions de subventionnement) dont la hauteur du montant est consid\u00e9r\u00e9e comme importante ainsi que les conventions intercantonales, nomme les membres de la commission consultative de la culture et arr\u00eate les dispositions d'ex\u00e9cution n\u00e9cessaires. Dans ce cadre, le d\u00e9partement en charge de la culture a pouvoir d\u00e9cisionnel et prend en charge les t\u00e2ches qui ne sont pas d\u00e9volues au Conseil d'\u00c9tat. Celles-ci concernent notamment : la gestion des subventions (octroi, renouvellement, suivi...) ; la gestion des crit\u00e8res d'attribution des soutiens ; la gestion des contrats de prestations ; l'octroi des bourses et des prix ; la nomination des expert-e-s membres des sous-commissions th\u00e9matiques. Finalement, le service en charge de la culture constitue l'organe d'ex\u00e9cution du d\u00e9partement. Il a la charge de mettre en \u0153uvre la politique culturelle fix\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat et s'occupe notamment de traiter l'ensemble des questions relevant de l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques ainsi que de l'acc\u00e8s \u00e0 la culture."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Articles 23 et 24"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Les articles 23 et 24 fixent respectivement les r\u00f4les et missions de la commission consultative de la culture et des sous-commissions th\u00e9matiques. La premi\u00e8re est nomm\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat et pourvoit assistance et expertise sur les questions d'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques. Elle est notamment consult\u00e9e en mati\u00e8re de politique culturelle. Les sous-commissions th\u00e9matiques, quant \u00e0 elles, sont constitu\u00e9es d'expert-e-s du champ culturel concern\u00e9. Un m\u00e9canisme est ainsi mis en place afin de permettre une expertise ind\u00e9pendante dans l'\u00e9valuation des projets culturels et artistiques. Il favorise la transparence et l'\u00e9quit\u00e9 dans le processus d'\u00e9valuation qui conduit \u00e0 la prise de d\u00e9cision. Leur fonctionnement est fix\u00e9 par voie de r\u00e8glement."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article 25"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Cet article fixe le r\u00f4le sp\u00e9cifique des communes dans l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques. Les communes d\u00e9finissent leurs politiques culturelles et le cadre de leur action en fonction de leurs n\u00e9cessit\u00e9s, des besoins sp\u00e9cifiques en mettant en place des initiatives et des soutiens adapt\u00e9s \u00e0 leur contexte local. L'implication des communes au niveau culturel est large et leur soutien s'inscrit \u00e0 diff\u00e9rents niveaux. Par l'attention qu'elles portent au d\u00e9veloppement des activit\u00e9s au sein de leur territoire, est notamment affirm\u00e9 leur soutien \u00e0 la cr\u00e9ation et aux activit\u00e9s culturelles non professionnelles, soit au domaine de l'animation culturelle. L'inscription du r\u00f4le et des missions des communes dans la pr\u00e9sente loi a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e de concert avec ces derni\u00e8res. Il s'agit par ailleurs de chercher \u00e0 offrir un soutien ad\u00e9quat \u00e0 chacune des \u00e9tapes du parcours des artistes."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "6. CONS\u00c9QUENCES FINANCI\u00c8RES ET SUR LE PERSONNEL"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Afin d'assurer les ambitions inscrites dans ce projet de loi, il para\u00eet opportun d'augmenter les enveloppes financi\u00e8res \u00e0 disposition dans le cadre des subventions. Ces augmentations seront inscrites dans le cadre des budgets ordinaires. L'objectif sur 3 ans est une augmentation du volume de subvention de l'ordre de 1.2 million de francs."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "7. CONCLUSION"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le projet de nouvelle loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques tel que propos\u00e9 dans le pr\u00e9sent rapport r\u00e9pond aux nouveaux enjeux structurels du monde de la culture. Elle permet l'\u00e9largissement des champs artistiques soutenus, donc une meilleure ad\u00e9quation avec l'\u00e9volution de la cr\u00e9ation contemporaine. Elle ancre dans la LEAC les principes de durabilit\u00e9 environnementale, sociale et \u00e9conomique et, ainsi, l'attention port\u00e9e notamment \u00e0 la situation \u00e9conomique et juridique des actrices et acteurs culturels : l'exigence d'une r\u00e9mun\u00e9ration appropri\u00e9e, avec un effet vertueux sur les assurances sociales, donc un syst\u00e8me de soutien plus responsable et des projets mieux soutenus. Par la concertation entre l'\u00c9tat et les communes, elle favorise un soutien tout au long du parcours des actrices et acteurs culturels et permet le d\u00e9veloppement de politiques culturelles envisag\u00e9es en synergie. En outre, gr\u00e2ce aux nouveaux dispositifs de participation culturelle et de culture inclusive, elle renforce le soutien \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la culture, contribuant ainsi \u00e0 \u00e9largissement des publics et une plus grande coh\u00e9sion sociale. Enfin, elle favorise la collaboration avec les autres cantons en vue notamment de promouvoir plus largement la cr\u00e9ation contemporaine et l'offre culturelle neuch\u00e2teloises."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Si ces ambitions et leur mise en \u0153uvre devront s'accompagner de moyens financiers suppl\u00e9mentaires, le m\u00eame esprit de dialogue, de consultation et de concertation qui a notamment \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 et cultiv\u00e9 dans le cadre du processus de refonte de la LEAC sera poursuivi afin d'alimenter les futures politiques culturelles. En favorisant les espaces de rencontre, c'est bien au service de la culture neuch\u00e2teloise, de ses actrices et de ses acteurs que se place ce projet de loi et que ses d\u00e9veloppements sont envisag\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Veuillez agr\u00e9er, Madame la pr\u00e9sidente, Mesdames et Messieurs, l'assurance de notre haute consid\u00e9ration."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Neuch\u00e2tel, le \u2026\u2026\u2026\u2026 20.."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Au nom du Conseil d'\u00c9tat :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le pr\u00e9sident,                         La chanceli\u00e8re,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "A. RIBAUX                            S. DESPLAND"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et artistiques"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le Grand Conseil de la R\u00e9publique et Canton de Neuch\u00e2tel,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "vu l'article 5, alin\u00e9a 1, lettre n) Constitution de la R\u00e9publique et Canton de Neuch\u00e2tel (Cst. NE), du 24 septembre 2000 ;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sur la proposition du Conseil d'\u00c9tat, du 27 juin 2023,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d\u00e9cr\u00e8te :"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "CHAPITRE PREMIER"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Dispositions g\u00e9n\u00e9rales"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section\u00b01 : But et champ d'application de la loi"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Buts"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Article premier"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La pr\u00e9sente loi a pour but d'encourager et de soutenir la vie culturelle et la cr\u00e9ation artistique en tant qu'activit\u00e9s signifiantes."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle a pour but de favoriser l'acc\u00e8s et le d\u00e9veloppement de la vie culturelle et de la cr\u00e9ation artistique en tenant compte de leur diversit\u00e9."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle a \u00e9galement pour but de favoriser l'acc\u00e8s aux \u0153uvres artistiques et la participation \u00e0 la culture."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Champ d'application"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 2"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La pr\u00e9sente loi s'\u00e9tend notamment aux domaines suivants : acc\u00e8s aux savoirs, arts de la sc\u00e8ne et du spectacle vivant, arts num\u00e9riques, arts visuels, cin\u00e9ma, litt\u00e9rature, musique ainsi qu'\u00e0 la cr\u00e9ation interdisciplinaire."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La sauvegarde du patrimoine culturel est r\u00e9gl\u00e9e par la loi sur la sauvegarde du patrimoine culturel (LSPC), du 4 septembre 2018."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section\u00b02 : Principes g\u00e9n\u00e9raux"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Principes"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 3"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'initiative en mati\u00e8re culturelle appartient en priorit\u00e9 aux individus et aux organismes priv\u00e9s ou publics."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les collectivit\u00e9s publiques respectent la libert\u00e9 et l'ind\u00e9pendance de la cr\u00e9ation artistique."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elles veillent \u00e0 encourager les principes d'une durabilit\u00e9 environnementale, sociale et \u00e9conomique."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Objectifs poursuivis"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 4"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'encouragement de la culture par les collectivit\u00e9s publiques a pour objectifs :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a) d'inscrire les activit\u00e9s culturelles dans les principes de durabilit\u00e9 relev\u00e9 \u00e0 l'art.3 al.3 ;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "b) de soutenir la diversit\u00e9 des champs artistiques et des expressions culturelles sur l'ensemble du territoire cantonal ;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "c) de promouvoir des conditions de travail appropri\u00e9es pour les actrices et acteurs culturels ;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d) d'assurer un acc\u00e8s \u00e0 la culture en tenant compte de la diversit\u00e9 des individus."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La pr\u00e9sente loi ne donne aucun droit \u00e0 l'obtention de subventions."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "CHAPITRE 2"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Coordination"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Coordination entre l'\u00c9tat et les communes"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 5"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'encouragement des activit\u00e9s culturelles et de la cr\u00e9ation artistique rel\u00e8ve conjointement de l'\u00c9tat et des communes."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'\u00c9tat et les communes se concertent dans la mise en \u0153uvre de leurs soutiens, en tenant compte de la diversit\u00e9 des r\u00e9gions, de la vari\u00e9t\u00e9 des formes et des parcours artistiques."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Coordination intercommunale"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 6"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Lors de la r\u00e9alisation de projets d'importance r\u00e9gionale, les communes recherchent entre elles une \u00e9troite coop\u00e9ration."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Coordination intercantonale"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 7"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Lorsque cela est appropri\u00e9, l'\u00c9tat collabore avec d'autres cantons."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il participe \u00e0 la mise en \u0153uvre de dispositifs de soutien communs et harmonis\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "CHAPITRE 3"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Missions de l'\u00c9tat"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section 1 : G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Missions"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 8"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'\u00c9tat se dote d'une politique culturelle. Dans ce cadre, il soutient :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) la recherche et la cr\u00e9ation artistiques professionnelles;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) la diffusion de l'offre culturelle professionnelle, notamment \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) la m\u00e9diation culturelle professionnelle;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "d) la participation culturelle;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "e) l'organisation de manifestations culturelles;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "f) le fonctionnement de structures culturelles;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "g) l'acc\u00e8s \u00e0 l'offre culturelle propos\u00e9e par des structures ou des actrices et acteurs culturels professionnels;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "h) la coop\u00e9ration, la coordination et les \u00e9changes culturels."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Crit\u00e8res g\u00e9n\u00e9raux"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 9"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dans le cadre de ses contributions, l'\u00c9tat :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) tient compte de l'int\u00e9r\u00eat, au niveau cantonal, de l'activit\u00e9 culturelle ou de la cr\u00e9ation artistique consid\u00e9r\u00e9e;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) veille \u00e0 soutenir en priorit\u00e9 les structures, actrices, acteurs culturels ayant un lien de connexit\u00e9 particulier avec le canton de Neuch\u00e2tel;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) encourage l'\u00e9galit\u00e9 ainsi qu'une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des genres;"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "d) veille \u00e0 la repr\u00e9sentation et \u00e0 l'int\u00e9gration des cat\u00e9gories de population sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans la vie culturelle du canton;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "e) promeut une offre culturelle dans toutes les r\u00e9gions du canton."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Section\u00b02 : Prestations de l'\u00c9tat"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 10 Soutien financier"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le soutien financier de l'\u00c9tat peut prendre les formes suivantes :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "subventions ponctuelles;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "subventions renouvelables, soumises \u00e0 \u00e9valuation p\u00e9riodique pouvant faire l'objet d'une convention pluriannuelle;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "bourses;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "d.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "prix;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "e.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "achats;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "f.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "commandes;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "g.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "mise \u00e0 disposition d'ateliers d'artistes \u00e0 l'\u00e9tranger et en Suisse."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 11 Intervention artistique"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les budgets des constructions et des r\u00e9novations des b\u00e2timents de l'\u00c9tat comprennent un montant r\u00e9serv\u00e9 pour une intervention artistique."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Conseil d'\u00c9tat fixe dans le r\u00e8glement d'ex\u00e9cution le pourcentage du co\u00fbt total \u00e0 affecter \u00e0 ce but."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 12 Autres mesures"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "L'\u00c9tat peut encourager les activit\u00e9s culturelles soutenues par les communes."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Afin de stimuler l'activit\u00e9 culturelle et la production artistique, il incite au besoin les communes \u00e0 grouper leurs efforts sur un plan r\u00e9gional et \u00e0 collaborer."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il assure conseils et soutien aux actrices et acteurs culturels. \u00c0 cet effet, il peut d\u00e9l\u00e9guer une partie de ces t\u00e2ches \u00e0 d'autres organisations publiques ou priv\u00e9es."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "CHAPITRE 4"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Subventionnement"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Section\u00b01 : G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 13 Activit\u00e9s subventionn\u00e9es"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Par le versement d'un soutien financier, l'\u00c9tat contribue notamment :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "a.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "\u00e0 la recherche, \u00e0 la cr\u00e9ation, \u00e0 la promotion et la diffusion artistique professionnelle;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "b.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "au fonctionnement d'institutions culturelles d'importance r\u00e9gionale ou suprar\u00e9gionale;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "c.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "\u00e0 l'organisation de manifestations culturelles et artistiques conduites par des structures ou des actrices et acteurs culturels professionnels;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "d.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "\u00e0 la sensibilisation \u00e0 la culture et \u00e0 l'art;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "e.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "\u00e0 la m\u00e9diation culturelle;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "f.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "\u00e0 la participation culturelle;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "g) \u00e0 l'acquisition de pi\u00e8ces de collection;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "h) \u00e0 la collaboration culturelle intercantonale et supracantonale;"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "i) \u00e0 l'emploi des actrices et acteurs culturels."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "En principe, il ne soutient que les projets auxquels la population a acc\u00e8s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Forme des subventions"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Art. 14** [1.] Les subventions accord\u00e9es par l'\u00c9tat le sont sous la forme d'aides financi\u00e8res au sens de la loi sur les subventions (LSub), du 1er f\u00e9vrier 1999."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elles sont octroy\u00e9es par d\u00e9cision lorsqu'elles sont ponctuelles."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les subventions \u00e0 caract\u00e8re durable sont fix\u00e9es en principe par contrat de prestations pour une dur\u00e9e maximale de cinq ans, renouvelables moyennant \u00e9valuation."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les subventions peuvent \u00eatre assorties de charges et de conditions qui tiennent notamment compte des pratiques et des recommandations dans le domaine concern\u00e9, par exemple en ce qui concerne les conditions de travail."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "B\u00e9n\u00e9ficiaires des subventions"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Art. 15** [1.] En principe, seules les personnes morales peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de subventions."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les personnes physiques dont les pratiques dans leurs champs artistiques sont de nature plus individuelles que collectives peuvent n\u00e9anmoins b\u00e9n\u00e9ficier de subventions."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Section 2 : Conditions d'octroi et de r\u00e9vocation"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Crit\u00e8res d'octroi"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Art. 16** [1.] L'\u00c9tat soutient les activit\u00e9s culturelles et la cr\u00e9ation artistique de structures ou d'actrices et acteurs culturels qui ont un lien de connexit\u00e9 particulier avec le canton de Neuch\u00e2tel."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il tient compte de leur :"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) professionnalisme;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) pertinence;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) rayonnement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le Conseil d'\u00c9tat peut fixer des crit\u00e8res suppl\u00e9mentaires."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "R\u00e9vocation"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Art. 17** [1.] Les subventions sont r\u00e9voqu\u00e9es en tout ou partie lorsque :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) le projet pour lequel elles ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es n'est pas r\u00e9alis\u00e9 ou que partiellement;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) une charge ou une condition n'est pas respect\u00e9e;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) les informations donn\u00e9es sont inexactes."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les cas de force majeure sont r\u00e9serv\u00e9s."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Section 3: Proc\u00e9dure"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 18 Demande"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La demande de soutien financier doit \u00eatre accompagn\u00e9e des pi\u00e8ces justificatives et des renseignements n\u00e9cessaires \u00e0 son \u00e9valuation et \u00e0 son traitement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle comporte un budget ainsi qu'un plan de financement."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 19 D\u00e9lai"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "La demande de soutien financier doit parvenir au service dans les d\u00e9lais fix\u00e9s par les dispositions d'application."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Toute demande d\u00e9pos\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but de l'ex\u00e9cution du projet n'est pas recevable."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "CHAPITRE 5"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Organisation"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 20 Conseil d'\u00c9tat"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Le Conseil d'\u00c9tat a les comp\u00e9tences suivantes :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a) il d\u00e9finit les grands axes de la politique culturelle;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b) il conclut les contrats de prestations dont le montant rev\u00eat une importance significative ;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c) il conclut des conventions intercantonales;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "d) il nomme les membres de la Commission consultative de la culture;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "e) il arr\u00eate les dispositions d'ex\u00e9cution n\u00e9cessaires."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 21 D\u00e9partement"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le d\u00e9partement en charge de la culture (ci-apr\u00e8s : le d\u00e9partement) met en \u0153uvre la politique culturelle et ex\u00e9cute toutes les t\u00e2ches non d\u00e9volues au Conseil d'\u00c9tat."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il est notamment charg\u00e9 de :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a) octroyer, renouveler et r\u00e9voquer les subventions et s'assurer de leur suivi;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "b) d\u00e9finir et publier les crit\u00e8res d'attribution des prestations de soutien;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "c) conclure des contrats de prestations en fonction de ses comp\u00e9tences financi\u00e8res;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "d) octroyer les bourses et les prix;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "e) nommer les expert-e-s qui si\u00e8gent au sein des sous-commissions th\u00e9matiques."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il peut d\u00e9l\u00e9guer tout ou partie de ses comp\u00e9tences au service en charge de la culture (ci-apr\u00e8s : le service)."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 22 Service"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Le service est l'organe d'ex\u00e9cution du d\u00e9partement."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il est notamment charg\u00e9 de :"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a) traiter au sein de l'\u00c9tat, en collaboration avec les autres services concern\u00e9s et les repr\u00e9sentant-e-s des communes, l'ensemble des questions qui rel\u00e8vent de l'encouragement des activit\u00e9s culturelles, de la cr\u00e9ation artistique et de l'acc\u00e8s \u00e0 la culture;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "b) organiser le travail des sous-commissions, commissions et jurys;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "c) mettre en \u0153uvre la politique culturelle du Conseil d'\u00c9tat."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Pour l'ex\u00e9cution de ses t\u00e2ches, le service peut s'appuyer sur l'expertise des sous-commissions th\u00e9matiques."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Commission consultative de la culture"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Art. 23** [1.] Une Commission consultative de la culture est nomm\u00e9e au d\u00e9but de chaque l\u00e9gislature par le Conseil d'\u00c9tat qui en d\u00e9termine la composition et l'organisation."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle assiste notamment les organes de l'\u00c9tat dans tout ce qui se rapporte \u00e0 l'encouragement des activit\u00e9s culturelles et \u00e0 la cr\u00e9ation artistique."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elle est consult\u00e9e en mati\u00e8re de politique culturelle et donne son pr\u00e9avis sur les projets de lois et de r\u00e8glements relatifs \u00e0 la culture."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Sous-commissions th\u00e9matiques"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Art. 24** [1.] Le d\u00e9partement instaure au besoin des sous-commissions th\u00e9matiques et, sur proposition du service en charge de la culture, d\u00e9signe les expert-e-s ind\u00e9pendant-e-s qui y si\u00e8gent."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il pr\u00e9cise par voie de r\u00e8glement la composition, l'organisation, les r\u00e8gles de r\u00e9cusation et les proc\u00e9dures suivies par les sous-commissions th\u00e9matiques."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Les sous-commissions th\u00e9matiques peuvent proposer des soutiens financiers dans les domaines qui rel\u00e8vent de leur comp\u00e9tence."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "CHAPITRE 6"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Communes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Art. 25** [1.] En concertation avec l'\u00c9tat, les communes encouragent la cr\u00e9ation artistique et la vie culturelle, notamment dans le domaine de l'animation culturelle, dans un esprit de proximit\u00e9 avec la population."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elles peuvent favoriser la r\u00e9alisation de projets culturels ponctuels ou inscrits dans la dur\u00e9e, d'importance r\u00e9gionale et suprar\u00e9gionale."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Elles agissent de mani\u00e8re autonome et prennent les mesures d'organisation n\u00e9cessaires."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "CHAPITRE 7"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Dispositions finales"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Art. 26** La loi sur l'encouragement des activit\u00e9s culturelles, du 25 juin 1991, est abrog\u00e9e."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Art. 27** La pr\u00e9sente loi est soumise au r\u00e9f\u00e9rendum facultatif."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Art. 28** [1.] Le Conseil d'\u00c9tat fixe l'entr\u00e9e en vigueur de la pr\u00e9sente loi."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Il pourvoit, s'il y a lieu, \u00e0 sa promulgation et \u00e0 son ex\u00e9cution."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Neuch\u00e2tel, le ... 2023"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Au nom du Grand Conseil :"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "La pr\u00e9sidente,               Le/la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral-e"
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}