{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Einf\u00fchrungsgesetz zur Zivilprozessordnung, zur Strafprozessordnung und zur Jugendstrafprozessordnung (EG ZSJ)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00c4nderung vom [Datum]"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Erlass(e) dieser Ver\u00f6ffentlichung:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Neu:              \u2013"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ge\u00e4ndert:         161.1 | 168.11 | 271.1 | 341.1"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Aufgehoben:       \u2013"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Grosse Rat des Kantons Bern,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "auf Antrag des Regierungsrates,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "beschliesst:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "I."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Erlass 271.1 Einf\u00fchrungsgesetz zur Zivilprozessordnung, zur Strafprozessordnung und zur Jugendstrafprozessordnung vom 11.06.2009 (EG ZSJ) (Stand 01.01.2024) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 6 Abs. 2 (ge\u00e4ndert), Abs. 3 (aufgehoben), Abs. 4 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Als einzige kantonale Instanz ist es zust\u00e4ndig in den F\u00e4llen von Artikel 5 Absatz 1 Buchstabe e ZPO und bei direkter Klage (Art. 8 ZPO). Im letztgenannten Fall ist die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident der Zivilabteilung oder ein von ihr oder ihm bezeichnetes Mitglied der Zivilabteilung auch f\u00fcr die Anordnung vorsorglicher Massnahmen vor Eintritt der Rechtsh\u00e4ngigkeit einer Klage und f\u00fcr eine vorsorgliche Beweisf\u00fchrung (Art. 158 ZPO) zust\u00e4ndig."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Als einzige kantonale Instanz entscheidet es \u00fcber Beschwerden gegen Verf\u00fcgungen des kantonalen Handelsregisteramtes (Art. 942 des Obligationenrechts [OR][^SR 220])."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 7 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 2 (ge\u00e4ndert), Abs. 3 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Handelsgericht ist als einzige kantonale Instanz zur Beurteilung der Streitigkeiten gem\u00e4ss Artikel 5 Absatz 1 Buchstaben a bis d, f bis i sowie Artikel 6 Absatz 1 ZPO zust\u00e4ndig."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Ebenso zust\u00e4ndig ist es f\u00fcr Streitigkeiten aus dem Recht der Handelsgesellschaften und Genossenschaften gem\u00e4ss Artikel 6 Absatz 4 Buchstabe b ZPO, sofern der Streitwert mindestens 30'000 Franken betr\u00e4gt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Weiter ist es zust\u00e4ndig f\u00fcr internationale handelsrechtliche Streitigkeiten gem\u00e4ss Artikel 6 Absatz 4 Buchstabe c ZPO."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 11"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Aufgehoben."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 12 Abs. 3, Abs. 4 (ge\u00e4ndert), Abs. 5 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sie oder er leitet den Schriftenwechsel, bereitet das Verfahren vor und entscheidet in den folgenden F\u00e4llen:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "c.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "**(ge\u00e4ndert)** alle Angelegenheiten, die gem\u00e4ss Artikel 248 ff. ZPO im summarischen Verfahren zu behandeln sind, bei h\u00e4ngigem Hauptprozess,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "d.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "**(ge\u00e4ndert)** Nichtleisten des Vorschusses oder der Sicherheit (Art. 101 Abs. 3 ZPO),"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "e.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "**(neu)** Stundung, Ratenzahlung und Erlass der Gerichtskosten (Art. 112 Abs. 1 ZPO)."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In handelsrechtlichen Streitigkeiten kommen die Obliegenheiten der Instruktionsrichterin oder des Instruktionsrichters gem\u00e4ss Absatz 3 der Pr\u00e4sidentin oder dem Pr\u00e4sidenten des Handelsgerichts oder einer von ihr oder ihm bezeichneten hauptamtlichen Richterin bzw. einem von ihr oder ihm bezeichneten hauptamtlichen Richter zu."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00e4llt ein Verfahren infolge Vergleichs, Klageanerkennung, Klager\u00fcckzugs oder Gegenstandslosigkeit dahin, schreibt die Instruktionsrichterin oder der Instruktionsrichter das Verfahren ab und liquidiert nach Anh\u00f6rung der Parteien die darauf entfallenden Kosten (Art. 241 und 242 ZPO)."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 16 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Verhandlungen und eine allf\u00e4llige m\u00fcndliche Er\u00f6ffnung des Urteils sind \u00f6ffentlich."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 20 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Staatsanwaltschaft ist die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde in folgenden vom Schweizerischen Zivilgesetzbuch (ZGB)[^1] und vom Bundesgesetz vom 18. Juni 2004 \u00fcber die eingetragene Partnerschaft gleichgeschlechtlicher Paare (Partnerschaftsgesetz, PartG)[^2] vorgesehenen F\u00e4llen:"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 26"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Rechtshilfe (Art. 43 bis 55a StPO)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1. Innerkantonale Rechtshilfe _(\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)_"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 28 Abs. 4 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das kantonale Zwangsmassnahmengericht ist zur Genehmigung von Zwangsmassnahmen zust\u00e4ndig."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 36 Abs. 3 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Forensische Psychiatrie und Psychologie der Universit\u00e4ren Psychiatrischen Dienste Bern sind amtliche Sachverst\u00e4ndige f\u00fcr forensisch-psychiatrische Untersuchungen und Begutachtungen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 38 Abs. 2"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Als Haftentscheide gelten Entscheide \u00fcber"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "m.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** die Anordnung von Sicherheitshaft im Hinblick auf einen selbstst\u00e4ndigen nachtr\u00e4glichen Entscheid des Gerichts oder w\u00e4hrend des Gerichtsverfahrens (Art. 364a und Art. 364b StPO)."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 39 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr die Behandlung von Gesuchen um Entsiegelung von Aufzeichnungen und Gegenst\u00e4nden (Art. 248a Abs. 1 Bst. a StPO) ist das kantonale Zwangsmassnahmengericht zust\u00e4ndig."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 45 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Rechte und Pflichten der inhaftierten Personen richten sich nach dem Gesetz vom 23. Januar 2018 \u00fcber den Justizvollzug [Justizvollzugsgesetz, JVG][^3])."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 69 Abs. 3"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die zust\u00e4ndige Stelle der Sicherheitsdirektion trifft die in diesem Bereich notwendigen nachtr\u00e4glichen Anordnungen, soweit diese nicht durch das Bundesrecht oder das kantonale Recht ausdr\u00fccklich einem Gericht vorbehalten werden. Sie ist namentlich zust\u00e4ndig in folgenden F\u00e4llen des Schweizerischen Strafgesetzbuchs:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** Art. 59 Abs. 4: Antrag auf Verl\u00e4ngerung der station\u00e4ren Massnahme,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "d.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** Art. 60 Abs. 4: Antrag auf Verl\u00e4ngerung der station\u00e4ren Massnahme,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "m.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** Art. 62d: Bedingte Entlassung und Aufhebung der station\u00e4ren Massnahme,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "o.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** Art. 63 Abs. 4: Antrag auf Verl\u00e4ngerung der ambulanten Behandlung,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "p.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** Art. 63a Abs. 1 und 2: Beschluss \u00fcber Fortsetzung oder Aufhebung der ambulanten Behandlung,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "v1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** Art. 67 Abs. 2bis: Antrag auf Verl\u00e4ngerung des T\u00e4tigkeitsverbots,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "v4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** Art. 67c Abs. 7: Aufhebung oder Neuanordnung der Bew\u00e4hrungshilfe, sofern diese von der zust\u00e4ndigen Stelle der Sicherheitsdirektion angeordnet worden ist,"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 69a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Verfahren bei selbstst\u00e4ndigen nachtr\u00e4glichen Entscheiden des Gerichts"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In Abweichung von Artikel 69 Absatz 3 Buchstaben i und p entscheidet das Gericht \u00fcber die Aufhebung der station\u00e4ren Massnahmen und der ambulanten Behandlung, wenn gleichzeitig in einem selbst\u00e4ndigen nachtr\u00e4glichen Entscheid \u00fcber die Anordnung einer anderen Massnahme, einer Verwahrung oder des Vollzugs der Reststrafe zu entscheiden ist."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Verfahren richtet sich nach den Bestimmungen der StPO."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 93 Abs. 5 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Informationen zu den Steuerdaten der gem\u00e4ss Artikel 34 und 35 KFSG beteiligungspflichtigen Personen k\u00f6nnen von der Jugendanwaltschaft bei den Steuerbeh\u00f6rden eingeholt werden, wenn die f\u00fcr die Berechnung der Kostenbeteiligung notwendigen Informationen nicht bei den Beitragspflichtigen selbst beschafft werden k\u00f6nnen."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Here is the document content formatted as markdown:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "II."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Erlass 161.1 Gesetz \u00fcber die Organisation der Gerichtsbeh\u00f6rden und der Staatsanwaltschaft vom 11.06.2009 (GSOG) (Stand 01.01.2024) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 11a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Besondere Rechnung**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Gerichtsbeh\u00f6rden und die Staatsanwaltschaft f\u00fchren eine Besondere Rechnung gem\u00e4ss Artikel 55 des Finanzhaushaltsgesetzes vom 15. Juni 2022 (FHG)[^BSG 620.0]."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In Abweichung von Artikel 55 Absatz 2 FHG regelt die Justizverwaltungsleitung die Art und Weise der Rechnungsf\u00fchrung durch Reglement. Die fachliche und technische Integration in das Finanz- und Rechnungswesen des Kantons und in die gesamtstaatlichen Prozesse ist zu gew\u00e4hrleisten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 18 Abs. 1"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr die Selbstverwaltung der Justiz nimmt die Justizverwaltungsleitung die folgenden Aufgaben wahr:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "**h** **(ge\u00e4ndert)** Sie kann mit Zustimmung der Justizkommission des Grossen Rates nachkreditpflichtige Abweichungen der im Voranschlag beschlossenen Saldi bewilligen, wenn",
                                                "1. **(ge\u00e4ndert)** diese eine Million Franken pro Produktgruppe nicht \u00fcbersteigen,",
                                                "2. **(ge\u00e4ndert)** oder kein Entscheidungsspielraum besteht."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "**m** **(ge\u00e4ndert)** Sie leitet die Stabsstelle f\u00fcr Ressourcen und regelt deren Organisation und Aufgaben durch Reglement."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 21 Abs. 1a (neu), Abs. 2 (aufgehoben)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Grosse Rat beschliesst"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "**a** die Anzahl der Vollzeitstellen f\u00fcr Oberrichterinnen und Oberrichter,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "**b** die Anzahl der Vollzeitstellen f\u00fcr Verwaltungsrichterinnen und Verwaltungsrichter,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "**c** die Anzahl der Vollzeitstellen f\u00fcr Richterinnen und Richter,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "**d** die Anzahl der Stellen f\u00fcr Ersatzrichterinnen und Ersatzrichter,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "**e** die Anzahl der Stellen f\u00fcr Fachrichterinnen und Fachrichter,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "f.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Anzahl der Stellen f\u00fcr Laienrichterinnen und Laienrichter,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "g.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Anzahl der Vollzeitstellen f\u00fcr Vorsitzende der Schlichtungsbeh\u00f6rden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 22 Abs. 2a (neu), Abs. 3 (aufgehoben)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Grosse Rat beschliesst"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Anzahl der Vollzeitstellen f\u00fcr leitende Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte sowie f\u00fcr leitende Jugendanw\u00e4ltinnen und Jugendanw\u00e4lte,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Anzahl der Vollzeitstellen f\u00fcr Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte sowie f\u00fcr Jugendanw\u00e4ltinnen und Jugendanw\u00e4lte."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 29 Abs. 1a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Bei der Besetzung der Stellen ist daf\u00fcr zu sorgen, dass beide Amtssprachen nach Bedarf vertreten sind."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 45 Abs. 2 (aufgehoben), Abs. 3 (aufgehoben)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Spruchk\u00f6rper**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**1. Allgemeines** _(\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)_"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 45a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**2. Handelsgericht**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Urteile des Handelsgerichts werden durch drei Richterinnen oder Richter gef\u00e4llt, davon zwei Fachrichterinnen oder Fachrichter. Auf Antrag aller Parteien im Schriftenwechsel oder auf Anordnung der Instruktionsrichterin oder des Instruktionsrichters wirken ein weiterer hauptamtlicher Richter oder eine weitere hauptamtliche Richterin und eine dritte Fachrichterin oder ein dritter Fachrichter mit."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Handelsgericht verf\u00fcgt \u00fcber kaufm\u00e4nnische Fachrichterinnen und Fachrichter."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr die Anordnung vorsorglicher Massnahmen vor Eintritt der Rechtsh\u00e4ngigkeit sowie f\u00fcr alle im summarischen Verfahren zu beurteilenden Angelegenheiten ist die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident des Handelsgerichts oder eine von ihr oder ihm bezeichnete hauptamtliche Richterin bzw. ein von ihr oder ihm bezeichneter hauptamtlicher Richter zust\u00e4ndig."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 45b (neu)"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3. Kindes- und Erwachsenenschutzgericht"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Urteile des Kindes- und Erwachsenenschutzgerichts werden in der Regel durch drei Richterinnen oder Richter gef\u00e4llt, davon zwei Fachrichterinnen oder Fachrichter."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Fachrichterinnen und Fachrichter sind Sachverst\u00e4ndige im Bereich der Sozialen Arbeit, der P\u00e4dagogik, der Psychologie oder der Medizin."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Wo der Sachverhalt erstellt ist oder wo sich keine fachspezifischen Fragen stellen, kann auf den Beizug der Fachrichterinnen und Fachrichter verzichtet werden. In diesem Fall entscheidet"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "ein Spruchk\u00f6rper aus drei hauptamtlichen Richterinnen oder Richtern,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident oder eine von ihr oder ihm bezeichnete hauptamtliche Richterin bzw. ein von ihr oder ihm bezeichneter hauptamtlicher Richter als Einzelrichterin oder Einzelrichter \u00fcber"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "1.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "vorsorgliche Massnahmen,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "2.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "die unentgeltliche Rechtspflege,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "3.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "die Abschreibung des Verfahrens,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "4.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Beschwerden gegen Zwischenverf\u00fcgungen oder -entscheide, einschliesslich solcher betreffend die unentgeltliche Rechtspflege,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "5.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Beschwerden gegen Abschreibungsverf\u00fcgungen oder -entscheide,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "6.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Beschwerden gegen Nichteintretensverf\u00fcgungen oder -entscheide,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "7.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Beschwerden in den F\u00e4llen von Artikel 439 Absatz 1 des Schweizerischen Zivilgesetzbuches (ZGB)[^SR 210]."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 57 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Mitglieder des Verwaltungsgerichts behandeln als Einzelrichterinnen oder Einzelrichter Beschwerden und Klagen, deren Streitwert 30'000 Franken nicht erreicht oder die zur\u00fcckgezogen oder gegenstandslos werden oder auf die offensichtlich nicht eingetreten werden kann; die Berechnung des Streitwerts richtet sich nach den Vorschriften der Schweizerischen Zivilprozessordnung vom 19. Dezember 2008 (Zivilprozessordnung, ZPO)[^SR 272]."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 67 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 2 (aufgehoben), Abs. 3 (aufgehoben)"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Sitz (\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr das ganze Kantonsgebiet besteht ein Jugendgericht."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "2 Aufgehoben."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "3 Aufgehoben."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 67a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Zusammensetzung"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Jugendgericht setzt sich zusammen aus Jugendgerichtspr\u00e4sidentinnen und Jugendgerichtspr\u00e4sidenten sowie Fachrichterinnen und Fachrichtern."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Mindestens eine Jugendgerichtspr\u00e4sidentin oder ein Jugendgerichtspr\u00e4sident muss franz\u00f6sischsprachig sein."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Fachrichterinnen und Fachrichter verf\u00fcgen \u00fcber eine hinreichende Ausbildung oder Berufserfahrung in der Jugendrechtspflege oder Jugendhilfe, insbesondere in Erziehung, Sozialdiensten oder Beratungsstellen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Obergericht w\u00e4hlt auf Antrag der Jugendgerichtspr\u00e4sidentinnen und Jugendgerichtspr\u00e4sidenten die Gesch\u00e4ftsleiterin oder den Gesch\u00e4ftsleiter des Jugendgerichts. Die Wahl erfolgt f\u00fcr drei Jahre, eine Wiederwahl ist zul\u00e4ssig."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 69 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 1a (neu), Abs. 2 (aufgehoben), Abs. 3 (aufgehoben)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Sitz (\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr das ganze Kantonsgebiet besteht eine Steuerrekurskommission."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "1a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sie hat ihren Sitz in Bern."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 69a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Zusammensetzung und Gliederung"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Steuerrekurskommission setzt sich zusammen aus zwei hauptamtlichen Richterinnen und Richtern als Pr\u00e4sidentin oder Pr\u00e4sident und als Vizepr\u00e4sidentin oder Vizepr\u00e4sident sowie Fachrichterinnen und Fachrichtern."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sie gliedert sich in zwei Kammern bestehend je aus einer Vorsitzenden oder einem Vorsitzenden sowie einer gleichen Anzahl von Fachrichterinnen und Fachrichtern."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Vorsitzende oder Vorsitzender der Kammer ist eine hauptamtliche Richterin oder ein hauptamtlicher Richter. Die Vorsitzenden vertreten sich gegenseitig."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Fachrichterinnen und Fachrichter sind keiner Kammer fest zugeteilt. Die Zuteilung erfolgt je nach Bedarf durch die Vorsitzenden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 70 Abs. 1 (aufgehoben), Abs. 2 (aufgehoben), Abs. 3a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Fachrichterinnen und Fachrichter sind Sachverst\u00e4ndige im Bereich des Steuerrechts, der Landwirtschaft oder des Bau- und Sch\u00e4tzungswesen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 73"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Aufgehoben."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 74 Abs. 3 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident und die Vizepr\u00e4sidentin oder der Vizepr\u00e4sident \u00fcben ihr Amt nebenamtlich aus."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 75 Abs. 3 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Fachrichterinnen und Fachrichter sind Sachverst\u00e4ndige im Bereich des Rechts, der Medizin oder der Psychologie."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 76 Abs. 4 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident und die Vizepr\u00e4sidentin oder der Vizepr\u00e4sident \u00fcben ihr Amt nebenamtlich aus."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 77 Abs. 3 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Fachrichterinnen und Fachrichter sind Sachverst\u00e4ndige im Bereich des Baus, der Forstwirtschaft, der Landwirtschaft oder in einem verwandten Bereich."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 78 Abs. 4 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Pr\u00e4sidentin oder der Pr\u00e4sident und die Vizepr\u00e4sidentin oder der Vizepr\u00e4sident \u00fcben ihr Amt nebenamtlich aus."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 79 Abs. 2 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Fachrichterinnen und Fachrichter sind Sachverst\u00e4ndige im Bereich der Landwirtschaft, der Forstwirtschaft oder der Kulturtechnik."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 81 Abs. 2a (neu), Abs. 3 (aufgehoben), Abs. 4 (aufgehoben), Abs. 5 (aufgehoben), Abs. 6 (aufgehoben)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Sitz** _(\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)_"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Zuteilung der einzelnen Stellen auf die Regionalgerichte erfolgt durch das Obergericht."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "6.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 81a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Zusammensetzung und Spruchk\u00f6rper**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Regionalgericht setzt sich aus Gerichtspr\u00e4sidentinnen und Gerichtspr\u00e4sidenten, Fachrichterinnen und Fachrichtern sowie Laienrichterinnen und Laienrichtern zusammen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Den Vorsitz f\u00fchrt eine Gerichtspr\u00e4sidentin oder ein Gerichtspr\u00e4sident."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Regionalgericht urteilt mit Ausnahme der arbeitsrechtlichen Verfahren nach Artikel 9 EG ZSJ"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "a.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "in Zivilsachen als Einzelgericht,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "b.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "in Strafsachen als Einzelgericht oder als Kollegialgericht."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In Strafsachen urteilt das Kollegialgericht in Dreier- oder F\u00fcnferbesetzung mit einer Gerichtspr\u00e4sidentin oder einem Gerichtspr\u00e4sidenten sowie zwei oder vier Laienrichterinnen und Laienrichtern."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 84 Abs. 2 (aufgehoben)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Allgemeines** _(\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)_"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 84a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Zusammensetzung**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Schlichtungsbeh\u00f6rde setzt sich aus Vorsitzenden sowie aus Fachrichterinnen und Fachrichtern zusammen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Vorsitzenden m\u00fcssen sich \u00fcber die n\u00f6tige Schlichtungskompetenz ausweisen k\u00f6nnen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Here is the formatted content of the document:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Voraussetzungen f\u00fcr die Wahl der Fachrichterinnen und Fachrichter richten sich nach der ZPO."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Zuteilung der einzelnen Stellen auf die Schlichtungsbeh\u00f6rden erfolgt durch das Obergericht."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 89 Abs. 1, Abs. 1a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Staatsanwaltschaft setzt sich zusammen aus"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "g.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(neu)** Assistenzstaatsanw\u00e4ltinnen und Assistenzstaatsanw\u00e4lten,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "h.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(neu)** Assistenzjugendanw\u00e4ltinnen und Assistenzjugendanw\u00e4lten."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "1a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Generalstaatsanwaltschaft teilt die Stellen den einzelnen Staatsanwaltschaften zu."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Erlass 168.11 Kantonales Anwaltsgesetz vom 28.03.2006 (KAG) (Stand 01.01.2024) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 42a"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "*Aufgehoben.*"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Erlass 341.1 Gesetz \u00fcber den Justizvollzug vom 23.01.2018 (Justizvollzugsgesetz, JVG) (Stand 01.01.2022) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Titel nach Titel 6."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "6.1 (aufgehoben)"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 28"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "*Aufgehoben.*"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 52 Abs. 3 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Im von der betroffenen Person angehobenen Beschwerdeverfahren vor Obergericht kommen der Generalstaatsanwaltschaft Parteirechte zu."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "III."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Keine Aufhebungen."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "IV."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat bestimmt den Zeitpunkt des Inkrafttretens."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Bern, ...                                   Im Namen des Regierungsrates"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Pr\u00e4sident:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Staatsschreiber:"
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}