{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Dekret \u00fcber die Besetzung von Richter- und Staatsanwaltsstellen (BRSD)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ausserkraftsetzung vom [Datum]"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Erlass(e) dieser Ver\u00f6ffentlichung:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Neu:              \u2013"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ge\u00e4ndert:         161.12 | 161.13"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Aufgehoben:       161.11"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "*Der Grosse Rat des Kantons Bern,*"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "*auf Antrag des Regierungsrates,*"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "*beschliesst:*"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "I."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Erlass 161.11 Dekret \u00fcber die Besetzung von Richter- und Staatsanwaltsstellen vom 08.09.2009 (BRSD) (Stand 01.11.2020) wird aufgehoben."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "II."
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Erlass 161.12 Dekret betreffend die Verfahrenskosten und die Verwaltungsgeb\u00fchren der Gerichtsbeh\u00f6rden und der Staatsanwaltschaft vom 24.03.2010 (Verfahrenskostendekret, VKD) (Stand 01.01.2024) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 6 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In besonders umfangreichen und zeitraubenden Gesch\u00e4ften, bei querulatorischer Prozessf\u00fchrung, in Gesch\u00e4ften mit sehr hohem Streitwert sowie bei Verwendung der englischen Sprache bei internationalen handelsrechtlichen Streitigkeiten nach Artikel 6 Absatz 4 Buchstabe c der Schweizerischen Zivilprozessordnung vom 19. Dezember 2008 (Zivilprozessordnung, ZPO)[^SR 272] kann eine Geb\u00fchr bis zum doppelten Betrag des H\u00f6chstansatzes erhoben werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 36 Abs. 2 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In miet- und in arbeitsrechtlichen Streitigkeiten kann die Mindestgeb\u00fchr unterschritten werden, wenn der Streitwert nach Artikel 92 Absatz 2 ZPO ermittelt wurde."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 51 Abs. 1"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Geb\u00fchren f\u00fcr die Beurteilung von Streitigkeiten durch das Verwaltungsgericht betragen"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "a **(ge\u00e4ndert)** bei Beschwerden: 300 bis 15'000 Taxpunkte."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Erlass 161.13 Dekret \u00fcber die Gerichtssprachen vom 24.03.2010 (GSD) (Stand 01.06.2013) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 3 Abs. 4 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In internationalen handelsrechtlichen Streitigkeiten gem\u00e4ss Artikel 6 Absatz 4 Buchstabe c der Schweizerischen Zivilprozessordnung vom 19. Dezember 2008 (Zivilprozessordnung, ZPO)[^SR 272] k\u00f6nnen Schrifts\u00e4tze und m\u00fcndliche Anbringen in englischer Sprache formuliert werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 4 Abs. 3a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In internationalen handelsrechtlichen Streitigkeiten nach Artikel 6 Absatz 4 Buchstabe c ZPO kann die Instruktion auf Antrag s\u00e4mtlicher Parteien in englischer Sprache erfolgen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "III."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Keine Aufhebungen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "IV."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat bestimmt den Zeitpunkt des Inkrafttretens."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Bern,                                      Im Namen des Regierungsrates"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die Pr\u00e4sidentin:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Staatsschreiber:"
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}