{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Amt f\u00fcr Abfall, Wasser, Energie und Luft"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Energie"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Referenz-Nr.: eGeKo 2024-8530"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "12. Juni 2024"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "1/22"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00c4nderung Energiegesetz, St\u00e4rkung der Versorgungssicherheit durch Solard\u00e4cher und Saisonspeicher"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vernehmlassung: 23.08.2024 \u2013 30.11.2024"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Eingabe: https://evernehmlassungen.zh.ch/de/pv-ausbau"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "oder per E-Mail an energie@bd.zh.ch"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Beilage: Synopse \u00c4nderung EnerG"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zusammenfassung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Umstieg von fossilen Heizungen auf W\u00e4rmepumpen sowie der Umstieg auf Elektromobilit\u00e4t wird in den n\u00e4chsten Jahrzehnten zu einem Anstieg des Stromverbrauchs f\u00fchren. Mittelfristig wird zudem die Stromerzeugung aus der Kernkraft in der Schweiz schrittweise zur\u00fcckgehen. Es ist jedoch nicht sicher, dass die Schweiz jederzeit gen\u00fcgend Strom aus dem Ausland importieren kann."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Um die Stromversorgungssicherheit in der Schweiz und im Kanton Z\u00fcrich in Zukunft sicherzustellen, sind daher ein starker und rascher Ausbau der erneuerbaren Energien sowie verst\u00e4rkte Investitionen in die Energieeffizienz n\u00f6tig. Zur Integration der erneuerbaren Energien ins Stromnetz sind zudem Speicher erforderlich, insbesondere zum Ausgleich saisonaler Schwankungen von Stromerzeugung und -verbrauch. Aktuell bietet der Strommarkt nicht die n\u00f6tigen finanziellen Anreize f\u00fcr diese Investitionen in der Schweiz. Daher sind politische Massnahmen erforderlich."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gem\u00e4ss Art. 6 Abs. 2 des Energiegesetzes vom 30. September 2016 (EnG, SR 730.0) ist die Energieversorgung Sache der Energiewirtschaft. Bund und Kantone sorgen f\u00fcr die Rahmenbedingungen, die erforderlich sind, damit die Energiewirtschaft diese Aufgabe im Gesamtinteresse erf\u00fcllen kann. Weiter sorgt der Kanton gem\u00e4ss Art. 106 der Kantonsverfassung f\u00fcr eine sichere und wirtschaftliche Elektrizit\u00e4tsversorgung."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Auf Bundesebene wurden bereits Massnahmen zur Unterst\u00fctzung der erneuerbaren Energien ergriffen und weitere sind in Planung. Der Ausbau der Stromerzeugung aus"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "A. Kantonale Massnahmen zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Ausgangslage"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Photovoltaik (PV) in der Schweiz l\u00e4uft aufgrund der Massnahmen sowie des gestiegenen Energiebewusstseins durch den Ukraine-Krieg auf Hochtouren. 2023 wurden in der Schweiz PV-Anlagen mit einer Gesamtleistung von rund 1,5 Gigawatt (GW) installiert, so dass Ende 2023 in der Schweiz \u00fcber 6,2 GW an PV-Leistung installiert waren. Angestrebt wird ab 2027 ein j\u00e4hrlicher Zubau von 2 GW."
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "Electricity generation from renewables (excluding hydropower) to reach 35 TWh by 2035 and 45 TWh by 2050."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "Addition of at least 6 TWh of renewable energy power plants by 2040."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "Designating certain types of power plants as of national interest if they significantly contribute to expansion goals."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "Grid operators must accept offered electricity from renewables at a nationally harmonized price."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "Grid reinforcements for connecting renewable energy plants to be compensated by the national grid company."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "Reducing average energy consumption per person by 43% by 2035 and 53% by 2050 compared to 2000."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 0,
                                            "content": [
                                                "The \"Mantelerlasse\" was accepted by voters on June 9, 2024, with 68.7% in favor."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die bereits getroffenen Massnahmen sowie der aktuelle PV-Ausbau leisten einen wichtigen Beitrag, sind allerdings noch nicht ausreichend zur Sicherung der Stromversorgung, insbesondere in den kritischen Wintermonaten. Deshalb sind \u00c4nderungen des Energiegesetzes vom 19. Juni 1983 (EnerG, LS 730.1) erforderlich."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Einerseits soll mit erweiterten Vorschriften die Stromerzeugung mit PV auf neuen und bestehenden D\u00e4chern erh\u00f6ht werden. Erfahrungsgem\u00e4ss sind gr\u00f6ssere Anlagen auf D\u00e4chern mit den geringsten Investitionskosten erstellbar. Eine Pflicht soll nur f\u00fcr F\u00e4lle gelten, bei denen ein wirtschaftlicher Betrieb zu erwarten ist."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Anderseits soll mit einem Auftrag an die Stromnetzbetreiber die saisonale Energiespeicherung unterst\u00fctzt werden. Zur Finanzierung dieser Massnahme soll der Regierungsrat eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge bedarfsgerecht festlegen. Die Abgabe soll h\u00f6chstens 0,5 Rappen pro Kilowattstunde (kWh) betragen. Kommt der h\u00f6chste Abgabesatz zur Anwendung, entrichtet ein Haushalt mit 4000 kWh Stromverbrauch somit Fr. 20 pro Jahr und ein Gewerbebetrieb mit einem Verbrauch von 100 000 kWh Strom Fr. 500 pro Jahr in den Speicherfonds."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Mit den vorgesehenen Massnahmen leistet der Kanton einen Beitrag zur St\u00e4rkung einer sicheren, einheimischen, erneuerbaren und effizienten Stromversorgung. Dies ist zur Erreichung der erforderlichen Dekarbonisierung zwingend erforderlich. Weiter kann der Selbstversorgungsgrad des Kantons im Strombereich erh\u00f6ht und die Strompreisabh\u00e4ngigkeit vermindert werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die erforderliche Dekarbonisierung der Energieversorgung zieht den Umstieg von fossilen auf elektrische Anwendungen nach sich (in der W\u00e4rmeversorgung Zunahme von W\u00e4rmepumpen, in der Mobilit\u00e4t Zunahme von Elektrofahrzeugen). Trotz einer weiteren"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "An increase in energy efficiency is expected to lead to an increase in electricity consumption. At the same time, the phasing out of fossil fuel power generation in Europe and the decommissioning of nuclear power plants at home and abroad are reducing significant generation capacities."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Due to the lack of an electricity agreement, Switzerland cannot adequately represent its interests in electricity trading. Switzerland already relies on electricity imports during winter months."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "The Electricity Commission (ElCom) warns that high import dependency leads to significant risks over a long period. An electricity agreement would not improve the framework conditions for investments in new power plants."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "ElCom recommends that Switzerland should produce enough electricity in the winter half-year so that no more than ten terawatt hours (TWh; about one-sixth of today's electricity consumption) need to be imported."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Russia's war of aggression against Ukraine, combined with reduced gas supplies from Russia, the failure of nuclear power plants in France, and exceptional drought in Europe, increased the risk of electricity and/or gas shortages in 2022 and led to exceptionally strong price increases."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "The Federal Council has taken various measures since February 2022 to prevent short-term electricity and/or gas shortages. Towards the end of 2023, energy prices tended to decrease again, but the outbreak of conflict in Gaza led to further uncertainties in the energy markets."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "To ensure a secure electricity supply in the medium and long term, a further increase in energy efficiency and an accelerated expansion of electricity generation from renewable energies in Switzerland are necessary."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "The expansion of electricity generation from photovoltaics (PV) in Switzerland is progressing rapidly due to measures taken at the federal level and increased energy awareness due to the Ukraine war. In 2023, PV systems with a total output of around 1.5 gigawatts (GW) were installed in Switzerland."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "On October 1, 2022, a federal law on urgent measures for short-term secure electricity supply in winter came into force, including PV (photovoltaic) requirements for new buildings and support for alpine PV systems."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "On November 23, 2022, various energy-related ordinances were adjusted, expanding support instruments for electricity production from renewable energies, focusing on PV."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "On September 29, 2023, the Swiss Federal Councils passed a federal law on secure electricity supply with renewable energies, known as the \"Mantelerlasse\"."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "This law amends the Energy Act of September 30, 2016, and the Electricity Supply Act of March 23, 2007."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Key targets include:"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "The image contains a German text discussing energy efficiency and electricity supply in Switzerland. As this is not a legal document with numbered articles, I'll summarize the key points of the text:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "This image contains a single paragraph of German text describing legislation and measures related to renewable energy and electricity supply in Switzerland. As this is not structured as a legal document with articles and paragraphs, I'll summarize the key points in English:"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zielsetzung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Gem\u00e4ss Art. 6 Abs. 2 EnG ist die Energieversorgung Sache der Energiewirtschaft. Bund und Kantone sorgen f\u00fcr die Rahmenbedingungen, die erforderlich sind, damit die Energiewirtschaft diese Aufgabe im Gesamtinteresse erf\u00fcllen kann. Weiter sorgt der Kanton gem\u00e4ss Art. 106 Kantonsverfassung (LS 101) f\u00fcr eine sichere und wirtschaftliche Elektrizit\u00e4tsversorgung."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die bereits getroffenen Massnahmen sowie der gegenw\u00e4rtige PV-Ausbau leisten einen wichtigen Beitrag, sind allerdings noch nicht ausreichend zur Sicherung der Stromversorgung, insbesondere in den kritischen Wintermonaten. Die hohe Importabh\u00e4ngigkeit im Strombereich ist ein wesentliches Risiko f\u00fcr die Versorgungssicherheit. Aufgrund dieser Ausgangslage ist es zweckm\u00e4ssig, auf kantonaler Ebene zus\u00e4tzliche Massnahmen zur Sicherstellung der Versorgungssicherheit vorzusehen. Einerseits soll mit erweiterten Vorschriften die Stromerzeugung mit PV auf neuen und bestehenden D\u00e4chern erh\u00f6ht werden. Anderseits soll mit einem Auftrag an die Stromnetzbetreiber die saisonale Energiespeicherung unterst\u00fctzt werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "B. Vorschrift zur Stromerzeugung auf grossen D\u00e4chern"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die Energiestrategie 2022 des Regierungsrates (RRB Nr. 947/2022) geht im Einklang mit den Energieperspektiven 2050+ des Bundes f\u00fcr 2050 von einer umsetzbaren PV-Erzeugung im Kanton Z\u00fcrich von 3,5 TWh pro Jahr aus. Um dieses Ziel zu erreichen, muss der j\u00e4hrliche Zubau an PV im Kanton von heute rund 100 Megawattpeak (MWp) auf rund 200 MWp gesteigert und auf dieser Menge l\u00e4ngerfristig gehalten werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die im Auftrag der Baudirektion 2023 durch die Z\u00fcrcher Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften (ZHAW) erstellte Studie \u00abPhotovoltaik-Potenzial auf Infrastrukturbauten und bei weiteren sehr grossen Anlagen im Kanton Z\u00fcrich\u00bb weist folgende Potenziale aus: auf D\u00e4chern 5,9 TWh/Jahr, an Fassaden 2,2 TWh/Jahr, \u00fcber landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen (nur Potenzial \u00fcber Dauerkulturen wie Obst- oder Beerenplantagen ber\u00fccksichtigt) 0,9 TWh/Jahr, auf Parkpl\u00e4tzen 0,2 TWh/Jahr, auf Abwasserreinigungsanlagen 0,04 TWh/Jahr und entlang von Kantonsstrassen 0,03 TWh/Jahr. Das ermittelte Gesamtpotenzial umfasst somit rund 9,3 TWh/Jahr und entspricht damit gerade etwa dem gesamten Strombedarf im Kanton Z\u00fcrich. Der gr\u00f6sste Anteil f\u00e4llt dabei in den Sommermonaten an. Das Potenzial f\u00fcr das Winterhalbjahr betr\u00e4gt rund 2,8 TWh/Jahr,"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "jenes f\u00fcr die Wintermonate Dezember bis Februar rund 1,0 TWh/Jahr. Dies zeigt, dass die Solarenergie auch einen Beitrag zur Versorgungssicherheit im Winter leisten kann."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Das mit Abstand gr\u00f6sste Potenzial zur Solarstromerzeugung im Kanton Z\u00fcrich liegt somit auf der verst\u00e4rkten Nutzung geeigneter D\u00e4cher. Deshalb soll die bestehende Vorgabe zur Eigenstromerzeugung bei Neubauten mit Eigenverbrauch erh\u00f6ht werden. Zudem soll bei bestehenden und neuen Dachfl\u00e4chen ab 300 m\u00b2, auch solchen ohne Eigenverbrauch, eine vollfl\u00e4chige Nutzung zur Stromerzeugung verlangt werden, sofern die Wirtschaftlichkeit gegeben ist. Gem\u00e4ss der Studie der ZHAW entfallen auf die D\u00e4cher mit einer Gr\u00f6sse von mehr als 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit den vorgesehenen Gesetzesanpassungen wird auch dem Anliegen der \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 267/2020 betreffend Das Potenzial einheimischer Solarenergie besser nutzen Rechnung getragen."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "c. F\u00f6rderung der Energiespeicherung durch die Stromnetzbetreiber"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Auf Bundesebene ist eine Stromerzeugung aus erneuerbaren Energien von 35 TWh f\u00fcr 2035 und 45 TWh f\u00fcr 2050 vorgesehen, wobei der Hauptteil aus PV-Anlagen stammen wird. Bei PV-Anlagen fallen 75% des Ertrags im Sommerhalbjahr an. Dies wird im Sommerhalbjahr zu tiefen Strompreisen und teilweise Strom\u00fcbersch\u00fcssen f\u00fchren. Im Winterhalbjahr werden aufgrund der geringeren Erzeugung und des gleichzeitig erh\u00f6hten Stromverbrauchs, insbesondere aufgrund des vermehrten Einsatzes von W\u00e4rmepumpen, weiterhin Importe erforderlich und die Strompreise deutlich h\u00f6her sein."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Im Sommer nicht ben\u00f6tigter, g\u00fcnstiger Strom soll in geeigneter Form gespeichert und f\u00fcr den Winter nutzbar gemacht werden, beispielsweise in Form von Wasserstoff oder synthetischen Energietr\u00e4gern (z. B. Methanol). Diese Energietr\u00e4ger k\u00f6nnen in den Wintermonaten zur Strom- und W\u00e4rmeproduktion oder f\u00fcr die Mobilit\u00e4t eingesetzt werden. Eine weitere M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Nutzung von \u00fcbersch\u00fcssigem Sommerstrom ist die sogenannte Regeneration von Erdsonden bei Sole-Wasser-W\u00e4rmepumpen. Bei diesem Verfahren wird im Sommer Energie in Form von W\u00e4rme in den Untergrund eingespeichert und damit die Effizienz der Erdsonden-W\u00e4rmepumpe im Winter gesteigert (und deren Stromverbrauch im Winter verringert). \u00dcbersch\u00fcssiger Sommerstrom kann auch f\u00fcr die Erzeugung von W\u00e4rme und deren Einlagerung in thermischen Langzeitspeichern genutzt werden und somit einen Beitrag zur W\u00e4rmeversorgung aus erneuerbaren Energien im"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "The image contains a single page of German text discussing energy policy and storage technologies. There are no article titles or numbered sections, so I'll present the content as a single block of text without headers or list formatting:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Winter leisten. Um Anreize f\u00fcr die Erstellung von thermischen Langzeitspeichern zu schaffen, sieht der Verordnungsentwurf zum Bundesgesetz vom 30. September 2022 \u00fcber die Ziele im Klimaschutz, die Innovation und die St\u00e4rkung der Energiesicherheit (KIG) finanzielle Absicherungen vor."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Viele Technologien zur saisonalen Energiespeicherung (Power-to-X, thermische Energiespeicher, Latentw\u00e4rmespeicher, thermochemische W\u00e4rmespeicher usw.) sind noch nicht marktreif. Die vorgesehene finanzielle Unterst\u00fctzung soll einen Beitrag leisten, dass sich diese Technologien in Richtung Marktreife entwickeln k\u00f6nnen. Bei einer F\u00f6rderung der saisonalen Energiespeicherung sind die regulatorischen Rahmenbedingungen (insbesondere StromVG, EnG, KIG), die Effizienz der Speichertechnologie (Vermeidung hoher Umwandlungsverluste), die \u00d6kobilanz, die Kosten, das Potenzial f\u00fcr Kostenreduktionen und ihr Beitrag zur Versorgungssicherheit zu ber\u00fccksichtigen."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "In der Energiestrategie des Kantons (Energiestrategie und Energieplanung 2022) wird unter den Stossrichtungen einerseits festgehalten, dass der Staat Rahmenbedingungen schaffen soll, damit sich nachhaltige Technologien im Markt entwickeln und durchsetzen k\u00f6nnen. Dabei sind staatliche Eingriffe aufeinander abzustimmen. Anderseits ist das Subsidiarit\u00e4tsprinzip und das f\u00f6deralistische Prinzip auch im Energiebereich anzuwenden und die Vorgabe von Zielen einer Detailregulierung vorzuziehen. Entsprechend diesen Vorgaben soll die Umsetzung der F\u00f6rderung von saisonalen Speichern den Netzbetreibern \u00fcbertragen werden. Ebenfalls in der Energiestrategie des Kantons wird festgelegt, dass Massnahmen mit einem guten Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis, d. h. mit der gr\u00f6ssten Wirkung gemessen am Aufwand zuerst zu ergreifen sind. Diese Forderung wird durch wettbewerbliche Ausschreibungen erf\u00fcllt: Es sollen diejenigen Massnahmen finanziell gef\u00f6rdert werden, die pro erzeugte bzw. eingesparte Kilowattstunde Winterstrom am wenigsten Mittel ben\u00f6tigen. Zur Finanzierung soll durch den Regierungsrat eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge bedarfsgerecht festgelegt werden."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit der vorgesehenen F\u00f6rderung wird dem Anliegen der \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 268/2020 betreffend Ausbau und F\u00f6rderung der dezentralen Stromspeicherinfrastruktur Rechnung getragen."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "D. Erl\u00e4uterungen zu den einzelnen Bestimmungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Stromerzeugung auf D\u00e4chern"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vorbemerkung: Anpassung BBV I"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "\u00a7 10 c EnerG verlangt bei Neubauten, dass ein Teil der ben\u00f6tigten Elektrizit\u00e4t auf dem Grundst\u00fcck selbst erzeugt wird. Gem\u00e4ss \u00a7 47 b der Besonderen Bauverordnung I vom 6. Mai 1981 (BBV I, LS 700.21) betr\u00e4gt die Leistung mindestens 10 Watt pro Quadratmeter Energiebezugsfl\u00e4che (W/m\u00b2 EBF). Zur EBF eines Geb\u00e4udes z\u00e4hlen alle beheizten und klimatisieren Fl\u00e4chen. Die EBF ist eine gute Referenzfl\u00e4che f\u00fcr den Vergleich von Energieverbrauchswerten von Geb\u00e4uden. Einer Anforderung mit Bezug zur EBF steht somit immer ein Energieverbrauch entgegen. Das heisst, der mit einer PV-Anlage selbst produzierte Strom kann \u2013 zumindest teilweise \u2013 selbst verbraucht werden. Das ist aus wirtschaftlicher Sicht interessant. Die Vorgabe von 10 W/m\u00b2 EBF stammt aus der Zeit der Entwicklung der Mustervorschriften der Kantone im Energiebereich, Ausgabe 2014, und ber\u00fccksichtigte die damaligen wirtschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr PV-Anlagen. Mit dieser Vorgabe bleibt bei den meisten Bauten ein grosser Teil eines Dachs ohne PV-Belegung."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Beim Minergie-Standard galt schon seit 2017 eine PV-Pflicht von 10 W/m\u00b2 EBF f\u00fcr neue Geb\u00e4ude. Es zeigte sich, dass mit dieser Anforderung in der Regel ein grosser Teil der Dachfl\u00e4chen nicht genutzt wird. Entsprechend wurden die Anforderungen von Minergie 2023 erh\u00f6ht. Sowohl bei Minergie-Neubauten wie auch bei -Sanierungen muss nun die gesamte geeignete Dachfl\u00e4che mit PV-Modulen belegt sein. Auch in anderen Kantonen werden heute h\u00f6here Anforderungen gestellt, bspw. 20 W/m\u00b2 EBF im Kanton Neuenburg und 30 W/m\u00b2 EBF im Kanton Schaffhausen. Es ist daher angezeigt, eine h\u00f6here Anforderung zu stellen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Im Rahmen der Umsetzung dieser Vorlage soll die Vorgabe in \u00a7 47 b BBV I auf 30 W/m\u00b2 EBF erh\u00f6ht werden. Dabei soll weiterhin eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der anrechenbaren Geb\u00e4udefl\u00e4che verlangt werden, so dass die Vorschrift in der Regel mit einer PV-Anlage auf dem Dach ohne zus\u00e4tzlichen Einbezug der Fassade erf\u00fcllt werden kann."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 10 d: Solaranlagen auf grossen D\u00e4chern:"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Auf grossen, geeigneten D\u00e4chern ist fl\u00e4chendeckend eine Solaranlage zu installieren, wenn dies technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich ist und nicht \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "a.",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "bei Neubauten,"
                                            ],
                                            "children": [
                                                {
                                                    "label": "",
                                                    "type": "content",
                                                    "content": [
                                                        "Mit Absatz 2 wird die Berechnung der Wirtschaftlichkeit beschrieben. Analog zur bew\u00e4hrten Regelung beim W\u00e4rmeerzeugerersatz bei bestehenden Bauten (vgl. \u00a7 11 EnErG und \u00a7 47 d BBV I) soll eine Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage erfolgen. Zu den Investitionskosten geh\u00f6ren alle Investitionen, die direkt auf die Installation der Anlage zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, wie die Kosten der eigentlichen Anlage, aber auch allf\u00e4llige Zusatzkosten wie Netzverst\u00e4rkungen. Zu den Betriebskosten gez\u00e4hlt werden bspw. die Kosten f\u00fcr Versicherungen oder Z\u00e4hlermieten. Die Einzelheiten werden in der Verordnung geregelt. Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen."
                                                    ],
                                                    "children": []
                                                },
                                                {
                                                    "label": "",
                                                    "type": "content",
                                                    "content": [
                                                        "The image contains a list of bullet points in German discussing regulations related to roof renovations and solar panel installations. Here's a translation of the content formatted as an unordered list:"
                                                    ],
                                                    "children": []
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "label": "b.",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "bei der umfassenden Sanierung des Dachs oder sp\u00e4testens bis 2040."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "2.",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 0,
                                            "content": [
                                                "Von den Anforderungen ausgenommen ist, wer nachweist, dass bei Ber\u00fccksichtigung der Investitionskosten und der Betriebskosten sowie des Ertrags \u00fcber die Lebensdauer die Anlage nicht wirtschaftlich ist."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 0,
                                            "content": [
                                                "Als \u00abumfassende Sanierung\u00bb eines Daches soll der Ersatz der Eindeckung oder der Abdeckung (Wetterschutzschicht) festgelegt werden. Beispielsweise ist das bei Schr\u00e4gd\u00e4chern der Ersatz der Ziegel oder bei Flachd\u00e4chern die vollfl\u00e4chige Erneuerung der Schichten \u00fcber dem Beton. Reparaturen von unter der Mindestgr\u00f6sse liegenden Teilbereichen einer Dachfl\u00e4che sollen nicht als Ausl\u00f6ser gelten."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 0,
                                            "content": [
                                                "In Anlehnung an die Umsetzung von \u00a7 10 c EnerG bei Neubauten (vgl. \u00a7 47 b Abs. 1 BBV I) soll eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der geeigneten Dachfl\u00e4che verlangt werden. Damit wird ber\u00fccksichtigt, dass f\u00fcr die Nutzung eines Dachs noch andere Bed\u00fcrfnisse bestehen, beispielsweise Liftaufbauten, Erschliessungswege oder Sicherheitsabst\u00e4nde. Bei bestehenden Bauten sollen bestehende Nutzungen des Dachs, soweit sie eine Installation einer Solaranlage verhindern, zus\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt werden."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 0,
                                            "content": [
                                                "F\u00fcr die Berechnung der Wirtschaftlichkeit mit Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage sind die Regeln festzulegen (bspw. betreffend Lebensdauer, Diskontsatz, Stromertrag, usw.). Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 0,
                                            "content": [
                                                "Schliesslich sind auch die Ausnahmen zu definieren. Bspw. soll die Frist um zehn Jahre bis 2050 verl\u00e4ngert werden, wenn der Nachweis erbracht wird, dass im Zeitraum zwischen 2040 und 2050 ein wesentlicher Eingriff in die Dachstruktur wie bspw. eine Dachaufstockung, eine Dachsanierung oder ein Ersatzneubau vorgesehen ist."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 0,
                                            "content": [
                                                "In der Verordnung soll eine Regelung f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle vorgesehen werden, f\u00fcr den Fall, dass ein Eigent\u00fcmer die Investitionskosten trotz der Wirtschaftlichkeit \u00fcber die Lebenszeit nicht tragen kann. Dies d\u00fcrfte jedoch selten zur Anwendung kommen, da zur Erf\u00fcllung der Auflage das Dach auch einem Dritten (Contractor) vermietet werden kann."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Gem\u00e4ss der Studie der ZHAW entfallen auf die D\u00e4cher mit einer Gr\u00f6sse von \u00fcber 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern. Mit dem neuen \u00a7 10 d EnErG sollen grosse, geeignete Dachfl\u00e4chen sowohl bei Neubauten (lit. a) als auch bei bestehenden Bauten (lit. b) m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig f\u00fcr die Erzeugung von Solarstrom genutzt werden, sofern dies technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich ist und nicht \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen. Letztere Bedingung fordert, dass im Einzelfall eine Abw\u00e4gung mit anderen \u00f6ffentlichen Interessen \u2013 insbesondere Schutzinteressen (bspw. Denkmalschutz) \u2013 vorgenommen wird. Je nach Ergebnis der Interessenabw\u00e4gung kann die Pflicht zur Installation einer PV-Anlage vermindert werden oder ganz entfallen. Bei bestehenden Bauten soll die Installation einer Solaranlage zum Zeitpunkt einer umfassenden Dachsanierung oder sp\u00e4testens bis 2040 erfolgen."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 16 a: Verteilnetzbetreiber - a. F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr f\u00f6rdern die Netzbetreiber die saisonale Speicherung von Energie. Sie schliessen sich daf\u00fcr zusammen. Die F\u00f6rderung erfolgt durch:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "a.",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "wettbewerbliche Ausschreibungen,"
                                            ],
                                            "children": [
                                                {
                                                    "label": "",
                                                    "type": "content",
                                                    "content": [
                                                        "Die mit Mitteln aus dem Speicherfonds unterst\u00fctzten Massnahmen vergr\u00f6ssern das Stromangebot und/oder verringern den Verbrauch und st\u00e4rken damit die Stromversorgungssicherheit. Es ist daher sachgerecht, dass diese Massnahmen auch \u00fcber"
                                                    ],
                                                    "children": []
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "label": "b.",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen, die der Erprobung, Anwendung und Bekanntmachung von neuartigen Technologien und Prozessen dienen."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "2.",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 0,
                                            "content": [
                                                "F\u00fcr die F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs. 1 erheben die Netzbetreiber eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge und legen diese unverz\u00fcglich in den Speicherfonds ein. Die Netzbetreiber erheben die Abgabe mit einem Zuschlag auf die Netznutzungsentgelte. Sie ist auf der Stromrechnung gesondert auszuweisen."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 0,
                                            "content": [
                                                "einen Zuschlag auf den Stromtarif gef\u00f6rdert werden, da die Erh\u00f6hung der Versorgungssicherheit direkt den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern zugutekommt."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Die neuen \u00a7\u00a7 16 a und 16 b EnerG dienen der Finanzierung von Massnahmen zur Erh\u00f6hung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr durch saisonale Speicherung von Energie. F\u00fcr die Umsetzung geeigneter Massnahmen sollen die Stromnetzbetreiber beauftragt werden. Sie sollen hierzu wettbewerbliche Ausschreibungen durchf\u00fchren, analog zu den Ausschreibungen des Bundes f\u00fcr Effizienzmassnahmen (Art. 19\u201322 der Energieverordnung vom 1. November 2017 (EnV, SR 730.01). Dabei sollen die Projekte und Programme mit dem besten Verh\u00e4ltnis zwischen beantragtem F\u00f6rderbeitrag und der damit durch saisonale Speicherung erzielten Stromerzeugung und/oder Stromeinsparung im Winterhalbjahr (Kostenwirksamkeit in Rp./kWh) den Zuschlag erhalten. Weiter soll auch die finanzielle Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen zur saisonalen Speicherung m\u00f6glich sein, die der Erprobung (Pilot- und Demonstrationsphase), Anwendung (Marktzulassungs- und Markteinf\u00fchrungsphase) und Bekanntmachung (Marktdurchdringungsphase) von neuartigen Technologien und Prozessen dienen und sich noch in einem Entwicklungsstadium befinden."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 16 b: Verteilnetzbetreiber - b. Berichterstattung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die Berichterstattung \u00fcber die die Art und Wirksamkeit der ergriffenen Massnahmen erfolgt j\u00e4hrlich durch die Netzbetreiber an die Baudirektion und alle vier Jahre durch den Regierungsrat an den Kantonsrat."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die Wirksamkeit der Massnahmen soll regelm\u00e4ssig \u00fcberpr\u00fcft und der Baudirektion j\u00e4hrlich zur Kenntnis gebracht werden. Falls die Ergebnisse der F\u00f6rderung nicht den kantonalen Zielen entsprechen, kann die Baudirektion Vorgaben erlassen (\u00a7 16 a Abs. 5). Dem Kantonsrat soll alle vier Jahre ein Bericht zur Wirksamkeit der Massnahmen zur Kenntnis gebracht werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 17: Vollzug - a. Regierungsrat"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Abs. 1 unver\u00e4ndert."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die Verordnungsbestimmungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a und b bed\u00fcrfen der Genehmigung durch den Kantonsrat."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Gem\u00e4ss dem geltenden \u00a7 17 Abs. 2 EnerG unterstehen die per Verordnung geregelten Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss Abschnitt III EnerG (\u00a7 17 Abs. 1 lit. c) der Genehmigung durch den Kantonsrat. Damit aufgrund von neuen Erkenntnissen, technologischen Entwicklungen und \u00c4nderungen auf nationaler Ebene die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen zeitnah angepasst werden k\u00f6nnen, soll diese Genehmigungspflicht gestrichen werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "E. Auswirkungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. Auswirkungen auf den Kanton"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die Anpassungen der energetischen Vorschriften bedeuten f\u00fcr den Kanton einen etwas erh\u00f6hten Vollzugsaufwand f\u00fcr die Schulung der Fachleute, die Beratung der Gemeinden und die Information der Bev\u00f6lkerung. Im Zusammenhang mit der neuen F\u00f6rderung der Energiespeicherung erh\u00e4lt der Kanton zus\u00e4tzliche Aufgaben (Abstimmung mit den Netzbetreibern, Controlling der Jahresabschl\u00fcsse des Speicherfonds, gegebenenfalls Erlass von Vorgaben an die Netzbetreiber, Berichterstattung an den Kantonsrat). Insgesamt d\u00fcrfte sich ein Stellenbedarf von rund einer Vollzeitstelle ergeben. Dieser Stellenbedarf umfasst sowohl die Fach- (haupts\u00e4chlich umfassendes Projektmanagement"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sowie Fachexpertise) als auch die Unterst\u00fctzungsleistungen (haupts\u00e4chlich Administration, Finanzen, IT, Recht, Kommunikation)."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2. Auswirkungen auf die Gemeinden"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Der Vollzug der erweiterten Vorgaben zur Installation von Solaranlagen betrifft die Gemeinden. Die Vollzugsverfahren bleiben dabei grunds\u00e4tzlich dieselben. Mit der Einf\u00fchrung einer Frist f\u00fcr die Installation einer Solaranlage auf grossen, geeigneten D\u00e4chern bei bestehenden Bauten bis sp\u00e4testens 2040 kommt ein zus\u00e4tzlicher Prozess hinzu. Es ist vorgesehen, dass der Kanton die Gemeinden insbesondere bei der fr\u00fchzeitigen und regelm\u00e4ssigen Information zu dieser Bestimmung und auch bei deren Umsetzung unterst\u00fctzt. Insgesamt ergibt sich mittelfristig somit ein etwas erh\u00f6hter Aufwand f\u00fcr die Gemeinden, wobei die technische Pr\u00fcfung der Vorhaben wie bisher durch die private Kontrolle gem\u00e4ss \u00a7\u00a7 4 ff. der Besonderen Bauverordnung I (BBV I, LS 700.21) erfolgen kann."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3. Auswirkungen auf Private und Unternehmen, Regulierungsfolgeabsch\u00e4tzung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Mit den geplanten Massnahmen wird ein Beitrag geleistet zur Erh\u00f6hung der Stromversorgungssicherheit. Davon profitieren alle Endverbraucherinnen und Endverbraucher im Kanton. Ein grosser Teil der Wertsch\u00f6pfung der durch die neuen Vorschriften und die F\u00f6rderung ausgel\u00f6sten Massnahmen bleibt in der Region. Das regionale Gewerbe profitiert durch das Erbringen von Dienstleistungen im Zusammenhang mit Finanzierung, Installation, Wartung und Versicherung von PV-Anlagen, Energiespeichern und weiteren Massnahmen. Die Endverbraucherinnen und Endverbraucher k\u00f6nnen mit Kauf der entsprechenden Stromprodukte oder von Herkunftsnachweisen lokal erzeugten, erneuerbaren Strom beziehen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die vorgesehenen erweiterten Vorschriften zu Solaranlagen betreffen die Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer von Geb\u00e4uden. Bei der Erh\u00f6hung der Vorgabe in \u00a7 47b BBV I von 10 auf 30 W/m\u00b2 Energiebezugsfl\u00e4che sind die zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr die gr\u00f6ssere Solaranlage in der Regel durch die h\u00f6heren Ertr\u00e4ge aus der Stromerzeugung gedeckt. Es soll weiterhin eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der anrechenbaren Geb\u00e4udefl\u00e4che verlangt werden, so dass die Vorschrift in der Regel mit einer PV-Anlage auf dem Dach ohne zus\u00e4tzlichen"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Einbezug der Fassade erf\u00fcllt werden kann. Die Vorschrift f\u00fcr grosse D\u00e4cher gem\u00e4ss dem neuen \u00a7 10d EnerG muss nur umgesetzt werden, wenn die Wirtschaftlichkeit gegeben ist. Wer die Anlage nicht selbst erstellen m\u00f6chte, kann diese auch von Dritten (z. B. Energieversorgungsgesellschaften oder Energiegenossenschaften) erstellen lassen."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Bei der F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung erh\u00f6ht sich der Stromtarif f\u00fcr die Endverbraucherinnen und Endverbraucher durch den Zuschlag auf die Netznutzungsentgelte zur \u00c4ufnung des Fonds beim h\u00f6chsten Abgabesatz von 0,5 Rappen pro kWh um rund 2%. Beim H\u00f6chstsatz entrichtet ein Haushalt mit 4000 kWh Stromverbrauch somit Fr. 20 pro Jahr und ein Gewerbebetrieb mit einem Verbrauch von 100 000 kWh Strom Fr. 500 pro Jahr in den Speicherfonds. F\u00fcr Unternehmen, die durch die Abgabe in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden, kann der Regierungsrat eine teilweise R\u00fcckerstattung der Abgabe vorsehen."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4. Auswirkungen auf die Energieversorgung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit den erweiterten Vorschriften zu Solaranlagen und der Schaffung des kantonalen Speicherfonds sollen der Ausbau der Stromerzeugung mit erneuerbaren Energien sowie die saisonale Speicherung von Strom unterst\u00fctzt werden. Mit diesen Massnahmen leistet der Kanton einen Beitrag zur St\u00e4rkung einer sicheren, einheimischen, erneuerbaren und effizienten Stromversorgung. Dies ist zur Erreichung der erforderlichen Dekarbonisierung zwingend erforderlich. Weiter kann der Selbstversorgungsgrad des Kantons im Strombereich erh\u00f6ht und die Strompreisabh\u00e4ngigkeit vermindert werden."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "F. Erf\u00fcllung der Motionen KR-Nrn. 267/2020 und 268/2020"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit den vorgesehenen Anpassungen des EnerG werden die Forderungen der am 24. Oktober 2022 vom Kantonsrat an den Regierungsrat \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 267/2022 und der am 5. Dezember 2022 vom Kantonsrat an den Regierungsrat \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 268/2022 erf\u00fcllt. Die Motion KR-Nr. 267/2020 verlangt gesetzliche Grundlagen, um die Investitionen in die Erzeugung von Solarstrom im Kanton Z\u00fcrich deutlich zu steigern. Mit der Motion KR-Nr. 268/2020 sollen gesetzliche Grundlagen f\u00fcr einen koordinierten Ausbau und die F\u00f6rderung der dezentralen Stromspeicherm\u00f6glichkeiten geschaffen werden."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "LS 730.1"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiegesetz (EnerG)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "(vom 19. Juni 1983)"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "LS 730.1"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiegesetz (EnerG)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "(\u00c4nderung vom ...........; St\u00e4rkung der Versorgungssicherheit durch Solard\u00e4cher und Saisonspeicher)"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Kantonsrat,"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "nach Einsichtnahme in den Antrag des Regierungsrates vom (...) und der [Kommission] vom (...),"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "beschliesst:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Das Energiegesetz vom 19. Juni 1983 wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "III. Besondere Massnahmen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. Energiesparmassnahmen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. Energiesparmassnahmen und Nutzung erneuerbarer Energien"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Solaranlagen auf grossen D\u00e4chern"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 10 d"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Auf grossen, geeigneten D\u00e4chern ist fl\u00e4chendeckend eine Solaranlage zu installieren, wenn dies technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich ist und nicht \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "a. bei Neubauten,"
                                            ],
                                            "children": [
                                                {
                                                    "label": "",
                                                    "type": "content",
                                                    "content": [
                                                        "Gem\u00e4ss einer Studie der ZHAW entfallen auf die D\u00e4cher mit einer Gr\u00f6sse von \u00fcber 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern. Mit dem neuen \u00a7 10 d EnerG sollen grosse, geeignete Dachfl\u00e4chen sowohl bei Neubauten (lit. a) als auch bei bestehenden Bauten (lit. b) m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig f\u00fcr die Erzeugung von Solarstrom genutzt werden, sofern dies technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich ist und nicht \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen. Letztere Bedingung fordert, dass im Einzelfall eine Abw\u00e4gung mit anderen \u00f6ffentlichen Interessen \u2013 insbesondere Schutzinteressen (bspw. Denkmalschutz) \u2013 vorgenommen wird. Je nach Ergebnis der Interessenabw\u00e4gung kann die Pflicht zur Installation einer PV-Anlage vermindert werden oder ganz entfallen. Bei bestehenden Bauten soll die Installation einer Solaranlage zum Zeitpunkt einer umfassenden Dachsanierung oder sp\u00e4testens bis 2040 erfolgen."
                                                    ],
                                                    "children": []
                                                },
                                                {
                                                    "label": "",
                                                    "type": "content",
                                                    "content": [
                                                        "Bei der Berechnung der Wirtschaftlichkeit soll analog zur bew\u00e4hrten Regelung beim W\u00e4rmeerzeugerersatz bei bestehenden Bauten (vgl."
                                                    ],
                                                    "children": []
                                                }
                                            ]
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 2,
                                            "content": [
                                                "b. bei der umfassenden Sanierung des Dachs oder sp\u00e4testens bis 2040."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "2.",
                                            "type": "list_item",
                                            "indent_level": 0,
                                            "content": [
                                                "Von den Anforderungen ausgenommen ist, wer nachweist, dass bei Ber\u00fccksichtigung der Investitionskosten und der"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vorentwurf"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Betriebskosten sowie des Ertrags \u00fcber die Lebensdauer die Anlage nicht wirtschaftlich ist."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die Verordnung regelt die Einzelheiten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Erl\u00e4uterungen"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "\u00a7 11 EnerG und \u00a7 47 d BBV i) eine Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage erfolgen. Zu den Investitionskosten geh\u00f6ren alle Investitionen, die direkt auf die Installation der Anlage zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, wie die Kosten der eigentlichen Anlage, aber auch allf\u00e4llige Zusatzkosten wie Netzverst\u00e4rkungen. Zu den Betriebskosten gez\u00e4hlt werden bspw. die Kosten f\u00fcr Versicherungen oder Z\u00e4hlermieten. Die Einzelheiten werden in der Verordnung geregelt. Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "In der Verordnung sind die Einzelheiten zu regeln. Die Vorschrift gem\u00e4ss dem neuen \u00a7 10 d EnerG soll nur f\u00fcr grosse, geeignete D\u00e4cher gelten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vorgesehen sind folgende Regelungen:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u2022 Als Kriterium f\u00fcr die Eignung einer Dachfl\u00e4che soll die Klassifizierung basierend auf der mittleren j\u00e4hrlichen Einstrahlung pro Quadratmeter (kWh/m\u00b2/Jahr) verwendet werden. Diese Methode verwendet auch das Bundesamt f\u00fcr Energie (BFE) f\u00fcr die Klassierung der Eignung der Bauten auf www.sonnendach.ch. Jedes bestehende Geb\u00e4ude kann damit mit der Eingabe der Adresse beurteilt werden. F\u00fcr Neubauten kann eine Absch\u00e4tzung aufgrund der umliegenden bestehenden Bauten oder einer Berechnung vorgenommen werden. Der Vorteil dieser Klassifizierung liegt in der einfachen Verst\u00e4ndlichkeit, der Vergleichbarkeit zwischen verschiedenen Standorten in der Schweiz und der direkten Verkn\u00fcpfung mit dem Stromertrag pro Quadratmeter einer PV-Anlage. Die Pflicht zur Belegung soll f\u00fcr Dachfl\u00e4chen mit der Eignung gut bis hervorragend (und nur sofern die Wirtschaftlichkeit gegeben ist) gelten:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "| Klassierung | mittlere j\u00e4hrliche Einstrahlung |"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "|-------------|----------------------------------|"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "| Gering | < 800 kWh / m\u00b2 / Jahr |"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "| Mittel | \u2265 800 und < 1000 kWh / m\u00b2 / Jahr |"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "| Gut | \u2265 1000 und < 1200 kWh / m\u00b2 / Jahr |"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "| sehr gut | \u2265 1200 und < 1400 kWh / m\u00b2 / Jahr |"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "| Hervorragend | \u2265 1400 kWh / m\u00b2 / Jahr |"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u2022 Es ist vorgesehen, Geb\u00e4ude mit geeigneten Dachfl\u00e4chen von mindestens 300 m\u00b2 der Vorschrift zu unterstellen. Gem\u00e4ss der Studie der ZHAW w\u00fcrden mit der Belegung aller Fl\u00e4chen \u00fcber 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern ausgesch\u00f6pft. Im Mantelerlass verwendet der Bund in Art. 45a EnG 300 m\u00b2 anrechenbare Geb\u00e4udefl\u00e4che als Schwellenwert. Die"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Erl\u00e4uterungen"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Dachgr\u00f6sse ist in der Regel \u00e4hnlich gross wie die anrechenbare Geb\u00e4udefl\u00e4che."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Zur Bestimmung, ob die Mindestdachgr\u00f6sse erreicht wird, soll die Summe aller geeigneten Dachfl\u00e4chen eines Geb\u00e4udes massgebend sein. Dabei sollen Dachfl\u00e4chen, auf denen nicht mindestens eine rechteckige Fl\u00e4che von z. B. 10 m\u00b2 mit einer Solaranlage belegt werden kann (beispielsweise aufgrund der Form der Dachfl\u00e4che, Lukarnen, usw.), nicht dazuz\u00e4hlen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Als \u00abumfassende Sanierung\u00bb eines Daches soll der Ersatz der Eindeckung oder der Abdeckung (Wetterschutzschicht) festgelegt werden. Beispielsweise ist das bei Schr\u00e4gd\u00e4chern der Ersatz der Ziegel oder bei Flachd\u00e4chern die vollfl\u00e4chige Erneuerung der Schichten \u00fcber dem Beton. Reparaturen von unter der Mindestgr\u00f6sse liegenden Teilbereichen einer Dachfl\u00e4che sollen nicht als Ausl\u00f6ser gelten."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "In Anlehnung an die Umsetzung von \u00a7 10 c EnerG bei Neubauten (vgl. \u00a7 47 b Abs. 1 BBV 1) soll eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der geeigneten Dachfl\u00e4che verlangt werden. Damit wird ber\u00fccksichtigt, dass f\u00fcr die Nutzung eines Dachs noch andere Bed\u00fcrfnisse bestehen, z. B. Liftaufbauten, Erschliessungswege oder Sicherheitsabst\u00e4nde. Bei bestehenden Bauten sollen bestehende Nutzungen des Dachs, soweit sie eine Installation einer Solaranlage verhindern, zus\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "F\u00fcr die Berechnung der Wirtschaftlichkeit mit Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage sind die Regeln festzulegen (bspw. betreffend Lebensdauer, Diskontsatz, Stromertrag, usw.). Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Schliesslich sind auch die Ausnahmen zu definieren. Bspw. soll die Frist um zehn Jahre bis 2050 verl\u00e4ngert werden, wenn der Nachweis erbracht wird, dass im Zeitraum zwischen 2040 und 2050 ein wesentlicher Eingriff in die Dachstruktur wie bspw. eine Dachaufstockung, eine Dachsanierung oder ein Ersatzneubau vorgesehen ist."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "In der Verordnung soll eine Regelung f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle vorgesehen werden, f\u00fcr den Fall, dass ein Eigent\u00fcmer die Investitionskosten trotz der Wirtschaftlichkeit \u00fcber die Lebenszeit nicht tragen kann. Dies d\u00fcrfte jedoch selten zur Anwendung kommen, da zur Erf\u00fcllung der Auflage das Dach auch einem Dritten (Contractor) vermietet werden kann."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3. F\u00f6rderung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Verteilnetzbetreiber"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "a. F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung"
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 16 a."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "[1.] Zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr f\u00f6rdern die Netzbetreiber die saisonale Speicherung von Energie. Sie schliessen sich daf\u00fcr zusammen. Die F\u00f6rderung erfolgt durch:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "wettbewerbliche Ausschreibungen,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen, die der Erprobung, Anwendung und Bekanntmachung von neuartigen Technologien und Prozessen dienen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat kann in H\u00e4rtef\u00e4llen f\u00fcr Endverbraucherinnen und Endverbraucher, die durch die Abgabe in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigt werden, eine teilweise R\u00fcckerstattung der bezahlten Abgabe vorsehen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die Baudirektion kann Vorgaben zur F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs. 1 erlassen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "[2.] F\u00fcr die F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs. 1 erheben die Netzbetreiber eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge und legen diese unverz\u00fcglich in den Speicherfonds ein. Die Netzbetreiber erheben die Abgabe mit einem Zuschlag auf die Netznutzungsentgelte. Sie ist auf der Stromrechnung gesondert auszuweisen."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "[3.] Der Regierungsrat legt die H\u00f6he der Abgabe gem\u00e4ss Abs. 2 fest. Sie betr\u00e4gt h\u00f6chstens 0,5 Rappen pro Kilowattstunde."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "b. Berichterstattung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 16 b."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Die Berichterstattung \u00fcber die die Art und Wirksamkeit der ergriffenen Massnahmen erfolgt j\u00e4hrlich durch die Netzbetreiber an die Baudirektion und alle vier Jahre durch den Regierungsrat an den Kantonsrat."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "IV. Schlussbestimmungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vollzug"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "a. Regierungsrat"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 17."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat regelt durch Verordnung:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "die Durchf\u00fchrung der kantonalen Energieplanung,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "die Rechte und Pflichten der Beteiligten bei der Mitwirkung an der Energieplanung im Sinne von \u00a7 5,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "c.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss Abschnitt III,"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Vollzug"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "a. Regierungsrat"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 17 Abs. 1 unver\u00e4ndert."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "content": [],
                    "children": [
                        {
                            "label": "d.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Vollzug,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "e.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "die Aufgaben der Gemeinden,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "f.",
                            "type": "list_item",
                            "indent_level": 0,
                            "content": [
                                "die Umsetzung von Bundesvorschriften zur Erf\u00fcllung der Klimaschutzziele im Geb\u00e4udebereich."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "[2] Die Verordnungsbestimmungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a\u2013c bed\u00fcrfen der Genehmigung durch den Kantonsrat."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "[2] Die Verordnungsbestimmungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a und b bed\u00fcrfen der Genehmigung durch den Kantonsrat."
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gem\u00e4ss dem geltenden \u00a7 17 Abs. 2 EnerG unterstehen die per Verordnung geregelten Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss Abschnitt III EnerG (\u00a7 17 Abs. 1 lit. c) der Genehmigung durch den Kantonsrat. Damit aufgrund von neuen Erkenntnissen, technologischen Entwicklungen und \u00c4nderungen auf nationaler Ebene die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen zeitnah angepasst werden k\u00f6nnen, soll diese Genehmigungspflicht gestrichen werden."
                    ],
                    "children": []
                }
            ]
        }
    ]
}