{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Amt f\u00fcr Abfall, Wasser, Energie und Luft"
            ]
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Energie"
            ]
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "Referenz-Nr.: eGeKo 2024-8530"
            ]
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "12. Juni 2024"
            ]
        },
        {
            "label": "",
            "type": "content",
            "content": [
                "1/22"
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00c4nderung Energiegesetz, St\u00e4rkung der Versorgungssicherheit durch Solard\u00e4cher und Saisonspeicher"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vernehmlassung:    23.08.2024 \u2013 30.11.2024"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Eingabe:           https://evernehmlassungen.zh.ch/de/pv-ausbau"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "oder per E-Mail an energie@bd.zh.ch"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Beilage:           Synopse \u00c4nderung EnerG"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zusammenfassung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Umstieg von fossilen Heizungen auf W\u00e4rmepumpen sowie der Umstieg auf Elektromobilit\u00e4t wird in den n\u00e4chsten Jahrzehnten zu einem Anstieg des Stromverbrauchs f\u00fchren. Mittelfristig wird zudem die Stromerzeugung aus der Kernkraft in der Schweiz schrittweise zur\u00fcckgehen. Es ist jedoch nicht sicher, dass die Schweiz jederzeit gen\u00fcgend Strom aus dem Ausland importieren kann."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Um die Stromversorgungssicherheit in der Schweiz und im Kanton Z\u00fcrich in Zukunft sicherzustellen, sind daher ein starker und rascher Ausbau der erneuerbaren Energien sowie verst\u00e4rkte Investitionen in die Energieeffizienz n\u00f6tig. Zur Integration der erneuerbaren Energien ins Stromnetz sind zudem Speicher erforderlich, insbesondere zum Ausgleich saisonaler Schwankungen von Stromerzeugung und -verbrauch. Aktuell bietet der Strommarkt nicht die n\u00f6tigen finanziellen Anreize f\u00fcr diese Investitionen in der Schweiz. Daher sind politische Massnahmen erforderlich."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Gem\u00e4ss Art. 6 Abs. 2 des Energiegesetzes vom 30. September 2016 (EnG, SR 730.0) ist die Energieversorgung Sache der Energiewirtschaft. Bund und Kantone sorgen f\u00fcr die Rahmenbedingungen, die erforderlich sind, damit die Energiewirtschaft diese Aufgabe im Gesamtinteresse erf\u00fcllen kann. Weiter sorgt der Kanton gem\u00e4ss Art. 106 der Kantonsverfassung f\u00fcr eine sichere und wirtschaftliche Elektrizit\u00e4tsversorgung."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Auf Bundesebene wurden bereits Massnahmen zur Unterst\u00fctzung der erneuerbaren Energien ergriffen und weitere sind in Planung. Der Ausbau der Stromerzeugung aus"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Photovoltaik (PV) in der Schweiz l\u00e4uft aufgrund der Massnahmen sowie des gestiegenen Energiebewusstseins durch den Ukraine-Krieg auf Hochtouren. 2023 wurden in der Schweiz PV-Anlagen mit einer Gesamtleistung von rund 1,5 Gigawatt (GW) installiert, so dass Ende 2023 in der Schweiz \u00fcber 6,2 GW an PV-Leistung installiert waren. Angestrebt wird ab 2027 ein j\u00e4hrlicher Zubau von 2 GW."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die bereits getroffenen Massnahmen sowie der aktuelle PV-Ausbau leisten einen wichtigen Beitrag, sind allerdings noch nicht ausreichend zur Sicherung der Stromversorgung, insbesondere in den kritischen Wintermonaten. Deshalb sind \u00c4nderungen des Energiegesetzes vom 19. Juni 1983 (EnerG, LS 730.1) erforderlich."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Einerseits soll mit erweiterten Vorschriften die Stromerzeugung mit PV auf neuen und bestehenden D\u00e4chern erh\u00f6ht werden. Erfahrungsgem\u00e4ss sind gr\u00f6ssere Anlagen auf D\u00e4chern mit den geringsten Investitionskosten erstellbar. Eine Pflicht soll nur f\u00fcr F\u00e4lle gelten, bei denen ein wirtschaftlicher Betrieb zu erwarten ist."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Anderseits soll mit einem Auftrag an die Stromnetzbetreiber die saisonale Energiespeicherung unterst\u00fctzt werden. Zur Finanzierung dieser Massnahme soll der Regierungsrat eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge bedarfsgerecht festlegen. Die Abgabe soll h\u00f6chstens 0,5 Rappen pro Kilowattstunde (kWh) betragen. Kommt der h\u00f6chste Abgabesatz zur Anwendung, entrichtet ein Haushalt mit 4000 kWh Stromverbrauch somit Fr. 20 pro Jahr und ein Gewerbebetrieb mit einem Verbrauch von 100 000 kWh Strom Fr. 500 pro Jahr in den Speicherfonds."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit den vorgesehenen Massnahmen leistet der Kanton einen Beitrag zur St\u00e4rkung einer sicheren, einheimischen, erneuerbaren und effizienten Stromversorgung. Dies ist zur Erreichung der erforderlichen Dekarbonisierung zwingend erforderlich. Weiter kann der Selbstversorgungsgrad des Kantons im Strombereich erh\u00f6ht und die Strompreisabh\u00e4ngigkeit vermindert werden."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "A. Kantonale Massnahmen zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Ausgangslage"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die erforderliche Dekarbonisierung der Energieversorgung zieht den Umstieg von fossilen auf elektrische Anwendungen nach sich (in der W\u00e4rmversorgung Zunahme von W\u00e4rmepumpen, in der Mobilit\u00e4t Zunahme von Elektrofahrzeugen). Trotz einer weiteren"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Steigerung der Energieeffizienz ist deshalb von einer Zunahme des Stromverbrauchs"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "auszugehen. Gleichzeitig fallen mit dem schrittweisen Ausstieg aus der fossilen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Stromerzeugung in Europa und der Ausserbetriebnahme von Kernkraftwerken im In- und"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ausland wesentliche Erzeugungskapazit\u00e4ten weg."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Wegen des fehlenden Stromabkommens kann die Schweiz ihre Interessen beim"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Stromhandel nicht ausreichend einbringen. Bereits heute ist die Schweiz in den"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Wintermonaten auf Stromimporte angewiesen. Die Elektrizit\u00e4tskommission (ElCom) gibt"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "dabei zu bedenken, dass die hohe Importabh\u00e4ngigkeit zu wesentlichen Risiken w\u00e4hrend"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "langer Zeit f\u00fchre. Ein Stromabkommen verbessert jedoch gem\u00e4ss ElCom die"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Rahmenbedingungen f\u00fcr Investitionen in neue Kraftwerke nicht. Es verringert weder die"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Importabh\u00e4ngigkeit der Schweiz, insbesondere im Winterhalbjahr, noch steigert es die"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Exportf\u00e4higkeit der umliegenden L\u00e4nder. Deshalb empfiehlt die ElCom, dass in der"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Schweiz mindestens so viel Strom im Winterhalbjahr erzeugt wird, dass nicht mehr als"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "zehn Terawattstunden (TWh; rund ein Sechstel des heutigen Stromverbrauchs) importiert"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "werden m\u00fcssen. Entsprechend muss die inl\u00e4ndische Stromproduktion mit erneuerbaren"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Energien ausgebaut werden."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Angriffskrieg Russlands gegen die Ukraine verbunden mit stark verminderten"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gaslieferungen aus Russland, der Ausfall von Kernkraftwerken in Frankreich und die"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "aussergew\u00f6hnliche Trockenheit in Europa haben 2022 die Gefahr einer Strom- und/oder"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gasmangellage erh\u00f6ht und zu aussergew\u00f6hnlich starken Preissauschl\u00e4gen bei Strom und"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gas gef\u00fchrt. Der Bundesrat ergriff seit Februar 2022 verschiedene Massnahmen zur"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "kurzfristigen Verhinderung einer Strom- und/oder Gasmangellage. Gegen Ende 2023"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "tendierten die Energiepreise wieder nach unten, allerdings f\u00fchrte der Ausbruch des"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Konflikts in Gaza zu weiteren Verunsicherungen der Energiem\u00e4rkte."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Zur mittel- und langfristigen Gew\u00e4hrleistung einer sicheren Stromversorgung ist eine"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "weitere Steigerung der Energieeffizienz und ein beschleunigter Zubau der Stromerzeugung"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "aus erneuerbaren Energien im Inland notwendig. Der Ausbau der Stromerzeugung aus"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Photovoltaik (PV) in der Schweiz l\u00e4uft aufgrund der auf Bundesebene getroffenen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Massnahmen sowie des gestiegenen Energiebewusstseins durch den Ukraine-Krieg auf"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Hochtouren. 2023 wurden in der Schweiz PV-Anlagen mit einer Gesamtleistung von rund"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "1,5 Gigawatt (GW) installiert."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Seit dem 1. Oktober 2022 ist das Bundesgesetz \u00fcber dringliche Massnahmen zur"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "kurzfristigen Bereitstellung einer sicheren Stromversorgung im Winter (AS 2022 543) in"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Kraft. Es umfasst insbesondere Massnahmen im Bereich der PV, mit einer PV-Pflicht bei"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Neubauten sowie Erleichterungen und zus\u00e4tzlicher F\u00f6rderung f\u00fcr alpine PV-Anlagen. Am"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "23. November 2022 wurden zudem verschiedene Verordnungen im Energiebereich"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "angepasst und damit u. a. die F\u00f6rderinstrumente f\u00fcr die Stromproduktion aus erneuerbaren"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Energien ausgebaut, mit Schwerpunkt auf die PV, z. B. mit der Einf\u00fchrung eines"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "zus\u00e4tzlichen Bonus f\u00fcr alpine PV-Anlagen."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Um die Stromversorgungssicherheit auch in Zukunft zu gew\u00e4hrleisten und den Ausbau mit"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "erneuerbaren Energien insbesondere im Winterhalbjahr zu f\u00f6rdern, verabschiedeten die"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "eidgen\u00f6ssischen R\u00e4te am 29. September 2023 das Bundesgesetz \u00fcber eine sichere"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Stromversorgung mit erneuerbaren Energien. Dieser sog. Mantelerlass umfasst u. a."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "folgende \u00c4nderungen des Energiegesetzes vom 30. September 2016 (EnG, SR 730.0) und"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "des Stromversorgungsgesetzes vom 23. M\u00e4rz 2007 (StromVG, SR 734.7): Die"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Stromerzeugung aus erneuerbaren Energien ohne Wasserkraft (2022: rund 5 TWh) soll"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "2035 35 TWh und 2050 45 TWh betragen. Zur St\u00e4rkung der Versorgungssicherheit im"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Winter soll bis 2040 ein Zubau von Kraftwerken zur Erzeugung von erneuerbarer Energie"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "von mindestens 6 TWh erfolgen. Namentlich Speicher- und Laufwasserkraftwerke,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Pumpspeicherkraftwerke, Solaranlagen und Windanlagen sowie Elektrolyseure und"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Methanisierungsanlagen sollen als von nationalem Interesse gelten, wenn sie einen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "wesentlichen Beitrag zur Erreichung der Ausbauziele leisten. Netzbetreiber sollen weiterhin"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "verpflichtet sein, ihnen angebotene Elektrizit\u00e4t aus erneuerbaren Energien abzunehmen,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "neu jedoch zu einem schweizweit harmonisierten Preis. Die minimale Verg\u00fctung orientiert"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sich an den Amortisationskosten der entsprechenden Anlagen. Allf\u00e4llige Netzverst\u00e4rkungen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "f\u00fcr den Anschluss von Anlagen zur Erzeugung von Elektrizit\u00e4t aus erneuerbaren Energien"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sollen von der nationalen Netzgesellschaft verg\u00fctet und somit schweizweit solidarisiert"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "werden. Der durchschnittliche Energieverbrauch pro Person und Jahr soll gegen\u00fcber 2000"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "bis 2035 um 43% und bis 2050 um 53% gesenkt werden. Der Mantelerlass wurde von den"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Stimmberechtigten am 9. Juni 2024 mit einem Ja-Stimmen-Anteil von 68,7% angenommen."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zielsetzung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Gem\u00e4ss Art. 6 Abs. 2 EnG ist die Energieversorgung Sache der Energiewirtschaft. Bund und Kantone sorgen f\u00fcr die Rahmenbedingungen, die erforderlich sind, damit die Energiewirtschaft diese Aufgabe im Gesamtinteresse erf\u00fcllen kann. Weiter sorgt der Kanton gem\u00e4ss Art. 106 Kantonsverfassung (LS 101) f\u00fcr eine sichere und wirtschaftliche Elektrizit\u00e4tsversorgung."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die bereits getroffenen Massnahmen sowie der gegenw\u00e4rtige PV-Ausbau leisten einen wichtigen Beitrag, sind allerdings noch nicht ausreichend zur Sicherung der Stromversorgung, insbesondere in den kritischen Wintermonaten. Die hohe Importabh\u00e4ngigkeit im Strombereich ist ein wesentliches Risiko f\u00fcr die Versorgungssicherheit. Aufgrund dieser Ausgangslage ist es zweckm\u00e4ssig, auf kantonaler Ebene zus\u00e4tzliche Massnahmen zur Sicherstellung der Versorgungssicherheit vorzusehen. Einerseits soll mit erweiterten Vorschriften die Stromerzeugung mit PV auf neuen und bestehenden D\u00e4chern erh\u00f6ht werden. Anderseits soll mit einem Auftrag an die Stromnetzbetreiber die saisonale Energiespeicherung unterst\u00fctzt werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "B. Vorschrift zur Stromerzeugung auf grossen D\u00e4chern"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Energiestrategie 2022 des Regierungsrates (RRB Nr. 947/2022) geht im Einklang mit den Energieperspektiven 2050+ des Bundes f\u00fcr 2050 von einer umsetzbaren PV-Erzeugung im Kanton Z\u00fcrich von 3,5 TWh pro Jahr aus. Um dieses Ziel zu erreichen, muss der j\u00e4hrliche Zubau an PV im Kanton von heute rund 100 Megawattpeak (MWp) auf rund 200 MWp gesteigert und auf dieser Menge l\u00e4ngerfristig gehalten werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die im Auftrag der Baudirektion 2023 durch die Z\u00fcrcher Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaften (ZHAW) erstellte Studie \u00abPhotovoltaik-Potenzial auf Infrastrukturbauten und bei weiteren sehr grossen Anlagen im Kanton Z\u00fcrich\u00bb weist folgende Potenziale aus: auf D\u00e4chern 5,9 TWh/Jahr, an Fassaden 2,2 TWh/Jahr, \u00fcber landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen (nur Potenzial \u00fcber Dauerkulturen wie Obst- oder Beerenplantagen ber\u00fccksichtigt) 0,9 TWh/Jahr, auf Parkpl\u00e4tzen 0,2 TWh/Jahr, auf Abwasserreinigungsanlagen 0,04 TWh/Jahr und entlang von Kantonsstrassen 0,03 TWh/Jahr. Das ermittelte Gesamtpotenzial umfasst somit rund 9,3 TWh/Jahr und entspricht damit gerade etwa dem gesamten Strombedarf im Kanton Z\u00fcrich. Der gr\u00f6sste Anteil f\u00e4llt dabei in den Sommermonaten an. Das Potenzial f\u00fcr das Winterhalbjahr betr\u00e4gt rund 2,8 TWh/Jahr,"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "jenes f\u00fcr die Wintermonate Dezember bis Februar rund 1,0 TWh/Jahr. Dies zeigt, dass die Solarenergie auch einen Beitrag zur Versorgungssicherheit im Winter leisten kann."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Das mit Abstand gr\u00f6sste Potenzial zur Solarstromerzeugung im Kanton Z\u00fcrich liegt somit auf der verst\u00e4rkten Nutzung geeigneter D\u00e4cher. Deshalb soll die bestehende Vorgabe zur Eigenstromerzeugung bei Neubauten mit Eigenverbrauch erh\u00f6ht werden. Zudem soll bei bestehenden und neuen Dachfl\u00e4chen ab 300 m\u00b2, auch solchen ohne Eigenverbrauch, eine vollfl\u00e4chige Nutzung zur Stromerzeugung verlangt werden, sofern die Wirtschaftlichkeit gegeben ist. Gem\u00e4ss der Studie der ZHAW entfallen auf die D\u00e4cher mit einer Gr\u00f6sse von mehr als 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit den vorgesehenen Gesetzesanpassungen wird auch dem Anliegen der \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 267/2020 betreffend Das Potenzial einheimischer Solarenergie besser nutzen Rechnung getragen."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "C. F\u00f6rderung der Energiespeicherung durch die Stromnetzbetreiber"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Auf Bundesebene ist eine Stromerzeugung aus erneuerbaren Energien von 35 TWh f\u00fcr 2035 und 45 TWh f\u00fcr 2050 vorgesehen, wobei der Hauptteil aus PV-Anlagen stammen wird. Bei PV-Anlagen fallen 75% des Ertrags im Sommerhalbjahr an. Dies wird im Sommerhalbjahr zu tiefen Strompreisen und teilweise Strom\u00fcbersch\u00fcssen f\u00fchren. Im Winterhalbjahr werden aufgrund der geringeren Erzeugung und des gleichzeitig erh\u00f6hten Stromverbrauchs, insbesondere aufgrund des vermehrten Einsatzes von W\u00e4rmepumpen, weiterhin Importe erforderlich und die Strompreise deutlich h\u00f6her sein."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Im Sommer nicht ben\u00f6tigter, g\u00fcnstiger Strom soll in geeigneter Form gespeichert und f\u00fcr den Winter nutzbar gemacht werden, beispielsweise in Form von Wasserstoff oder synthetischen Energietr\u00e4gern (z. B. Methanol). Diese Energietr\u00e4ger k\u00f6nnen in den Wintermonaten zur Strom- und W\u00e4rmeproduktion oder f\u00fcr die Mobilit\u00e4t eingesetzt werden. Eine weitere M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Nutzung von \u00fcbersch\u00fcssigem Sommerstrom ist die sogenannte Regeneration von Erdsonden bei Sole-Wasser-W\u00e4rmepumpen. Bei diesem Verfahren wird im Sommer Energie in Form von W\u00e4rme in den Untergrund eingespeichert und damit die Effizienz der Erdsonden-W\u00e4rmepumpe im Winter gesteigert (und deren Stromverbrauch im Winter verringert). \u00dcbersch\u00fcssiger Sommerstrom kann auch f\u00fcr die Erzeugung von W\u00e4rme und deren Einlagerung in thermischen Langzeitspeichern genutzt werden und somit einen Beitrag zur W\u00e4rmeversorgung aus erneuerbaren Energien im"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Winter leisten. Um Anreize f\u00fcr die Erstellung von thermischen Langzeitspeichern zu"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "schaffen, sieht der Verordnungsentwurf zum Bundesgesetz vom 30. September 2022 \u00fcber"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "die Ziele im Klimaschutz, die Innovation und die St\u00e4rkung der Energiesicherheit (KIG)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "finanzielle Absicherungen vor."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Viele Technologien zur saisonalen Energiespeicherung (Power-to-X, thermische"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Energiespeicher, Latentw\u00e4rmespeicher, thermochemische W\u00e4rmespeicher usw.) sind noch"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "nicht marktreif. Die vorgesehene finanzielle Unterst\u00fctzung soll einen Beitrag leisten, dass"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sich diese Technologien in Richtung Marktreife entwickeln k\u00f6nnen. Bei einer F\u00f6rderung der"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "saisonalen Energiespeicherung sind die regulatorischen Rahmenbedingungen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "(insbesondere StromVG, EnG, KIG), die Effizienz der Speichertechnologie (Vermeidung"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "hoher Umwandlungsverluste), die \u00d6kobilanz, die Kosten, das Potenzial f\u00fcr"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Kostenreduktionen und ihr Beitrag zur Versorgungssicherheit zu ber\u00fccksichtigen."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "In der Energiestrategie des Kantons (Energiestrategie und Energieplanung 2022) wird"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "unter den Stossrichtungen einerseits festgehalten, dass der Staat Rahmenbedingungen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "schaffen soll, damit sich nachhaltige Technologien im Markt entwickeln und durchsetzen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "k\u00f6nnen. Dabei sind staatliche Eingriffe aufeinander abzustimmen. Anderseits ist das"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Subsidiarit\u00e4tsprinzip und das f\u00f6deralistische Prinzip auch im Energiebereich anzuwenden"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "und die Vorgabe von Zielen einer Detailregulierung vorzuziehen. Entsprechend diesen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vorgaben soll die Umsetzung der F\u00f6rderung von saisonalen Speichern den Netzbetreibern"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00fcbertragen werden. Ebenfalls in der Energiestrategie des Kantons wird festgelegt, dass"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Massnahmen mit einem guten Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis, d. h. mit der gr\u00f6ssten Wirkung"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "gemessen am Aufwand zuerst zu ergreifen sind. Diese Forderung wird durch"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "wettbewerbliche Ausschreibungen erf\u00fcllt: Es sollen diejenigen Massnahmen finanziell"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "gef\u00f6rdert werden, die pro erzeugte bzw. eingesparte Kilowattstunde Winterstrom am"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "wenigsten Mittel ben\u00f6tigen. Zur Finanzierung soll durch den Regierungsrat eine Abgabe"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Strommenge bedarfsgerecht festgelegt werden."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit der vorgesehenen F\u00f6rderung wird dem Anliegen der \u00fcberwiesenen Motion KR-"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Nr. 268/2020 betreffend Ausbau und F\u00f6rderung der dezentralen Stromspeicherinfrastruktur"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Rechnung getragen."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "D. Erl\u00e4uterungen zu den einzelnen Bestimmungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Stromerzeugung auf D\u00e4chern"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vorbemerkung: Anpassung BBV I"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "\u00a7 10 c EnerG verlangt bei Neubauten, dass ein Teil der ben\u00f6tigten Elektrizit\u00e4t auf dem Grundst\u00fcck selbst erzeugt wird. Gem\u00e4ss \u00a7 47 b der Besonderen Bauverordnung I vom 6. Mai 1981 (BBV I, LS 700.21) betr\u00e4gt die Leistung mindestens 10 Watt pro Quadratmeter Energiebezugsfl\u00e4che (W/m\u00b2 EBF). Zur EBF eines Geb\u00e4udes z\u00e4hlen alle beheizten und klimatisieren Fl\u00e4chen. Die EBF ist eine gute Referenzfl\u00e4che f\u00fcr den Vergleich von Energieverbrauchswerten von Geb\u00e4uden. Einer Anforderung mit Bezug zur EBF steht somit immer ein Energieverbrauch entgegen. Das heisst, der mit einer PV-Anlage selbst produzierte Strom kann \u2013 zumindest teilweise \u2013 selbst verbraucht werden. Das ist aus wirtschaftlicher Sicht interessant. Die Vorgabe von 10 W/m\u00b2 EBF stammt aus der Zeit der Entwicklung der Mustervorschriften der Kantone im Energiebereich, Ausgabe 2014, und ber\u00fccksichtigte die damaligen wirtschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr PV-Anlagen. Mit dieser Vorgabe bleibt bei den meisten Bauten ein grosser Teil eines Dachs ohne PV-Belegung."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Beim Minergie-Standard galt schon seit 2017 eine PV-Pflicht von 10 W/m\u00b2 EBF f\u00fcr neue Geb\u00e4ude. Es zeigte sich, dass mit dieser Anforderung in der Regel ein grosser Teil der Dachfl\u00e4chen nicht genutzt wird. Entsprechend wurden die Anforderungen von Minergie 2023 erh\u00f6ht. Sowohl bei Minergie-Neubauten wie auch bei -Sanierungen muss nun die gesamte geeignete Dachfl\u00e4che mit PV-Modulen belegt sein. Auch in anderen Kantonen werden heute h\u00f6here Anforderungen gestellt, bspw. 20 W/m\u00b2 EBF im Kanton Neuenburg und 30 W/m\u00b2 EBF im Kanton Schaffhausen. Es ist daher angezeigt, eine h\u00f6here Anforderung zu stellen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Im Rahmen der Umsetzung dieser Vorlage soll die Vorgabe in \u00a7 47 b BBV I auf 30 W/m\u00b2 EBF erh\u00f6ht werden. Dabei soll weiterhin eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der anrechenbaren Geb\u00e4udefl\u00e4che verlangt werden, so dass die Vorschrift in der Regel mit einer PV-Anlage auf dem Dach ohne zus\u00e4tzlichen Einbezug der Fassade erf\u00fcllt werden kann."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 10 d: Solaranlagen auf grossen D\u00e4chern:"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "*Auf grossen, geeigneten D\u00e4chern ist fl\u00e4chendeckend eine Solaranlage zu installieren, wenn dies technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich ist und nicht \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen:*"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "*bei Neubauten,*"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "b.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "*bei der umfassenden Sanierung des Dachs oder sp\u00e4testens bis 2040.*"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gem\u00e4ss der Studie der ZHAW entfallen auf die D\u00e4cher mit einer Gr\u00f6sse von \u00fcber 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern. Mit dem neuen \u00a7 10 d EnerG sollen grosse, geeignete Dachfl\u00e4chen sowohl bei Neubauten (lit. a) als auch bei bestehenden Bauten (lit. b) m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig f\u00fcr die Erzeugung von Solarstrom genutzt werden, sofern dies technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich ist und nicht \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen. Letztere Bedingung fordert, dass im Einzelfall eine Abw\u00e4gung mit anderen \u00f6ffentlichen Interessen \u2013 insbesondere Schutzinteressen (bspw. Denkmalschutz) \u2013 vorgenommen wird. Je nach Ergebnis der Interessenabw\u00e4gung kann die Pflicht zur Installation einer PV-Anlage vermindert werden oder ganz entfallen. Bei bestehenden Bauten soll die Installation einer Solaranlage zum Zeitpunkt einer umfassenden Dachsanierung oder sp\u00e4testens bis 2040 erfolgen."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "*Von den Anforderungen ausgenommen ist, wer nachweist, dass bei Ber\u00fccksichtigung der Investitionskosten und der Betriebskosten sowie des Ertrags \u00fcber die Lebensdauer die Anlage nicht wirtschaftlich ist.*"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit Absatz 2 wird die Berechnung der Wirtschaftlichkeit beschrieben. Analog zur bew\u00e4hrten Regelung beim W\u00e4rmeerzeugerersatz bei bestehenden Bauten (vgl. \u00a7 11 EnerG und \u00a7 47 d BBV I) soll eine Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage erfolgen. Zu den Investitionskosten geh\u00f6ren alle Investitionen, die direkt auf die Installation der Anlage zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, wie die Kosten der eigentlichen Anlage, aber auch allf\u00e4llige Zusatzkosten wie Netzverst\u00e4rkungen. Zu den Betriebskosten gez\u00e4hlt werden bspw. die Kosten f\u00fcr Versicherungen oder Z\u00e4hlermieten. Die Einzelheiten werden in der Verordnung geregelt. Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Verordnung regelt die Einzelheiten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "In der Verordnung sind die Einzelheiten zu regeln. Die Vorschrift gem\u00e4ss dem neuen \u00a7 10 d EnerG soll nur f\u00fcr grosse, geeignete D\u00e4cher gelten."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vorgesehen sind folgende Regelungen:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Als Kriterium f\u00fcr die Eignung einer Dachfl\u00e4che soll die Klassifizierung basierend auf der mittleren j\u00e4hrlichen Einstrahlung pro Quadratmeter (kWh/m\u00b2/Jahr) verwendet werden. Diese Methode verwendet auch das Bundesamt f\u00fcr Energie (BFE) f\u00fcr die Klassierung der Eignung der Bauten auf www.sonnendach.ch. Jedes bestehende Geb\u00e4ude kann damit mit der Eingabe der Adresse beurteilt werden. F\u00fcr Neubauten kann eine Absch\u00e4tzung aufgrund der umliegenden bestehenden Bauten oder einer Berechnung vorgenommen werden. Der Vorteil dieser Klassifizierung liegt in der einfachen Verst\u00e4ndlichkeit, der Vergleichbarkeit zwischen verschiedenen Standorten in der Schweiz und der direkten Verkn\u00fcpfung mit dem Stromertrag pro Quadratmeter einer PV-Anlage. Die Pflicht zur Belegung soll f\u00fcr Dachfl\u00e4chen mit der Eignung gut bis hervorragend (und nur sofern die Wirtschaftlichkeit gegeben ist) gelten:",
                                "| Klassierung | mittlere j\u00e4hrliche Einstrahlung |",
                                "|-------------|--------------------------------|",
                                "| Gering | < 800 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                                "| Mittel | \u2265 800 und < 1000 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                                "| Gut | \u2265 1000 und < 1200 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                                "| sehr gut | \u2265 1200 und < 1400 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                                "| Hervorragend | \u2265 1400 kWh / m\u00b2 / Jahr |"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Es ist vorgesehen, Geb\u00e4ude mit geeigneten Dachfl\u00e4chen von mindestens 300 m\u00b2 der Vorschrift zu unterstellen. Gem\u00e4ss der Studie der ZHAW w\u00fcrden mit der Belegung aller Fl\u00e4chen \u00fcber 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern ausgesch\u00f6pft. Im Mantelerlass verwendet der Bund in Art. 45a EnG 300 m\u00b2 anrechenbare Geb\u00e4udefl\u00e4che als Schwellenwert. Die Dachgr\u00f6sse ist in der Regel \u00e4hnlich gross wie die anrechenbare Geb\u00e4udefl\u00e4che."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Zur Bestimmung, ob die Mindestdachgr\u00f6sse erreicht wird, soll die Summe aller geeigneten Dachfl\u00e4chen eines Geb\u00e4udes massgebend sein. Dabei sollen Dachfl\u00e4chen, auf denen nicht mindestens eine rechteckige Fl\u00e4che von z. B. 10 m\u00b2 mit einer Solaranlage belegt werden kann (beispielsweise aufgrund der Form der Dachfl\u00e4che, Lukarnen, usw.), nicht dazuz\u00e4hlen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Als \u00abumfassende Sanierung\u00bb eines Daches soll der Ersatz der Eindeckung oder der Abdeckung (Wetterschutzschicht) festgelegt werden. Beispielsweise ist das bei Schr\u00e4gd\u00e4chern der Ersatz der Ziegel oder bei Flachd\u00e4chern die vollfl\u00e4chige Erneuerung der Schichten \u00fcber dem Beton. Reparaturen von unter der Mindestgr\u00f6sse liegenden Teilbereichen einer Dachfl\u00e4che sollen nicht als Ausl\u00f6ser gelten."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In Anlehnung an die Umsetzung von \u00a7 10 c EnerG bei Neubauten (vgl. \u00a7 47 b Abs. 1 BBV I) soll eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der geeigneten Dachfl\u00e4che verlangt werden. Damit wird ber\u00fccksichtigt, dass f\u00fcr die Nutzung eines Dachs noch andere Bed\u00fcrfnisse bestehen, beispielsweise Liftaufbauten, Erschliessungswege oder Sicherheitsabst\u00e4nde. Bei bestehenden Bauten sollen bestehende Nutzungen des Dachs, soweit sie eine Installation einer Solaranlage verhindern, zus\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr die Berechnung der Wirtschaftlichkeit mit Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage sind die Regeln festzulegen (bspw. betreffend Lebensdauer, Diskontsatz, Stromertrag, usw.). Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Schliesslich sind auch die Ausnahmen zu definieren. Bspw. soll die Frist um zehn Jahre bis 2050 verl\u00e4ngert werden, wenn der Nachweis erbracht wird, dass im Zeitraum zwischen 2040 und 2050 ein wesentlicher Eingriff in die Dachstruktur wie bspw. eine Dachaufstockung, eine Dachsanierung oder ein Ersatzneubau vorgesehen ist."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In der Verordnung soll eine Regelung f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle vorgesehen werden, f\u00fcr den Fall, dass ein Eigent\u00fcmer die Investitionskosten trotz der Wirtschaftlichkeit \u00fcber die Lebenszeit nicht tragen kann. Dies d\u00fcrfte jedoch selten zur Anwendung kommen, da zur Erf\u00fcllung der Auflage das Dach auch einem Dritten (Contractor) vermietet werden kann."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 16 a: Verteilnetzbetreiber - a. F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr f\u00f6rdern die Netzbetreiber die saisonale Speicherung von Energie. Sie schliessen sich daf\u00fcr zusammen. Die F\u00f6rderung erfolgt durch:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a. wettbewerbliche Ausschreibungen,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b. Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen, die der Erprobung, Anwendung und Bekanntmachung von neuartigen Technologien und Prozessen dienen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die neuen \u00a7\u00a7 16 a und 16 b EnerG dienen der Finanzierung von Massnahmen zur Erh\u00f6hung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr durch saisonale Speicherung von Energie. F\u00fcr die Umsetzung geeigneter Massnahmen sollen die Stromnetzbetreiber beauftragt werden. Sie sollen hierzu wettbewerbliche Ausschreibungen durchf\u00fchren, analog zu den Ausschreibungen des Bundes f\u00fcr Effizienzmassnahmen (Art. 19\u201322 der Energieverordnung vom 1. November 2017 (EnV, SR 730.01). Dabei sollen die Projekte und Programme mit dem besten Verh\u00e4ltnis zwischen beantragtem F\u00f6rderbeitrag und der damit durch saisonale Speicherung erzielten Stromerzeugung und/oder Stromeinsparung im Winterhalbjahr (Kostenwirksamkeit in Rp./kWh) den Zuschlag erhalten. Weiter soll auch die finanzielle Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen zur saisonalen Speicherung m\u00f6glich sein, die der Erprobung (Pilot- und Demonstrationsphase), Anwendung (Marktzulassungs- und Markteinf\u00fchrungsphase) und Bekanntmachung (Marktdurchdringungsphase) von neuartigen Technologien und Prozessen dienen und sich noch in einem Entwicklungsstadium befinden."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr die F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs. 1 erheben die Netzbetreiber eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge und legen diese unverz\u00fcglich in den Speicherfonds ein. Die Netzbetreiber erheben die Abgabe mit einem Zuschlag auf die Netznutzungsentgelte. Sie ist auf der Stromrechnung gesondert auszuweisen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die mit Mitteln aus dem Speicherfonds unterst\u00fctzten Massnahmen vergr\u00f6ssern das Stromangebot und/oder verringern den Verbrauch und st\u00e4rken damit die Stromversorgungssicherheit. Es ist daher sachgerecht, dass diese Massnahmen auch \u00fcber"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "einen Zuschlag auf den Stromtarif gef\u00f6rdert werden, da die Erh\u00f6hung der Versorgungssicherheit direkt den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern zugutekommt."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "*Der Regierungsrat legt die H\u00f6he der Abgabe gem\u00e4ss Abs. 2 fest. Sie betr\u00e4gt h\u00f6chstens 0,5 Rappen pro Kilowattstunde.*"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Zur Finanzierung der Massnahmen legt der Regierungsrat eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge bedarfsgerecht fest. Die Abgabe betr\u00e4gt h\u00f6chstens 0,5 Rp./kWh. Bei einem Jahresverbrauch im Kanton Z\u00fcrich von rund 9 Mrd. kWh Strom k\u00f6nnen somit aus der Stromabgabe h\u00f6chstens 45 Mio. Franken pro Jahr in den Speicherfonds fliessen. Beim H\u00f6chstabgabesatz erh\u00f6ht sich der Stromtarif f\u00fcr die Endverbraucherinnen und Endverbraucher um rund 2%."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "*Der Regierungsrat kann in H\u00e4rtef\u00e4llen f\u00fcr Endverbraucherinnen und Endverbraucher, die durch die Abgabe in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigt werden, eine teilweise R\u00fcckerstattung der bezahlten Abgabe vorsehen.*"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Als H\u00e4rtefall gem\u00e4ss \u00a7 16 a Abs. 4 kommen beispielsweise Unternehmen mit hoher Stromintensit\u00e4t und entsprechenden Nachteilen im nationalen und internationalen Wettbewerb in Frage."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "*Die Baudirektion kann Vorgaben zur F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs. 1 erlassen.*"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Falls die Resultate der F\u00f6rderung nicht den kantonalen Zielen entsprechen, kann die Baudirektion Vorgaben zur F\u00f6rderung erlassen. M\u00f6gliche Vorgaben k\u00f6nnen insbesondere die Festlegung der F\u00f6rdertatbest\u00e4nde oder die zu erf\u00fcllenden Kriterien umfassen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 16 b: Verteilnetzbetreiber - b. Berichterstattung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "*Die Berichterstattung \u00fcber die die Art und Wirksamkeit der ergriffenen Massnahmen erfolgt j\u00e4hrlich durch die Netzbetreiber an die Baudirektion und alle vier Jahre durch den Regierungsrat an den Kantonsrat.*"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Wirksamkeit der Massnahmen soll regelm\u00e4ssig \u00fcberpr\u00fcft und der Baudirektion j\u00e4hrlich zur Kenntnis gebracht werden. Falls die Ergebnisse der F\u00f6rderung nicht den kantonalen Zielen entsprechen, kann die Baudirektion Vorgaben erlassen (\u00a7 16 a Abs. 5). Dem Kantonsrat soll alle vier Jahre ein Bericht zur Wirksamkeit der Massnahmen zur Kenntnis gebracht werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Zu \u00a7 17: Vollzug - a. Regierungsrat"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "*Abs. 1 unver\u00e4ndert.*"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "*[2.] Die Verordnungsbestimmungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a und b bed\u00fcrfen der Genehmigung durch den Kantonsrat.*"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Gem\u00e4ss dem geltenden \u00a7 17 Abs. 2 EnerG unterstehen die per Verordnung geregelten Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss Abschnitt III EnerG (\u00a7 17 Abs. 1 lit. c) der Genehmigung durch den Kantonsrat. Damit aufgrund von neuen Erkenntnissen, technologischen Entwicklungen und \u00c4nderungen auf nationaler Ebene die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen zeitnah angepasst werden k\u00f6nnen, soll diese Genehmigungspflicht gestrichen werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "E. Auswirkungen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. Auswirkungen auf den Kanton"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Anpassungen der energetischen Vorschriften bedeuten f\u00fcr den Kanton einen etwas erh\u00f6hten Vollzugsaufwand f\u00fcr die Schulung der Fachleute, die Beratung der Gemeinden und die Information der Bev\u00f6lkerung. Im Zusammenhang mit der neuen F\u00f6rderung der Energiespeicherung erh\u00e4lt der Kanton zus\u00e4tzliche Aufgaben (Abstimmung mit den Netzbetreibern, Controlling der Jahresabschl\u00fcsse des Speicherfonds, gegebenenfalls Erlass von Vorgaben an die Netzbetreiber, Berichterstattung an den Kantonsrat)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Insgesamt d\u00fcrfte sich ein Stellenbedarf von rund einer Vollzeitstelle ergeben. Dieser Stellenbedarf umfasst sowohl die Fach- (haupts\u00e4chlich umfassendes Projektmanagement"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "sowie Fachexpertise) als auch die Unterst\u00fctzungsleistungen (haupts\u00e4chlich Administration, Finanzen, IT, Recht, Kommunikation)."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2. Auswirkungen auf die Gemeinden"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Vollzug der erweiterten Vorgaben zur Installation von Solaranlagen betrifft die Gemeinden. Die Vollzugsverfahren bleiben dabei grunds\u00e4tzlich dieselben. Mit der Einf\u00fchrung einer Frist f\u00fcr die Installation einer Solaranlage auf grossen, geeigneten D\u00e4chern bei bestehenden Bauten bis sp\u00e4testens 2040 kommt ein zus\u00e4tzlicher Prozess hinzu. Es ist vorgesehen, dass der Kanton die Gemeinden insbesondere bei der fr\u00fchzeitigen und regelm\u00e4ssigen Information zu dieser Bestimmung und auch bei deren Umsetzung unterst\u00fctzt. Insgesamt ergibt sich mittelfristig somit ein etwas erh\u00f6hter Aufwand f\u00fcr die Gemeinden, wobei die technische Pr\u00fcfung der Vorhaben wie bisher durch die private Kontrolle gem\u00e4ss \u00a7\u00a7 4 ff. der Besonderen Bauverordnung I (BBV I, LS 700.21) erfolgen kann."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3. Auswirkungen auf Private und Unternehmen, Regulierungsfolgeabsch\u00e4tzung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit den geplanten Massnahmen wird ein Beitrag geleistet zur Erh\u00f6hung der Stromversorgungssicherheit. Davon profitieren alle Endverbraucherinnen und Endverbraucher im Kanton. Ein grosser Teil der Wertsch\u00f6pfung der durch die neuen Vorschriften und die F\u00f6rderung ausgel\u00f6sten Massnahmen bleibt in der Region. Das regionale Gewerbe profitiert durch das Erbringen von Dienstleistungen im Zusammenhang mit Finanzierung, Installation, Wartung und Versicherung von PV-Anlagen, Energiespeichern und weiteren Massnahmen. Die Endverbraucherinnen und Endverbraucher k\u00f6nnen mit Kauf der entsprechenden Stromprodukte oder von Herkunftsnachweisen lokal erzeugten, erneuerbaren Strom beziehen."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die vorgesehenen erweiterten Vorschriften zu Solaranlagen betreffen die Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer von Geb\u00e4uden. Bei der Erh\u00f6hung der Vorgabe in \u00a7 47b BBV I von 10 auf 30 W/m\u00b2 Energiebezugsfl\u00e4che sind die zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr die gr\u00f6ssere Solaranlage in der Regel durch die h\u00f6heren Ertr\u00e4ge aus der Stromerzeugung gedeckt. Es soll weiterhin eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der anrechenbaren Geb\u00e4udefl\u00e4che verlangt werden, so dass die Vorschrift in der Regel mit einer PV-Anlage auf dem Dach ohne zus\u00e4tzlichen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Einbezug der Fassade erf\u00fcllt werden kann. Die Vorschrift f\u00fcr grosse D\u00e4cher gem\u00e4ss dem neuen \u00a7 10d EnerG muss nur umgesetzt werden, wenn die Wirtschaftlichkeit gegeben ist. Wer die Anlage nicht selbst erstellen m\u00f6chte, kann diese auch von Dritten (z. B. Energieversorgungsgesellschaften oder Energiegenossenschaften) erstellen lassen."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Bei der F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung erh\u00f6ht sich der Stromtarif f\u00fcr die Endverbraucherinnen und Endverbraucher durch den Zuschlag auf die Netznutzungsentgelte zur \u00c4ufnung des Fonds beim h\u00f6chsten Abgabesatz von 0,5 Rappen pro kWh um rund 2%. Beim H\u00f6chstsatz entrichtet ein Haushalt mit 4000 kWh Stromverbrauch somit Fr. 20 pro Jahr und ein Gewerbebetrieb mit einem Verbrauch von 100 000 kWh Strom Fr. 500 pro Jahr in den Speicherfonds. F\u00fcr Unternehmen, die durch die Abgabe in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden, kann der Regierungsrat eine teilweise R\u00fcckerstattung der Abgabe vorsehen."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "4. Auswirkungen auf die Energieversorgung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit den erweiterten Vorschriften zu Solaranlagen und der Schaffung des kantonalen Speicherfonds sollen der Ausbau der Stromerzeugung mit erneuerbaren Energien sowie die saisonale Speicherung von Strom unterst\u00fctzt werden. Mit diesen Massnahmen leistet der Kanton einen Beitrag zur St\u00e4rkung einer sicheren, einheimischen, erneuerbaren und effizienten Stromversorgung. Dies ist zur Erreichung der erforderlichen Dekarbonisierung zwingend erforderlich. Weiter kann der Selbstversorgungsgrad des Kantons im Strombereich erh\u00f6ht und die Strompreisabh\u00e4ngigkeit vermindert werden."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "F. Erf\u00fcllung der Motionen KR-Nrn. 267/2020 und 268/2020"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Mit den vorgesehenen Anpassungen des EnerG werden die Forderungen der am 24. Oktober 2022 vom Kantonsrat an den Regierungsrat \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 267/2022 und der am 5. Dezember 2022 vom Kantonsrat an den Regierungsrat \u00fcberwiesenen Motion KR-Nr. 268/2022 erf\u00fcllt. Die Motion KR-Nr. 267/2020 verlangt gesetzliche Grundlagen, um die Investitionen in die Erzeugung von Solarstrom im Kanton Z\u00fcrich deutlich zu steigern. Mit der Motion KR-Nr. 268/2020 sollen gesetzliche Grundlagen f\u00fcr einen koordinierten Ausbau und die F\u00f6rderung der dezentralen Stromspeicherm\u00f6glichkeiten geschaffen werden."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "LS 730.1"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiegesetz (EnerG)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "(vom 19. Juni 1983)"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "LS 730.1"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Energiegesetz (EnerG)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "(\u00c4nderung vom ...........; St\u00e4rkung der Versorgungssicherheit durch Solard\u00e4cher und Saisonspeicher)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Kantonsrat,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "nach Einsichtnahme in den Antrag des Regierungsrates vom (...) und der [Kommission] vom (...),"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "beschliesst:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Das Energiegesetz vom 19. Juni 1983 wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "III. Besondere Massnahmen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. Energiesparmassnahmen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "III. Besondere Massnahmen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. Energiesparmassnahmen und Nutzung erneuerbarer Energien"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Solaranlagen auf grossen D\u00e4chern"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 10 d."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Auf grossen, geeigneten D\u00e4chern ist fl\u00e4chendeckend eine Solaranlage zu installieren, wenn dies technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich ist und nicht \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "a. bei Neubauten,"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "b. bei der umfassenden Sanierung des Dachs oder sp\u00e4testens bis 2040."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Von den Anforderungen ausgenommen ist, wer nachweist, dass bei Ber\u00fccksichtigung der Investitionskosten und der"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gem\u00e4ss einer Studie der ZHAW entfallen auf die D\u00e4cher mit einer Gr\u00f6sse von \u00fcber 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern. Mit dem neuen \u00a7 10 d EnerG sollen grosse, geeignete Dachfl\u00e4chen sowohl bei Neubauten (lit. a) als auch bei bestehenden Bauten (lit. b) m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig f\u00fcr die Erzeugung von Solarstrom genutzt werden, sofern dies technisch m\u00f6glich und wirtschaftlich ist und nicht \u00fcberwiegende \u00f6ffentliche Interessen entgegenstehen. Letztere Bedingung fordert, dass im Einzelfall eine Abw\u00e4gung mit anderen \u00f6ffentlichen Interessen \u2013 insbesondere Schutzinteressen (bspw. Denkmalschutz) \u2013 vorgenommen wird. Je nach Ergebnis der Interessenabw\u00e4gung kann die Pflicht zur Installation einer PV-Anlage vermindert werden oder ganz entfallen. Bei bestehenden Bauten soll die Installation einer Solaranlage zum Zeitpunkt einer umfassenden Dachsanierung oder sp\u00e4testens bis 2040 erfolgen."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Bei der Berechnung der Wirtschaftlichkeit soll analog zur bew\u00e4hrten Regelung beim W\u00e4rmeerzeugerersatz bei bestehenden Bauten (vgl."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Geltendes Recht | Vorentwurf | Erl\u00e4uterungen**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Vorentwurf:**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Betriebskosten sowie des Ertrags \u00fcber die Lebensdauer die Anlage nicht wirtschaftlich ist."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Verordnung regelt die Einzelheiten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Erl\u00e4uterungen:**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00a7 11 EnerG und \u00a7 47 d BBV I) eine Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage erfolgen. Zu den Investitionskosten geh\u00f6ren alle Investitionen, die direkt auf die Installation der Anlage zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, wie die Kosten der eigentlichen Anlage, aber auch allf\u00e4llige Zusatzkosten wie Netzverst\u00e4rkungen. Zu den Betriebskosten gez\u00e4hlt werden bspw. die Kosten f\u00fcr Versicherungen oder Z\u00e4hlermieten. Die Einzelheiten werden in der Verordnung geregelt. Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "In der Verordnung sind die Einzelheiten zu regeln. Die Vorschrift gem\u00e4ss dem neuen \u00a7 10 d EnerG soll nur f\u00fcr grosse, geeignete D\u00e4cher gelten."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Vorgesehen sind folgende Regelungen:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "",
            "type": "table",
            "content": [
                "| Klassierung | mittlere j\u00e4hrliche Einstrahlung |",
                "|-------------|--------------------------------|",
                "| Gering | < 800 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                "| Mittel | \u2265 800 und < 1000 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                "| Gut | \u2265 1000 und < 1200 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                "| sehr gut | \u2265 1200 und < 1400 kWh / m\u00b2 / Jahr |",
                "| Hervorragend | \u2265 1400 kWh / m\u00b2 / Jahr |"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Als Kriterium f\u00fcr die Eignung einer Dachfl\u00e4che soll die Klassifizierung basierend auf der mittleren j\u00e4hrlichen Einstrahlung pro Quadratmeter (kWh/m\u00b2/Jahr) verwendet werden. Diese Methode verwendet auch das Bundesamt f\u00fcr Energie (BFE) f\u00fcr die Klassierung der Eignung der Bauten auf www.sonnendach.ch. Jedes bestehende Geb\u00e4ude kann damit mit der Eingabe der Adresse beurteilt werden. F\u00fcr Neubauten kann eine Absch\u00e4tzung aufgrund der umliegenden bestehenden Bauten oder einer Berechnung vorgenommen werden. Der Vorteil dieser Klassifizierung liegt in der einfachen Verst\u00e4ndlichkeit, der Vergleichbarkeit zwischen verschiedenen Standorten in der Schweiz und der direkten Verkn\u00fcpfung mit dem Stromertrag pro Quadratmeter einer PV-Anlage. Die Pflicht zur Belegung soll f\u00fcr Dachfl\u00e4chen mit der Eignung gut bis hervorragend (und nur sofern die Wirtschaftlichkeit gegeben ist) gelten:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Es ist vorgesehen, Geb\u00e4ude mit geeigneten Dachfl\u00e4chen von mindestens 300 m\u00b2 der Vorschrift zu unterstellen. Gem\u00e4ss der Studie der ZHAW w\u00fcrden mit der Belegung aller Fl\u00e4chen \u00fcber 300 m\u00b2 knapp 60% des gesamten PV-Potenzials auf D\u00e4chern ausgesch\u00f6pft. Im Mantelerlass verwendet der Bund in Art. 45a EnG 300 m\u00b2 anrechenbare Geb\u00e4udefl\u00e4che als Schwellenwert. Die"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Geltendes Recht | Vorentwurf | Erl\u00e4uterungen"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dachgr\u00f6sse ist in der Regel \u00e4hnlich gross wie die anrechenbare Geb\u00e4udefl\u00e4che."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Zur Bestimmung, ob die Mindestdachgr\u00f6sse erreicht wird, soll die Summe aller geeigneten Dachfl\u00e4chen eines Geb\u00e4udes massgebend sein. Dabei sollen Dachfl\u00e4chen, auf denen nicht mindestens eine rechteckige Fl\u00e4che von z. B. 10 m\u00b2 mit einer Solaranlage belegt werden kann (beispielsweise aufgrund der Form der Dachfl\u00e4che, Lukarnen, usw.), nicht dazuz\u00e4hlen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Als \u00abumfassende Sanierung\u00bb eines Daches soll der Ersatz der Eindeckung oder der Abdeckung (Wetterschutzschicht) festgelegt werden. Beispielsweise ist das bei Schr\u00e4gd\u00e4chern der Ersatz der Ziegel oder bei Flachd\u00e4chern die vollfl\u00e4chige Erneuerung der Schichten \u00fcber dem Beton. Reparaturen von unter der Mindestgr\u00f6sse liegenden Teilbereichen einer Dachfl\u00e4che sollen nicht als Ausl\u00f6ser gelten."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In Anlehnung an die Umsetzung von \u00a7 10 c EnerG bei Neubauten (vgl. \u00a7 47 b Abs. 1 BBV I) soll eine Belegung von h\u00f6chstens 70% der geeigneten Dachfl\u00e4che verlangt werden. Damit wird ber\u00fccksichtigt, dass f\u00fcr die Nutzung eines Dachs noch andere Bed\u00fcrfnisse bestehen, z. B. Liftaufbauten, Erschliessungswege oder Sicherheitsabst\u00e4nde. Bei bestehenden Bauten sollen bestehende Nutzungen des Dachs, soweit sie eine Installation einer Solaranlage verhindern, zus\u00e4tzlich ber\u00fccksichtigt werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr die Berechnung der Wirtschaftlichkeit mit Betrachtung \u00fcber den ganzen Lebenszyklus der Solaranlage sind die Regeln festzulegen (bspw. betreffend Lebensdauer, Diskontsatz, Stromertrag, usw.). Die Baudirektion wird eine Rechenhilfe zur Verf\u00fcgung stellen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Schliesslich sind auch die Ausnahmen zu definieren. Bspw. soll die Frist um zehn Jahre bis 2050 verl\u00e4ngert werden, wenn der Nachweis erbracht wird, dass im Zeitraum zwischen 2040 und 2050 ein wesentlicher Eingriff in die Dachstruktur wie bspw. eine Dachaufstockung, eine Dachsanierung oder ein Ersatzneubau vorgesehen ist."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In der Verordnung soll eine Regelung f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle vorgesehen werden, f\u00fcr den Fall, dass ein Eigent\u00fcmer die Investitionskosten trotz der Wirtschaftlichkeit \u00fcber die Lebenszeit nicht tragen kann. Dies d\u00fcrfte jedoch selten zur Anwendung kommen, da zur Erf\u00fcllung der Auflage das Dach auch einem Dritten (Contractor) vermietet werden kann."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "3. F\u00f6rderung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Verteilnetzbetreiber"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "a. F\u00f6rderung der saisonalen Speicherung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "\u00a7 16 a."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Zur St\u00e4rkung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr f\u00f6rdern die Netzbetreiber die saisonale Speicherung von Energie. Sie schliessen sich daf\u00fcr zusammen. Die F\u00f6rderung erfolgt durch:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a. wettbewerbliche Ausschreibungen,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b. Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen, die der Erprobung, Anwendung und Bekanntmachung von neuartigen Technologien und Prozessen dienen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr die F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs. 1 erheben die Netzbetreiber eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge und legen diese unverz\u00fcglich in den Speicherfonds ein. Die Netzbetreiber erheben die Abgabe mit einem Zuschlag auf die Netznutzungsentgelte. Sie ist auf der Stromrechnung gesondert auszuweisen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat legt die H\u00f6he der Abgabe gem\u00e4ss Abs. 2 fest. Sie betr\u00e4gt h\u00f6chstens 0,5 Rappen pro Kilowattstunde."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "[Erl\u00e4uterungen]"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die neuen \u00a7\u00a7 16 a und 16 b EnerG dienen der Finanzierung von Massnahmen zur Erh\u00f6hung der Stromversorgungssicherheit im Winterhalbjahr durch saisonale Speicherung von Energie. F\u00fcr die Umsetzung geeigneter Massnahmen sollen die Stromnetzbetreiber beauftragt werden. Sie sollen hierzu wettbewerbliche Ausschreibungen durchf\u00fchren, analog zu den Ausschreibungen des Bundes f\u00fcr Effizienzmassnahmen (Art. 19\u201322 der Energieverordnung vom 1. November 2017 (EnV, SR 730.01). Dabei sollen die Projekte und Programme mit dem besten Verh\u00e4ltnis zwischen beantragtem F\u00f6rderbeitrag und der damit durch saisonale Speicherung erzielten Stromerzeugung und/oder Stromeinsparung im Winterhalbjahr (Kostenwirksamkeit in Rp./kWh) den Zuschlag erhalten. Weiter soll auch die finanzielle Unterst\u00fctzung von Projekten und Anlagen zur saisonalen Speicherung m\u00f6glich sein, die der Erprobung (Pilot- und Demonstrationsphase), Anwendung (Marktzulassungs- und Markteinf\u00fchrungsphase) und Bekanntmachung (Marktdurchdringungsphase) von neuartigen Technologien und Prozessen dienen und sich noch in einem Entwicklungsstadium befinden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die mit Mitteln aus dem Speicherfonds unterst\u00fctzten Massnahmen vergr\u00f6ssern das Stromangebot und/oder verringern den Verbrauch und st\u00e4rken damit die Stromversorgungssicherheit. Es ist daher sachgerecht, dass diese Massnahmen auch \u00fcber einen Zuschlag auf den Stromtarif gef\u00f6rdert werden, da die Erh\u00f6hung der Versorgungssicherheit direkt den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern zugutekommt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Zur Finanzierung der Massnahmen legt der Regierungsrat eine Abgabe auf der von den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern pro Jahr bezogenen Strommenge bedarfsgerecht fest. Die Abgabe betr\u00e4gt h\u00f6chstens 0,5 Rp./kWh. Bei einem Jahresverbrauch im Kanton Z\u00fcrich von rund 9 Mrd. kWh Strom k\u00f6nnen somit aus der Stromabgabe h\u00f6chstens 45 Mio. Franken pro Jahr in den"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Geltendes Recht**                                                 **Vorentwurf**                                                       **Erl\u00e4uterungen**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Speicherfonds fliessen. Beim H\u00f6chstabgabesatz erh\u00f6ht sich der"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Stromtarif f\u00fcr die Endverbraucherinnen und Endverbraucher um rund"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "2%."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat kann in H\u00e4rtef\u00e4llen f\u00fcr                   Als H\u00e4rtefall gem\u00e4ss \u00a7 16 a Abs. 4 kommen beispielsweise",
                                "Endverbraucherinnen und Endverbraucher, die durch die            Unternehmen mit hoher Stromintensit\u00e4t und entsprechenden",
                                "Abgabe in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit erheblich beeintr\u00e4chtigt    Nachteilen im nationalen und internationalen Wettbewerb in Frage.",
                                "werden, eine teilweise R\u00fcckerstattung der bezahlten Abgabe",
                                "vorsehen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Baudirektion kann Vorgaben zur F\u00f6rderung gem\u00e4ss Abs.    Falls die Resultate der F\u00f6rderung nicht den kantonalen Zielen",
                                "1 erlassen.                                                      entsprechen, kann die Baudirektion Vorgaben zur F\u00f6rderung",
                                "erlassen. M\u00f6gliche Vorgaben k\u00f6nnen insbesondere die Festlegung",
                                "der F\u00f6rdertatbest\u00e4nde oder die zu erf\u00fcllenden Kriterien umfassen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "b. Berichterstattung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00a7 16 b.      Die Berichterstattung \u00fcber die die Art und          Die Wirksamkeit der Massnahmen soll regelm\u00e4ssig \u00fcberpr\u00fcft und der"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Wirksamkeit der ergriffenen Massnahmen erfolgt j\u00e4hrlich          Baudirektion j\u00e4hrlich zur Kenntnis gebracht werden. Falls die"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "durch die Netzbetreiber an die Baudirektion und alle vier Jahre  Ergebnisse der F\u00f6rderung nicht den kantonalen Zielen entsprechen,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "durch den Regierungsrat an den Kantonsrat.                       kann die Baudirektion Vorgaben erlassen (\u00a7 16 a Abs. 5). Dem"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Kantonsrat soll alle vier Jahre ein Bericht zur Wirksamkeit der"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Massnahmen zur Kenntnis gebracht werden."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "IV. Schlussbestimmungen"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Vollzug**                                                         **Vollzug**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**a. Regierungsrat**                                                **a. Regierungsrat**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00a7 17.        [1.] Der Regierungsrat regelt durch Verordnung:       \u00a7 17. Abs. 1 unver\u00e4ndert."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a. die Durchf\u00fchrung der kantonalen Energieplanung,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b. die Rechte und Pflichten der Beteiligten bei der Mitwirkung",
                                "an der Energieplanung im Sinne von \u00a7 5,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "c. die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss",
                                "Abschnitt III,"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**Geltendes Recht** | **Vorentwurf** | **Erl\u00e4uterungen**"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "--- | --- | ---"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "d.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Vollzug,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "e.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Aufgaben der Gemeinden,"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "f.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "die Umsetzung von Bundesvorschriften zur Erf\u00fcllung der Klimaschutzziele im Geb\u00e4udebereich."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Verordnungsbestimmungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a\u2013c bed\u00fcrfen der Genehmigung durch den Kantonsrat. | [2] Die Verordnungsbestimmungen gem\u00e4ss Abs. 1 lit. a und b bed\u00fcrfen der Genehmigung durch den Kantonsrat. | Gem\u00e4ss dem geltenden \u00a7 17 Abs. 2 EnerG unterstehen die per Verordnung geregelten Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen gem\u00e4ss Abschnitt III EnerG (\u00a7 17 Abs. 1 lit. c) der Genehmigung durch den Kantonsrat. Damit aufgrund von neuen Erkenntnissen, technologischen Entwicklungen und \u00c4nderungen auf nationaler Ebene die Einzelheiten zu den besonderen Massnahmen zeitnah angepasst werden k\u00f6nnen, soll diese Genehmigungspflicht gestrichen werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}