{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Bundesgesetz \u00fcber Radio und Fernsehen (RTVG) \u00c4nderung vom \u2026"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die Bundesversammlung der Schweizerischen Eidgenossenschaft nach Einsicht in den Bericht der eidgen\u00f6ssischen Kommission f\u00fcr Verkehr und Fernmeldewesen des St\u00e4nderates und in die Stellungnahme des Bundesrates beschliesst:"
                    ],
                    "children": []
                },
                {
                    "label": "I",
                    "type": "heading",
                    "content": [
                        "\u00c4nderung des Bundesgesetzes"
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "Art. 1",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Sach\u00fcberschrift, Abs. 1 und 1bis Gegenstand und Geltungsbereich"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Dieses Gesetz regelt:"
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "a)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "die Veranstaltung, die Aufbereitung, die \u00dcbertragung und den Empfang von Radio- und Fernsehprogrammen;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "b)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "die F\u00f6rdermassnahmen zugunsten der elektronischen Medien."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "label": "1bis",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Soweit in diesem Gesetz nichts anderes vorgesehen ist, richtet sich die fernmelde-technische \u00dcbertragung von Programmen nach dem Fernmeldegesetz vom 30. April 1997 (FMG)."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 2",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Bst. abis"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "In diesem Gesetz bedeuten:"
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "abis",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "Elektronische Medien: Medienangebote, die fernmeldetechnisch \u00fcbertragen werden, f\u00fcr die Allgemeinheit bestimmt sind und nach redaktionellen Kriterien zusammengestellt werden;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 38",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Abs. 3, 2. Satz"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Eine Konzession mit Abgabenanteil erteilt."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "2",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Lokalen TV-Stationen mit einer eigenst\u00e4ndigen und regelm\u00e4ssigen Berichterstattung \u00fcber nationale und kantonale Politik kann eine zus\u00e4tzliche Konzession mit Abgabenanteil erteilt werden."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 40",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Abs. 1 Einleitungsteil und Abs. 2, 3. Satz"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Die Abgabenanteile f\u00fcr Veranstalter mit Abgabenanteil nach Artikel 68a Absatz 1 Buchstabe b betragen:"
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "1",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "6 bis 8 Prozent des Ertrages der Abgabe f\u00fcr Radio und Fernsehen."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                },
                                {
                                    "label": "2",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Der Bundesrat bestimmt:"
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 68a",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Abs. 1 Bst. h"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Der Bundesrat bestimmt die H\u00f6he der Abgabe f\u00fcr Haushalte und f\u00fcr Unternehmen."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "2",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Massgebend ist der Bedarf f\u00fcr:"
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "content": [],
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "h.",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "die F\u00f6rdermassnahmen zugunsten der elektronischen Medien (Art. 76\u201376c)."
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "3. Kapitel",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "F\u00f6rdermassnahmen zugunsten der elektronischen Medien"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "Art. 76",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Aus- und Weiterbildung"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Das BAKOM kann unabh\u00e4ngige Institutionen, die dauerhaft praxisnahe Aus- und Weiterbildungen f\u00fcr redaktionell t\u00e4tige Mitarbeitende von elektronischen Medien anbieten, auf ihr Gesuch hin finanziell unterst\u00fctzen, insbesondere Grundausbildungen und Weiterbildungen im Informationsjournalismus."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "2",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Die Diplome und Zertifikate dieser Institutionen m\u00fcssen von der Branche anerkannt sein."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 76a",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Selbstregulierung der Branche"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "Art. 76b",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Agenturleistungen"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Das BAKOM kann Nachrichtenagenturen und Agenturen f\u00fcr audiovisuelle Inhalte auf ihr Gesuch hin finanziell unterst\u00fctzen, sofern es sich um Agenturen von nationaler Bedeutung handelt und ihr Angebot auf Deutsch, Franz\u00f6sisch und Italienisch gleichwertig ist."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "2",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Das Gesuch muss begr\u00fcndet sein."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "3",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Das Aussch\u00fctten von Dividenden w\u00e4hrend der Dauer der Finanzierung durch das BAKOM ist untersagt."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "4",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Die SRG kann mit Nachrichtenagenturen zusammenarbeiten oder sich daran beteiligen."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 76c",
                            "type": "heading",
                            "content": [
                                "Gemeinsame Bestimmungen"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Das BAKOM bemisst die Beitr\u00e4ge nach den Artikeln 76\u201376b aufgrund der anrechenbaren Kosten der gef\u00f6rderten T\u00e4tigkeiten."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "2",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Der Bundesrat legt den Anteil der anrechenbaren Kosten fest; der Anteil betr\u00e4gt h\u00f6chstens 80 Prozent."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "3",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Er regelt die Anrechenbarkeit der Kosten und die daf\u00fcr zu liefernden Nachweise so, dass nur Leistungen zugunsten elektronischer Medien ber\u00fccksichtigt werden."
                                    ],
                                    "children": []
                                },
                                {
                                    "label": "4",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Die Beitr\u00e4ge werden aus dem Ertrag der Abgabe f\u00fcr Radio und Fernsehen entrichtet (Art. 68a). Der Anteil betr\u00e4gt h\u00f6chstens ein Prozent des gesamten Ertrags der Abgabe."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "Art. 76c Abs. 2bis",
                            "type": "heading",
                            "content": [],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "1",
                                    "type": "content",
                                    "content": [
                                        "Die Unterst\u00fctzungsbeitr\u00e4ge werden im Verh\u00e4ltnis zur Summe der Beitr\u00e4ge der Tr\u00e4ger der unterst\u00fctzten Organisationen geleistet. Ausgangspunkt daf\u00fcr ist die Summe der Tr\u00e4gerbeitr\u00e4ge im Jahr 2024."
                                    ],
                                    "children": []
                                }
                            ]
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "II",
                    "type": "heading",
                    "content": [
                        "Schlussbestimmungen"
                    ],
                    "children": [
                        {
                            "label": "1",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Dieses Gesetz untersteht dem fakultativen Referendum."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2",
                            "type": "content",
                            "content": [
                                "Der Bundesrat bestimmt das Inkrafttreten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}