{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "II. Nachtrag zur Verordnung \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Grundst\u00fcck-sch\u00e4tzung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Entwurf des Finanzdepartementes vom 29. Oktober 2024"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die Regierung des Kantons St.Gallen"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "erl\u00e4sst:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "I."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Erlass \u00abVerordnung \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Grundst\u00fccksch\u00e4tzung vom 5. Dezember 2000\u00bb[^sGS 814.11.] wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gliederungstitel nach Art. 6. III. ~~Verfahren~~**Durchf\u00fchrung**"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 8     Sch\u00e4tzungswerte und -regeln"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "a) im Allgemeinen"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Bei der Grundst\u00fccksch\u00e4tzung werden ermittelt:"
                            ],
                            "children": [
                                {
                                    "label": "",
                                    "type": "list",
                                    "children": [
                                        {
                                            "label": "a)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "als Steuerwerte der Miet- und Verkehrswert des Grundst\u00fccks, bei landwirtschaftlichen Grundst\u00fccken zus\u00e4tzlich der landwirtschaftliche Ertragswert;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "b)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "als Geb\u00e4udeversicherungswerte der Neuwert, Zeitwert und Verkehrswert des Geb\u00e4udes;"
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "c)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "..."
                                            ],
                                            "children": []
                                        },
                                        {
                                            "label": "d)",
                                            "type": "list_item",
                                            "content": [
                                                "die Belastungsgrenze nach dem Bundesgesetz \u00fcber das b\u00e4uerliche Bodenrecht vom 4. Oktober 1991.[^SR 211.412.11.]"
                                            ],
                                            "children": []
                                        }
                                    ]
                                }
                            ]
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Ermittlung des Verkehrswerts von Grundst\u00fccken richtet sich nach Art. 9bis ff. dieser Verordnung. Erg\u00e4nzend gelten die allgemein anerkannten, von den massgeblichen Berufsorganisationen empfohlenen Sch\u00e4tzungsregeln.[^Vgl. Schweizerische Vereinigung kantonaler Grundst\u00fcckbewertungsexperten (Hrsg.), Das Schweizerische Sch\u00e4tzerhandbuch.]"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Ermittlung des landwirtschaftlichen Ertragswerts von Grundst\u00fccken richtet sich nach dem Anhang zur eidgen\u00f6ssischen Verordnung \u00fcber das b\u00e4uerliche Bodenrecht vom 4. Oktober 1993.[^SR 211.412.110.]"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Ermittlung der Geb\u00e4udeversicherungswerte richtet sich nach Art. 14 ff. des Gesetzes \u00fcber die Geb\u00e4udeversicherung vom 26. Dezember 1960.[^sGS 873.1.]"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Fachdienst f\u00fcr Grundst\u00fccksch\u00e4tzung erl\u00e4sst erg\u00e4nzende Richtlinien und Weisungen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Art. 9 wird aufgehoben."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 9bis (neu)        b) Verkehrswert des Grundst\u00fccks"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Verkehrswert nach Art. 57 Abs. 1 des Steuergesetzes vom 9. April 1998[^sGS 811.1.] wird ermittelt:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a)    bei \u00fcberbauten Grundst\u00fccken:",
                                "1.    aufgrund des Sach- oder des Ertragswerts nach Massgabe der Bedeutung dieser Werte;",
                                "2.    aufgrund von Vergleichswerten;",
                                "3.    aufgrund der Punktierung des Sachwerts."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b)    bei un\u00fcberbauten Grundst\u00fccken:",
                                "1.    aufgrund von Vergleichswerten;",
                                "2.    aufgrund der Differenz zwischen dem Ertragswert einer realisierbaren und zonenkonformen Bebauung und den zu dessen Realisierung notwendigen, mutmasslichen Investitionen (Residualwertmethode)."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Landwert von \u00fcberbauten Grundst\u00fccken wird ermittelt:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "a)    aufgrund von Vergleichswerten;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "b)    aufgrund der Lageklassenmethode."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 9ter (neu)        c) Sachwert"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Sachwert ergibt sich aus dem Landwert, dem Zeitwert s\u00e4mtlicher Bauten und Anlagen, den Baunebenkosten und den Kosten f\u00fcr Umgebungsarbeiten."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 9quater (neu)     d) Ertragswert"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Ertragswert entspricht dem kapitalisierten Mietwert nach Art. 34 Abs. 2 des Steuergesetzes vom 9. April 1998[^sGS 811.1.]."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Kapitalisierungssatz setzt sich zusammen aus dem Basiszinssatz f\u00fcr die Kapitalkosten und einem Zuschlag in Prozenten f\u00fcr die Bewirtschaftungskosten und die R\u00fcckstellungen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Basiszinssatz wird je Kalenderjahr festgelegt. Er entspricht dem hypothekarischen Referenzzinssatz des Bundesamtes f\u00fcr Wohnungswesen am Ende des Vorjahres zuz\u00fcglich 0,5 Prozent bei Wohnbauten und 1,0 Prozent bei Gewerbebauten."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Zuschlag f\u00fcr die Bewirtschaftungskosten und die R\u00fcckstellungen wird objektbezogen festgelegt."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 9quinquies (neu) e) Neubeurteilung nach baulichen Wertvermehrungen"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Eine wesentliche Ver\u00e4nderung der wertbestimmenden Eigenschaften eines Objekts nach Art. 6 Abs. 1 Bst. c des Gesetzes \u00fcber die Durchf\u00fchrung der Grundst\u00fccksch\u00e4tzung vom 9. November 2000[^sGS 841.1.] liegt vor, wenn die baulichen Wertvermehrungen wenigstens Fr. 80 000.\u2013 betragen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Bei Baukosten von wenigstens Fr. 120 000.\u2013 erfolgt eine Besichtigung des Objekts."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 9sexies (neu)      f) Inhalt der Sch\u00e4tzungsverf\u00fcgung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Mit den Steuerwerten nach Art. 8 Abs. 1 Bst. a dieser Verordnung werden die detaillierten Berechnungsgrundlagen zug\u00e4nglich gemacht."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "III."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "keine \u00c4nderung anderer Erlasse",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                ""
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "III."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "keine Aufhebung anderer Erlasse",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                ""
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "IV."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Dieser Nachtrag wird ab 1. Januar 2026 angewendet."
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}