{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Gesetz"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00fcber die Steuern des Kantons und der Gemeinden"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "(Steuergesetz, StG)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00c4nderung vom [^[Note: The footnote content is not provided in the image]]"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Landrat von Nidwalden,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "gest\u00fctzt auf Art. 32 und 60 der Kantonsverfassung,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "beschliesst:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "I."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Das Gesetz vom 22. M\u00e4rz 2000 \u00fcber die Steuern des Kantons und der"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Gemeinden (Steuergesetz, StG)[^[Note: The footnote content is not provided in the image]] wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "II. EINKOMMENS- UND VERM\u00d6GENSSTEUERN"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "B. Einkommenssteuer"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. Steuerbare Eink\u00fcnfte"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 24 Abs. 2-4 Unbewegliches Verm\u00f6gen"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Steuerbar sind die Ertr\u00e4ge aus unbeweglichem Verm\u00f6gen, insbesondere:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "alle Eink\u00fcnfte aus Vermietung, Verpachtung, Nutzniessung oder sonstiger Nutzung;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "der Mietwert von Grundst\u00fccken oder Grundst\u00fccksteilen, die der steuerpflichtigen Person aufgrund von Eigentum oder eines unentgeltlichen Nutzungsrechts f\u00fcr den Eigengebrauch zur Verf\u00fcgung stehen;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Eink\u00fcnfte aus Baurechtsvertr\u00e4gen;"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Eink\u00fcnfte aus der Ausbeutung von Kies, Sand und anderen Bestandteilen des Bodens."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Mietwert gem\u00e4ss Abs. 1 Ziff. 2 entspricht der mittleren Marktmiete und wird vom Kantonalen Steueramt grunds\u00e4tzlich schematisch und formelm\u00e4ssig nach Grundst\u00fcckskategorien in Prozenten des Grundst\u00fcckswertes festgelegt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat legt in einer Verordnung die Prozents\u00e4tze je Grundst\u00fcckskategorie so fest, dass mittlere Marktmieten erreicht werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr den steuerbaren Eigenmietwert wird der Mietwert gem\u00e4ss Abs. 2 um 40 Prozent herabgesetzt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "5.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der gem\u00e4ss Abs. 4 errechnete Eigenmietwert ist angemessen zu reduzieren, wenn die zur Verf\u00fcgung stehenden R\u00e4ume den Eigengebrauch \u00fcbersteigen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "6.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Wird ein Grundst\u00fcck oder Teile davon zu einem Vorzugsmietzins an eine nahestehende Person vermietet, ist als Mietertrag jener Wert steuerbar, der bei Eigennutzung gem\u00e4ss Abs. 4 massgebend ist."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "C. Verm\u00f6genssteuer"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "2. Bewertung"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 49 Unbewegliches Verm\u00f6gen"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. Grundsatz"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Verkehrswert der Grundst\u00fccke wird vom Kantonalen Steueramt bezogen auf einen Stichtag amtlich gesch\u00e4tzt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat regelt die Bewertung im Rahmen der gesetzlichen Bewertungsgrunds\u00e4tze in einer Verordnung."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 50, Titel, Abs. 1, 2 und 4 2. Bewertungsgrunds\u00e4tze"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "a) Grundst\u00fccke innerhalb der Bauzone"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Nichtlandwirtschaftlich genutzte \u00fcberbaute Grundst\u00fccke werden grunds\u00e4tzlich schematisch und formelm\u00e4ssig je nach Grundst\u00fcckskategorie zum Real- oder Ertragswert gesch\u00e4tzt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Landwirtschaftlich genutzte Grundst\u00fccke innerhalb der Bauzone werden zum landwirtschaftlichen Ertragswert besteuert, wenn das Grundst\u00fcck nicht unmittelbar der \u00dcberbauung zugef\u00fchrt werden soll. Solche Grundst\u00fccke m\u00fcssen in der Regel mindestens eine Fl\u00e4che von 2500 m\u00b2 aufweisen."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Nichtlandwirtschaftlich genutzte un\u00fcberbaute Grundst\u00fccke innerhalb der Bauzone werden zum Realwert gesch\u00e4tzt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sind am Ende der Steuerperiode oder am Ende der Steuerpflicht wertvermehrende Investitionen in der massgebenden Bewertung noch nicht ber\u00fccksichtigt, so sind 80 Prozent dieser Investitionen zur bestehenden Bewertung hinzuzurechnen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "VIII. VERFAHRENSRECHT"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "E. Schatzungsverfahren"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 216 Stichtag"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Bewertungen werden vom Kantonalen Steueramt bezogen auf einen Stichtag vorgenommen, wobei der Stichtag f\u00fcr einzelne Grundst\u00fcckskategorien unterschiedlich festgelegt werden kann."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 217 *Aufgehoben*"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 218 Neuermittlung des Grundst\u00fcckswertes"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Grundst\u00fcckswert wird alle f\u00fcnf Jahre neu ermittelt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Bei \u00c4nderung der f\u00fcr die Bewertung massgebenden tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse und bei Wegfall der Voraussetzungen f\u00fcr eine Real- oder Ertragswertschatzung wird der Grundst\u00fcckswert auf den Zeitpunkt der \u00c4nderung neu ermittelt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Erweist sich ein Grundst\u00fcckswert wegen Nichtbeachtung wesentlicher Tatsachen oder infolge unrichtiger Rechtsanwendung als unzutreffend, wird er neu ermittelt."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 219 Besondere Mitwirkungspflichten"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "4",
            "type": "heading",
            "content": [
                "1. Grundeigent\u00fcmerinnen und Grundeigent\u00fcmer sowie Nutzniesserinnen und Nutzniesser"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Grundeigent\u00fcmerinnen und Grundeigent\u00fcmer sowie die Nutzniesserinnen und Nutzniesser sind verpflichtet, die f\u00fcr die Bewertung n\u00f6tigen Ausk\u00fcnfte zu erteilen und die erforderlichen Abkl\u00e4rungen zu dulden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sie haben \u00c4nderungen der f\u00fcr die Bewertung massgebenden tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse zu melden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 220 2. Nidwaldner Sachversicherung"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Nidwaldner Sachversicherung ist verpflichtet, den mit dem Vollzug dieses Gesetzes betrauten Beh\u00f6rden und Instanzen die f\u00fcr die Bewertung oder deren \u00dcberpr\u00fcfung n\u00f6tigen Ausk\u00fcnfte zu erteilen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Here is the document content formatted as requested:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Sie stellt die Unterlagen zur Ermittlung der Bauwerte zur Verf\u00fcgung und meldet Neubauten und bauliche Ver\u00e4nderungen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 220a 3. Grundbuchamt"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Das Grundbuchamt meldet dem Kantonalen Steueramt alle eingetragenen Hand\u00e4nderungen und \u00c4nderungen von Grundst\u00fccksgrenzen sowie die Begr\u00fcndung und Aufhebung von Baurechten, Stockwerkeigentum und selbst\u00e4ndigem Miteigentum."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 222 Geb\u00fchren"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Im amtlichen Bewertungsverfahren werden keine Geb\u00fchren erhoben."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "F\u00fcr Bewertungen zu nichtsteuerlichen Zwecken wird eine durch den Regierungsrat festzulegende Geb\u00fchr erhoben."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "X. \u00dcBERGANGS- UND SCHLUSSBESTIMMUNGEN"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 278 Aufgehoben"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 279 Aufgehoben"
            ],
            "children": []
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 280c \u00dcbergangsbestimmung zur \u00c4nderung vom ...[^The footnote reference is not provided in the image.]"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die G\u00fcterschatzungs- und Mietwerte nach bisherigem Recht bleiben bis zur Bewertung nach neuem Recht bestehen."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "II."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Diese \u00c4nderung untersteht dem fakultativen Referendum."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Regierungsrat legt den Zeitpunkt des Inkrafttretens fest."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Stans,                                     LANDRAT NIDWALDEN"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Landratspr\u00e4sident"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Landratssekret\u00e4r"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Datum der Ver\u00f6ffentlichung:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Letzter Tag f\u00fcr die Hinterlegung eines Gegenvorschlages:"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Letzter Tag der Referendumsfrist:"
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}