{
    "label": "",
    "type": "document",
    "content": [],
    "children": [
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Gesetz \u00fcber die F\u00f6rderung der Krankenpflege und der Betreuung von betagten und pflegebed\u00fcrftigen Personen (Krankenpflegegesetz, KPG)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "\u00c4nderung vom [Datum]"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Von diesem Gesch\u00e4ft tangierte Erlasse (BR Nummern)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Neu:           \u2013"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ge\u00e4ndert:      506.000"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Aufgehoben:    \u2013"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Grosse Rat des Kantons Graub\u00fcnden,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "gest\u00fctzt auf Art. 31 Abs. 1 der Kantonsverfassung,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "nach Einsicht in die Botschaft der Regierung vom ...,"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "beschliesst:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "2",
            "type": "heading",
            "content": [
                "I."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Der Erlass \"Gesetz \u00fcber die F\u00f6rderung der Krankenpflege und der Betreuung von betagten und pflegebed\u00fcrftigen Personen (Krankenpflegegesetz, KPG)\" BR 506.000 (Stand 1. Juli 2024) wird wie folgt ge\u00e4ndert:"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 6 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 3 (neu), Abs. 4 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "**\u00d6ffentliche Spit\u00e4ler und ambulante Gesundheitszentren** (\u00dcberschrift ge\u00e4ndert)"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Als \u00f6ffentliche akutsomatische Spit\u00e4ler im Sinne dieses Gesetzes gelten ~~das Kantonsspital Graub\u00fcnden in Chur, das Spital Oberengadin in Samedan, das Spital Davos in Davos, das Regionalspital Surselva in Ilanz, das Spital Thusis in Thusis, das Spital des Center da sand\u00e0 Engiadina Bassa in Scuol, das Spital Schiers der Flury-Stiftung in Schiers, das Spital des Center da Sanadad Savognin in Savognin, das Spital San Sisto des Centro Sanitario Valposchiavo in Poschiavo, das Centro Sanitario Bregaglia in Promontogno, das Spital des Center da sand\u00e0 Val M\u00fcstair in Sta. Maria~~ **die von \u00f6ffentlicher Hand getragenen Spit\u00e4ler auf dem Kantonsgebiet**."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die \u00f6ffentlichen akutsomatischen Spit\u00e4ler gem\u00e4ss Absatz 1 k\u00f6nnen von den Tr\u00e4gerschaften in ambulante Gesundheitszentren umgewandelt werden, sofern die station\u00e4re Versorgung der Bev\u00f6lkerung durch Kooperationsvereinbarungen mit benachbarten Spit\u00e4lern weiterhin sichergestellt ist und die Mehrheit der an der Abstimmung teilnehmenden Stimmberechtigten der Gemeinden der Gesundheitsversorgungsregion der Umwandlung zugestimmt haben."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Auf Antrag der organisatorischen F\u00fchrung der Gesundheitsversorgungsregion sind die Gemeinden verpflichtet, innert drei Monaten eine Abstimmung gem\u00e4ss Absatz 3 durchzuf\u00fchren. Mit der Durchf\u00fchrung der Abstimmung ist die einwohnerst\u00e4rkste Gemeinde beauftragt."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 9 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 1bis (neu), Abs. 2 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Gemeinden der einzelnen Gesundheitsversorgungsregionen haben sich in zweckm\u00e4ssiger Weise zu organisieren. **Stimmt die Mehrheit der an der Abstimmung teilnehmenden Stimmberechtigten der Gemeinden einer Organisation zu, ist diese auch f\u00fcr die \u00fcbrigen Gemeinden verbindlich.**"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "1bis.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Auf Antrag der organisatorischen F\u00fchrung der Gesundheitsversorgungsregion sind die Gemeinden verpflichtet, innert drei Monaten eine Abstimmung gem\u00e4ss Absatz 1 durchzuf\u00fchren. Mit der Durchf\u00fchrung der Abstimmung ist die einwohnerst\u00e4rkste Gemeinde beauftragt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Tr\u00e4gerschaften der Leistungserbringer haben den Gemeinden ihrer Gesundheitsversorgungsregion **bei strategischen Entscheiden** ein angemessenes Mitspracherecht einzur\u00e4umen. Zu diesem Zweck schliesst die Gesundheitsversorgungsregion mit den Tr\u00e4gerschaften der Leistungserbringer eine **entsprechende** Leistungsvereinbarung ab."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 14 Abs. 1 (ge\u00e4ndert), Abs. 2 (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Regierung und die Spit\u00e4ler, **sofern eine Zustimmung der Mehrheit der an der Abstimmung teilnehmenden Stimmberechtigten der Gemeinden der Gesundheitsversorgungsregion analog Artikel 6 Absatz 3 und 4 vorliegt**, k\u00f6nnen den Leistungsauftrag unter Einhaltung einer Frist von zw\u00f6lf Monaten auf das Jahresende hin k\u00fcnden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "In gegenseitigem Einvernehmen kann der Leistungsauftrag auf einen vereinbarten Termin angepasst werden."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 21 Abs. 1"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Der Grosse Rat legt j\u00e4hrlich im Budget abschliessend fest:"
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "a.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "**(ge\u00e4ndert)** den Gesamtkredit f\u00fcr den Anteil des Kantons an den Beitr\u00e4gen des Kantons und der Gemeinden an den Notfall- und Krankentransportdienst der \u00f6ffentlichen Spit\u00e4ler, **der ambulanten Gesundheitszentren** und der Gesundheitsversorgungsregion Mesolcina-Calanca;"
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 22 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Regierung teilt den Gesamtkredit f\u00fcr den Anteil des Kantons an den Beitr\u00e4gen des Kantons und der Gemeinden f\u00fcr den Notfall- und Krankentransportdienst unter Ber\u00fccksichtigung des Rettungskonzepts sowie des Kostendeckungsgrades bei wirtschaftlicher F\u00fchrung und angemessener Ausgestaltung und Organisation des Rettungsdienstes auf die Spit\u00e4ler, **die ambulanten Gesundheitszentren** und auf die Gesundheitsversorgungsregion Mesolcina-Calanca auf."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 27a (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Darlehen an \u00f6ffentliche Spit\u00e4ler"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Zur Sicherstellung der Liquidit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Spit\u00e4ler gem\u00e4ss Artikel 6 Absatz 1 stellt der Kanton einen Rahmenverpflichtungskredit f\u00fcr \u00dcberbr\u00fcckungsdarlehen in der H\u00f6he von 100 Millionen Franken zur Verf\u00fcgung."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Regierung entscheidet \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Darlehen nach Anh\u00f6ren der Gemeinden der betroffenen Gesundheitsversorgungsregionen und genehmigt die Vertr\u00e4ge. Der Entscheid der Regierung ist endg\u00fcltig."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 27b (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Voraussetzungen f\u00fcr die Darlehensgew\u00e4hrung"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Spital verf\u00fcgt \u00fcber einen Massnahmenplan zur Wiedererreichung einer f\u00fcr die Betriebsf\u00fchrung ausreichenden Eigenfinanzierung."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Regierung definiert die Voraussetzungen f\u00fcr die Darlehensgew\u00e4hrung und den Inhalt des vom Spital einzureichenden Massnahmenplans."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die Mehrheit der Vorst\u00e4nde der Gemeinden der betroffenen Gesundheitsregionen hat dem Gesuch des Spitals um Darlehensgew\u00e4hrung zugestimmt."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "1",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 27c (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Ausgestaltung des Darlehens"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Darlehen ist zweckkonform zu verwenden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Darlehen wird in der Regel zinslos gew\u00e4hrt."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Darlehen ist auf die H\u00f6he und die Dauer zu beschr\u00e4nken, welche f\u00fcr die Sicherstellung der Weiterf\u00fchrung des Spitalbetriebs oder zur Umwandlung in ein ambulantes Zentrum gem\u00e4ss Massnahmenplan notwendig ist."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "4.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Das Spital hat dem zust\u00e4ndigen Amt jederzeit Einblick in die Umsetzung des Massnahmenplans zu gew\u00e4hren."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 27d (neu)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "R\u00fcckzahlung des Darlehens"
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Die maximale Laufzeit des Darlehens betr\u00e4gt, inklusive einer einmal m\u00f6glichen Verl\u00e4ngerung, zehn Jahre."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "2.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Werden Auflagen nicht eingehalten, kann das Darlehen umgehend ganz oder teilweise zur\u00fcckgefordert werden."
                            ],
                            "children": []
                        },
                        {
                            "label": "3.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Kann das Darlehen ganz oder teilweise nicht zur\u00fcckbezahlt werden, haben sich die Gemeinden der betroffenen Gesundheitsregionen anteilm\u00e4ssig an der H\u00e4lfte des Verlusts zu beteiligen."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "Art. 55 Abs. 1 (ge\u00e4ndert)"
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "list",
                    "children": [
                        {
                            "label": "1.",
                            "type": "list_item",
                            "content": [
                                "Befindet sich in einer Gesundheitsversorgungsregion kein \u00f6ffentliches Spital, hat die Gesundheitsversorgungsregion ein **ambulantes Gesundheitszentrum, ein** anderes Spital oder eine andere Organisation mit dem Notfall- und Krankentransportdienst auf der Strasse in ihrer Region zu beauftragen. Artikel 20 Absatz 1 und Artikel 54 Absatz 1 finden sinngem\u00e4ss Anwendung."
                            ],
                            "children": []
                        }
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "II."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Keine Fremd\u00e4nderungen."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "III."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Keine Fremdaufhebungen."
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "label": "3",
            "type": "heading",
            "content": [
                "IV."
            ],
            "children": [
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Diese Teilrevision untersteht dem fakultativen Referendum."
                    ]
                },
                {
                    "label": "",
                    "type": "content",
                    "content": [
                        "Die Regierung bestimmt den Zeitpunkt des Inkrafttretens."
                    ]
                }
            ]
        }
    ]
}